<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Lev" sblId="Lev" name="Левит" shortName="Лев" orderIndex="2" chaptersCount="27" versesCount="859">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Lev.1" sblId="Lev 1" name="Левит 1" shortName="Лев 1" orderIndex="0" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.1.1" sblId="Lev 1:1" name="Левит 1:1" shortName="Лев 1:1" orderIndex="0">И воззвал Господь к Моисею и сказал ему из скинии собрания, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.2" sblId="Lev 1:2" name="Левит 1:2" shortName="Лев 1:2" orderIndex="1">объяви сынам Израилевым и скажи им: когда кто из вас хочет принести жертву Господу, то, если из скота, приносите жертву вашу из скота крупного и мелкого.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.3" sblId="Lev 1:3" name="Левит 1:3" shortName="Лев 1:3" orderIndex="2">Если жертва его есть всесожжение из крупного скота, пусть принесет ее мужеского пола, без порока; пусть приведет ее к дверям скинии собрания, чтобы приобрести ему благоволение пред Господом;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.4" sblId="Lev 1:4" name="Левит 1:4" shortName="Лев 1:4" orderIndex="3">и возложит руку свою на голову [жертвы] всесожжения – и приобретет он благоволение, во очищение грехов его;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.5" sblId="Lev 1:5" name="Левит 1:5" shortName="Лев 1:5" orderIndex="4">и заколет тельца пред Господом; сыны же Аароновы, священники, принесут кровь и покропят кровью со всех сторон на жертвенник, который у входа скинии собрания;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.6" sblId="Lev 1:6" name="Левит 1:6" shortName="Лев 1:6" orderIndex="5">и снимет кожу с [жертвы] всесожжения и рассечет ее на части;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.7" sblId="Lev 1:7" name="Левит 1:7" shortName="Лев 1:7" orderIndex="6">сыны же Аароновы, священники, положат на жертвенник огонь и на огне разложат дрова;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.8" sblId="Lev 1:8" name="Левит 1:8" shortName="Лев 1:8" orderIndex="7">и разложат сыны Аароновы, священники, части, голову и тук на дровах, которые на огне, на жертвеннике;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.9" sblId="Lev 1:9" name="Левит 1:9" shortName="Лев 1:9" orderIndex="8">а внутренности [жертвы] и ноги ее вымоет он водою, и сожжет священник все на жертвеннике: [это] всесожжение, жертва, благоухание, приятное Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.10" sblId="Lev 1:10" name="Левит 1:10" shortName="Лев 1:10" orderIndex="9">Если жертва всесожжения его из мелкого скота, из овец, или из коз, пусть принесет ее мужеского пола, без порока.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.11" sblId="Lev 1:11" name="Левит 1:11" shortName="Лев 1:11" orderIndex="10">и заколет ее пред Господом на северной стороне жертвенника, и сыны Аароновы, священники, покропят кровью ее на жертвенник со всех сторон;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.12" sblId="Lev 1:12" name="Левит 1:12" shortName="Лев 1:12" orderIndex="11">и рассекут ее на части, [отделив] голову ее и тук ее, и разложит их священник на дровах, которые на огне, на жертвеннике,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.13" sblId="Lev 1:13" name="Левит 1:13" shortName="Лев 1:13" orderIndex="12">а внутренности и ноги вымоет водою, и принесет священник все и сожжет на жертвеннике: [это] всесожжение, жертва, благоухание, приятное Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.14" sblId="Lev 1:14" name="Левит 1:14" shortName="Лев 1:14" orderIndex="13">Если же из птиц приносит он Господу всесожжение, пусть принесет жертву свою из горлиц, или из молодых голубей;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.15" sblId="Lev 1:15" name="Левит 1:15" shortName="Лев 1:15" orderIndex="14">священник принесет ее к жертвеннику, и свернет ей голову, и сожжет на жертвеннике, а кровь выцедит к стене жертвенника;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.16" sblId="Lev 1:16" name="Левит 1:16" shortName="Лев 1:16" orderIndex="15">зоб ее с перьями ее отнимет и бросит его подле жертвенника на восточную сторону, где пепел;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.1.17" sblId="Lev 1:17" name="Левит 1:17" shortName="Лев 1:17" orderIndex="16">и надломит ее в крыльях ее, не отделяя их, и сожжет ее священник на жертвеннике, на дровах, которые на огне: это всесожжение, жертва, благоухание, приятное Господу.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.2" sblId="Lev 2" name="Левит 2" shortName="Лев 2" orderIndex="1" versesCount="16">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.2.1" sblId="Lev 2:1" name="Левит 2:1" shortName="Лев 2:1" orderIndex="0">Если какая душа хочет принести Господу жертву приношения хлебного, пусть принесет пшеничной муки, и вольет на нее елея, и положит на нее ливана,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.2" sblId="Lev 2:2" name="Левит 2:2" shortName="Лев 2:2" orderIndex="1">и принесет ее к сынам Аароновым, священникам, и возьмет полную горсть муки с елеем и со всем ливаном, и сожжет сие священник в память на жертвеннике; [это] жертва, благоухание, приятное Господу;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.3" sblId="Lev 2:3" name="Левит 2:3" shortName="Лев 2:3" orderIndex="2">а остатки от приношения хлебного Аарону и сынам его: [это] великая святыня из жертв Господних.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.4" sblId="Lev 2:4" name="Левит 2:4" shortName="Лев 2:4" orderIndex="3">Если же приносишь жертву приношения хлебного из печеного в печи, [то приноси] пшеничные хлебы пресные, смешанные с елеем, и лепешки пресные, помазанные елеем.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.5" sblId="Lev 2:5" name="Левит 2:5" shortName="Лев 2:5" orderIndex="4">Если жертва твоя приношение хлебное со сковороды, то это должна быть пшеничная мука, смешанная с елеем, пресная;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.6" sblId="Lev 2:6" name="Левит 2:6" shortName="Лев 2:6" orderIndex="5">разломи ее на куски и влей на нее елея: это приношение хлебное.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.7" sblId="Lev 2:7" name="Левит 2:7" shortName="Лев 2:7" orderIndex="6">Если жертва твоя приношение хлебное из горшка, то должно сделать оное из пшеничной муки с елеем,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.8" sblId="Lev 2:8" name="Левит 2:8" shortName="Лев 2:8" orderIndex="7">и принеси приношение, которое из сего составлено, Господу; представь оное священнику, а он принесет его к жертвеннику;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.9" sblId="Lev 2:9" name="Левит 2:9" shortName="Лев 2:9" orderIndex="8">и возьмет священник из сей жертвы часть в память и сожжет на жертвеннике: [это] жертва, благоухание, приятное Господу;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.10" sblId="Lev 2:10" name="Левит 2:10" shortName="Лев 2:10" orderIndex="9">а остатки приношения хлебного Аарону и сынам его: [это] великая святыня из жертв Господних.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.11" sblId="Lev 2:11" name="Левит 2:11" shortName="Лев 2:11" orderIndex="10">Никакого приношения хлебного, которое приносите Господу, не делайте квасного, ибо ни квасного, ни меду не должны вы сожигать в жертву Господу;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.12" sblId="Lev 2:12" name="Левит 2:12" shortName="Лев 2:12" orderIndex="11">как приношение начатков приносите их Господу, а на жертвенник не должно возносить их в приятное благоухание.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.13" sblId="Lev 2:13" name="Левит 2:13" shortName="Лев 2:13" orderIndex="12">Всякое приношение твое хлебное соли солью, и не оставляй жертвы твоей без соли завета Бога твоего: при всяком приношении твоем приноси соль.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.14" sblId="Lev 2:14" name="Левит 2:14" shortName="Лев 2:14" orderIndex="13">Если приносишь Господу приношение хлебное из первых плодов, приноси в дар от первых плодов твоих из колосьев, высушенных на огне, растолченные зерна,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.15" sblId="Lev 2:15" name="Левит 2:15" shortName="Лев 2:15" orderIndex="14">и влей на них елея, и положи на них ливана: это приношение хлебное;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.2.16" sblId="Lev 2:16" name="Левит 2:16" shortName="Лев 2:16" orderIndex="15">и сожжет священник в память часть зерен и елея со всем ливаном: [это] жертва Господу.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.3" sblId="Lev 3" name="Левит 3" shortName="Лев 3" orderIndex="2" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.3.1" sblId="Lev 3:1" name="Левит 3:1" shortName="Лев 3:1" orderIndex="0">Если жертва его жертва мирная, и если он приносит из крупного скота, мужеского или женского пола, пусть принесет ее Господу, не имеющую порока,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.2" sblId="Lev 3:2" name="Левит 3:2" shortName="Лев 3:2" orderIndex="1">и возложит руку свою на голову жертвы своей, и заколет ее у дверей скинии собрания; сыны же Аароновы, священники, покропят кровью на жертвенник со всех сторон;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.3" sblId="Lev 3:3" name="Левит 3:3" shortName="Лев 3:3" orderIndex="2">и принесет он из мирной жертвы в жертву Господу тук, покрывающий внутренности, и весь тук, который на внутренностях,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.4" sblId="Lev 3:4" name="Левит 3:4" shortName="Лев 3:4" orderIndex="3">и обе почки и тук, который на них, который на стегнах, и сальник, который на печени; с почками он отделит это;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.5" sblId="Lev 3:5" name="Левит 3:5" shortName="Лев 3:5" orderIndex="4">и сыны Аароновы сожгут это на жертвеннике вместе со всесожжением, которое на дровах, на огне: [это] жертва, благоухание, приятное Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.6" sblId="Lev 3:6" name="Левит 3:6" shortName="Лев 3:6" orderIndex="5">А если из мелкого скота приносит он мирную жертву Господу, мужеского или женского пола, пусть принесет ее, не имеющую порока.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.7" sblId="Lev 3:7" name="Левит 3:7" shortName="Лев 3:7" orderIndex="6">Если из овец приносит он жертву свою, пусть представит ее пред Господа,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.8" sblId="Lev 3:8" name="Левит 3:8" shortName="Лев 3:8" orderIndex="7">и возложит руку свою на голову жертвы своей, и заколет ее пред скиниею собрания, и сыны Аароновы покропят кровью ее на жертвенник со всех сторон;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.9" sblId="Lev 3:9" name="Левит 3:9" shortName="Лев 3:9" orderIndex="8">и пусть принесет из мирной жертвы в жертву Господу тук ее, весь курдюк, отрезав его по самую хребтовую кость, и тук, покрывающий внутренности, и весь тук, который на внутренностях,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.10" sblId="Lev 3:10" name="Левит 3:10" shortName="Лев 3:10" orderIndex="9">и обе почки и тук, который на них, который на стегнах, и сальник, который на печени; с почками он отделит это;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.11" sblId="Lev 3:11" name="Левит 3:11" shortName="Лев 3:11" orderIndex="10">священник сожжет это на жертвеннике; [это] пища огня – жертва Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.12" sblId="Lev 3:12" name="Левит 3:12" shortName="Лев 3:12" orderIndex="11">А если он приносит жертву из коз, пусть представит ее пред Господа,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.13" sblId="Lev 3:13" name="Левит 3:13" shortName="Лев 3:13" orderIndex="12">и возложит руку свою на голову ее, и заколет ее перед скиниею собрания, и покропят сыны Аароновы кровью ее на жертвенник со всех сторон;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.14" sblId="Lev 3:14" name="Левит 3:14" shortName="Лев 3:14" orderIndex="13">и принесет из нее в приношение, в жертву Господу тук, покрывающий внутренности, и весь тук, который на внутренностях,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.15" sblId="Lev 3:15" name="Левит 3:15" shortName="Лев 3:15" orderIndex="14">и обе почки и тук, который на них, который на стегнах, и сальник, который на печени; с почками он отделит это</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.16" sblId="Lev 3:16" name="Левит 3:16" shortName="Лев 3:16" orderIndex="15">и сожжет их священник на жертвеннике: [это] пища огня – приятное благоухание [Господу]; весь тук Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.3.17" sblId="Lev 3:17" name="Левит 3:17" shortName="Лев 3:17" orderIndex="16">Это постановление вечное в роды ваши, во всех жилищах ваших; никакого тука и никакой крови не ешьте.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.4" sblId="Lev 4" name="Левит 4" shortName="Лев 4" orderIndex="3" versesCount="35">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.4.1" sblId="Lev 4:1" name="Левит 4:1" shortName="Лев 4:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.2" sblId="Lev 4:2" name="Левит 4:2" shortName="Лев 4:2" orderIndex="1">скажи сынам Израилевым: если какая душа согрешит по ошибке против каких–либо заповедей Господних и сделает что–нибудь, чего не должно делать;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.3" sblId="Lev 4:3" name="Левит 4:3" shortName="Лев 4:3" orderIndex="2">если священник помазанный согрешит и сделает виновным народ, – то за грех свой, которым согрешил, пусть представит из крупного скота тельца, без порока, Господу в жертву о грехе,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.4" sblId="Lev 4:4" name="Левит 4:4" shortName="Лев 4:4" orderIndex="3">и приведет тельца к дверям скинии собрания пред Господа, и возложит руки свои на голову тельца, и заколет тельца пред Господом;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.5" sblId="Lev 4:5" name="Левит 4:5" shortName="Лев 4:5" orderIndex="4">и возьмет священник помазанный, крови тельца и внесет ее в скинию собрания,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.6" sblId="Lev 4:6" name="Левит 4:6" shortName="Лев 4:6" orderIndex="5">и омочит священник перст свой в кровь и покропит кровью семь раз пред Господом пред завесою святилища;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.7" sblId="Lev 4:7" name="Левит 4:7" shortName="Лев 4:7" orderIndex="6">и возложит священник крови [тельца] пред Господом на роги жертвенника благовонных курений, который в скинии собрания, а остальную кровь тельца выльет к подножию жертвенника всесожжений, который у входа скинии собрания;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.8" sblId="Lev 4:8" name="Левит 4:8" shortName="Лев 4:8" orderIndex="7">и вынет из тельца за грех весь тук его, тук, покрывающий внутренности, и весь тук, который на внутренностях,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.9" sblId="Lev 4:9" name="Левит 4:9" shortName="Лев 4:9" orderIndex="8">и обе почки и тук, который на них, который на стегнах, и сальник на печени; с почками отделит он это,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.10" sblId="Lev 4:10" name="Левит 4:10" shortName="Лев 4:10" orderIndex="9">как отделяется из тельца жертвы мирной; и сожжет их священник на жертвеннике всесожжения;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.11" sblId="Lev 4:11" name="Левит 4:11" shortName="Лев 4:11" orderIndex="10">а кожу тельца и все мясо его с головою и с ногами его, и внутренности его и нечистоту его,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.12" sblId="Lev 4:12" name="Левит 4:12" shortName="Лев 4:12" orderIndex="11">всего тельца пусть вынесет вне стана на чистое место, где высыпается пепел, и сожжет его огнем на дровах; где высыпается пепел, там пусть сожжен будет.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.13" sblId="Lev 4:13" name="Левит 4:13" shortName="Лев 4:13" orderIndex="12">Если же все общество Израилево согрешит по ошибке и скрыто будет дело от глаз собрания, и сделает что–нибудь против заповедей Господних, чего не надлежало делать, и будет виновно,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.14" sblId="Lev 4:14" name="Левит 4:14" shortName="Лев 4:14" orderIndex="13">то, когда узнан будет грех, которым они согрешили, пусть от всего общества представят они из крупного скота тельца в жертву за грех и приведут его пред скинию собрания;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.15" sblId="Lev 4:15" name="Левит 4:15" shortName="Лев 4:15" orderIndex="14">и возложат старейшины общества руки свои на голову тельца пред Господом и заколют тельца пред Господом.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.16" sblId="Lev 4:16" name="Левит 4:16" shortName="Лев 4:16" orderIndex="15">И внесет священник помазанный крови тельца в скинию собрания,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.17" sblId="Lev 4:17" name="Левит 4:17" shortName="Лев 4:17" orderIndex="16">и омочит священник перст свой в кровь и покропит семь раз пред Господом пред завесою [святилища];</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.18" sblId="Lev 4:18" name="Левит 4:18" shortName="Лев 4:18" orderIndex="17">и возложит крови на роги жертвенника, который пред лицем Господним в скинии собрания, а остальную кровь выльет к подножию жертвенника всесожжений, который у входа скинии собрания;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.19" sblId="Lev 4:19" name="Левит 4:19" shortName="Лев 4:19" orderIndex="18">и весь тук его вынет из него и сожжет на жертвеннике;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.20" sblId="Lev 4:20" name="Левит 4:20" shortName="Лев 4:20" orderIndex="19">и сделает с тельцом то, что делается с тельцом за грех; так должен сделать с ним, и так очистит их священник, и прощено будет им;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.21" sblId="Lev 4:21" name="Левит 4:21" shortName="Лев 4:21" orderIndex="20">и вынесет тельца вне стана, и сожжет его так, как сожег прежнего тельца. Это жертва за грех общества.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.22" sblId="Lev 4:22" name="Левит 4:22" shortName="Лев 4:22" orderIndex="21">А если согрешит начальник, и сделает по ошибке что–нибудь против заповедей Господа, Бога своего, чего не надлежало делать, и будет виновен,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.23" sblId="Lev 4:23" name="Левит 4:23" shortName="Лев 4:23" orderIndex="22">то, когда узнан будет им грех, которым он согрешил, пусть приведет он в жертву козла без порока,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.24" sblId="Lev 4:24" name="Левит 4:24" shortName="Лев 4:24" orderIndex="23">и возложит руку свою на голову козла, и заколет его на месте, где заколаются всесожжения пред Господом: это жертва за грех;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.25" sblId="Lev 4:25" name="Левит 4:25" shortName="Лев 4:25" orderIndex="24">и возьмет священник перстом своим крови от жертвы за грех и возложит на роги жертвенника всесожжения, а остальную кровь его выльет к подножию жертвенника всесожжения;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.26" sblId="Lev 4:26" name="Левит 4:26" shortName="Лев 4:26" orderIndex="25">и весь тук его сожжет на жертвеннике, подобно как тук жертвы мирной, и так очистит его священник от греха его, и прощено будет ему.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.27" sblId="Lev 4:27" name="Левит 4:27" shortName="Лев 4:27" orderIndex="26">Если же кто из народа земли согрешит по ошибке и сделает что–нибудь против заповедей Господних, чего не надлежало делать, и виновен будет,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.28" sblId="Lev 4:28" name="Левит 4:28" shortName="Лев 4:28" orderIndex="27">то, когда узнан будет им грех, которым он согрешил, пусть приведет он в жертву козу без порока за грех свой, которым он согрешил,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.29" sblId="Lev 4:29" name="Левит 4:29" shortName="Лев 4:29" orderIndex="28">и возложит руку свою на голову жертвы за грех, и заколют [козу] в жертву за грех на месте, [где заколают] жертву всесожжения;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.30" sblId="Lev 4:30" name="Левит 4:30" shortName="Лев 4:30" orderIndex="29">и возьмет священник крови ее перстом своим, и возложит на роги жертвенника всесожжения, а остальную кровь ее выльет к подножию жертвенника;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.31" sblId="Lev 4:31" name="Левит 4:31" shortName="Лев 4:31" orderIndex="30">и весь тук ее отделит, подобно как отделяется тук из жертвы мирной, и сожжет [его] священник на жертвеннике в приятное благоухание Господу; и так очистит его священник, и прощено будет ему.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.32" sblId="Lev 4:32" name="Левит 4:32" shortName="Лев 4:32" orderIndex="31">А если из стада овец захочет он принести жертву за грех, пусть принесет женского пола, без порока,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.33" sblId="Lev 4:33" name="Левит 4:33" shortName="Лев 4:33" orderIndex="32">и возложит руку свою на голову жертвы за грех, и заколет ее в жертву за грех на том месте, где заколают жертву всесожжения;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.34" sblId="Lev 4:34" name="Левит 4:34" shortName="Лев 4:34" orderIndex="33">и возьмет священник перстом своим крови от сей жертвы за грех и возложит на роги жертвенника всесожжения, а остальную кровь ее выльет к подножию жертвенника;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.4.35" sblId="Lev 4:35" name="Левит 4:35" shortName="Лев 4:35" orderIndex="34">и весь тук ее отделит, как отделяется тук овцы из жертвы мирной, и сожжет сие священник на жертвеннике в жертву Господу; и так очистит его священник от греха, которым он согрешил, и прощено будет ему.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.5" sblId="Lev 5" name="Левит 5" shortName="Лев 5" orderIndex="4" versesCount="26">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.5.1" sblId="Lev 5:1" name="Левит 5:1" shortName="Лев 5:1" orderIndex="0">Если кто согрешит тем, что слышал голос проклятия и был свидетелем, или видел, или знал, но не объявил, то он понесет на себе грех.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.2" sblId="Lev 5:2" name="Левит 5:2" shortName="Лев 5:2" orderIndex="1">Или если прикоснется к чему–нибудь нечистому, или к трупу зверя нечистого, или к трупу скота нечистого, или к трупу гада нечистого, но не знал того, то он нечист и виновен.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.3" sblId="Lev 5:3" name="Левит 5:3" shortName="Лев 5:3" orderIndex="2">Или если прикоснется к нечистоте человеческой, какая бы то ни была нечистота, от которой оскверняются, и он не знал того, но после узнает, то он виновен.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.4" sblId="Lev 5:4" name="Левит 5:4" shortName="Лев 5:4" orderIndex="3">Или если кто безрассудно устами своими поклянется сделать что–нибудь худое или доброе, какое бы то ни было дело, в котором люди безрассудно клянутся, и он не знал того, но после узнает, то он виновен в том.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.5" sblId="Lev 5:5" name="Левит 5:5" shortName="Лев 5:5" orderIndex="4">Если он виновен в чем–нибудь из сих, и исповедается, в чем он согрешил,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.6" sblId="Lev 5:6" name="Левит 5:6" shortName="Лев 5:6" orderIndex="5">то пусть принесет Господу за грех свой, которым он согрешил, жертву повинности из мелкого скота, овцу или козу, за грех, и очистит его священник от греха его.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.7" sblId="Lev 5:7" name="Левит 5:7" shortName="Лев 5:7" orderIndex="6">Если же он не в состоянии принести овцы, то в повинность за грех свой пусть принесет Господу двух горлиц или двух молодых голубей, одного в жертву за грех, а другого во всесожжение;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.8" sblId="Lev 5:8" name="Левит 5:8" shortName="Лев 5:8" orderIndex="7">пусть принесет их к священнику, и [священник] представит прежде ту [из сих птиц], которая за грех, и надломит голову ее от шеи ее, но не отделит;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.9" sblId="Lev 5:9" name="Левит 5:9" shortName="Лев 5:9" orderIndex="8">и покропит кровью сей жертвы за грех на стену жертвенника, а остальную кровь выцедит к подножию жертвенника: это жертва за грех;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.10" sblId="Lev 5:10" name="Левит 5:10" shortName="Лев 5:10" orderIndex="9">а другую употребит во всесожжение по установлению; и так очистит его священник от греха его, которым он согрешил, и прощено будет ему.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.11" sblId="Lev 5:11" name="Левит 5:11" shortName="Лев 5:11" orderIndex="10">Если же он не в состоянии принести двух горлиц или двух молодых голубей, пусть принесет за то, что согрешил, десятую часть ефы пшеничной муки в жертву за грех; пусть не льет на нее елея, и ливана пусть не кладет на нее, ибо это жертва за грех;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.12" sblId="Lev 5:12" name="Левит 5:12" shortName="Лев 5:12" orderIndex="11">и принесет ее к священнику, а священник возьмет из нее полную горсть в память и сожжет на жертвеннике в жертву Господу: это жертва за грех;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.13" sblId="Lev 5:13" name="Левит 5:13" shortName="Лев 5:13" orderIndex="12">и так очистит его священник от греха его, которым он согрешил в котором–нибудь из оных [случаев], и прощено будет ему; [остаток] же принадлежит священнику, как приношение хлебное.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.14" sblId="Lev 5:14" name="Левит 5:14" shortName="Лев 5:14" orderIndex="13">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.15" sblId="Lev 5:15" name="Левит 5:15" shortName="Лев 5:15" orderIndex="14">если кто сделает преступление и по ошибке согрешит против посвященного Господу, пусть за вину свою принесет Господу из стада овец овна без порока, по твоей оценке, серебряными сиклями по сиклю священному, в жертву повинности;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.16" sblId="Lev 5:16" name="Левит 5:16" shortName="Лев 5:16" orderIndex="15">за ту святыню, против которой он согрешил, пусть воздаст и прибавит к тому пятую долю, и отдаст сие священнику, и священник очистит его овном жертвы повинности, и прощено будет ему.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.17" sblId="Lev 5:17" name="Левит 5:17" shortName="Лев 5:17" orderIndex="16">Если кто согрешит и сделает что–нибудь против заповедей Господних, чего не надлежало делать, и по неведению сделается виновным и понесет на себе грех,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.18" sblId="Lev 5:18" name="Левит 5:18" shortName="Лев 5:18" orderIndex="17">пусть принесет к священнику в жертву повинности овна без порока, по оценке твоей, и загладит священник проступок его, в чем он преступил по неведению, и прощено будет ему.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.19" sblId="Lev 5:19" name="Левит 5:19" shortName="Лев 5:19" orderIndex="18">Это жертва повинности, [которою] он провинился пред Господом.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.20" sblId="Lev 5:20" name="Левит 5:20" shortName="Лев 5:20" orderIndex="19">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.21" sblId="Lev 5:21" name="Левит 5:21" shortName="Лев 5:21" orderIndex="20">если кто согрешит и сделает преступление пред Господом и запрется пред ближним своим в том, что ему поручено, или у него положено, или им похищено, или обманет ближнего своего,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.22" sblId="Lev 5:22" name="Левит 5:22" shortName="Лев 5:22" orderIndex="21">или найдет потерянное и запрется в том, и поклянется ложно в чем–нибудь, что люди делают и тем грешат, –</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.23" sblId="Lev 5:23" name="Левит 5:23" shortName="Лев 5:23" orderIndex="22">то, согрешив и сделавшись виновным, он должен возвратить похищенное, что похитил, или отнятое, что отнял, или порученное, что ему поручено, или потерянное, что он нашел;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.24" sblId="Lev 5:24" name="Левит 5:24" shortName="Лев 5:24" orderIndex="23">или если он в чем поклялся ложно, то должен отдать сполна, и приложить к тому пятую долю и отдать тому, кому принадлежит, в день приношения жертвы повинности;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.25" sblId="Lev 5:25" name="Левит 5:25" shortName="Лев 5:25" orderIndex="24">и за вину свою пусть принесет Господу к священнику в жертву повинности из стада овец овна без порока, по оценке твоей;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.5.26" sblId="Lev 5:26" name="Левит 5:26" shortName="Лев 5:26" orderIndex="25">и очистит его священник пред Господом, и прощено будет ему, что бы он ни сделал, все, в чем он сделался виновным.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.6" sblId="Lev 6" name="Левит 6" shortName="Лев 6" orderIndex="5" versesCount="23">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.6.1" sblId="Lev 6:1" name="Левит 6:1" shortName="Лев 6:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.2" sblId="Lev 6:2" name="Левит 6:2" shortName="Лев 6:2" orderIndex="1">заповедай Аарону и сынам его: вот закон всесожжения: всесожжение пусть остается на месте сожигания на жертвеннике всю ночь до утра, и огонь жертвенника пусть горит на нем.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.3" sblId="Lev 6:3" name="Левит 6:3" shortName="Лев 6:3" orderIndex="2">и пусть священник оденется в льняную одежду свою, и наденет на тело свое льняное нижнее платье, и снимет пепел от всесожжения, которое сжег огонь на жертвеннике, и положит его подле жертвенника;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.4" sblId="Lev 6:4" name="Левит 6:4" shortName="Лев 6:4" orderIndex="3">и пусть снимет с себя одежды свои, и наденет другие одежды, и вынесет пепел вне стана на чистое место;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.5" sblId="Lev 6:5" name="Левит 6:5" shortName="Лев 6:5" orderIndex="4">а огонь на жертвеннике пусть горит, не угасает; и пусть священник зажигает на нем дрова каждое утро, и раскладывает на нем всесожжение, и сожигает на нем тук мирной жертвы;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.6" sblId="Lev 6:6" name="Левит 6:6" shortName="Лев 6:6" orderIndex="5">огонь непрестанно пусть горит на жертвеннике [и] не угасает.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.7" sblId="Lev 6:7" name="Левит 6:7" shortName="Лев 6:7" orderIndex="6">Вот закон о приношении хлебном: сыны Аароновы должны приносить его пред Господа к жертвеннику;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.8" sblId="Lev 6:8" name="Левит 6:8" shortName="Лев 6:8" orderIndex="7">и пусть возьмет [священник] горстью своею из приношения хлебного и пшеничной муки и елея и весь ливан, который на жертве, и сожжет на жертвеннике: [это] приятное благоухание, в память пред Господом;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.9" sblId="Lev 6:9" name="Левит 6:9" shortName="Лев 6:9" orderIndex="8">а остальное из него пусть едят Аарон и сыны его; пресным должно есть его на святом месте, на дворе скинии собрания пусть едят его;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.10" sblId="Lev 6:10" name="Левит 6:10" shortName="Лев 6:10" orderIndex="9">не должно печь его квасным. Сие даю Я им в долю из жертв Моих. Это великая святыня, подобно как жертва за грех и жертва повинности.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.11" sblId="Lev 6:11" name="Левит 6:11" shortName="Лев 6:11" orderIndex="10">Все потомки Аароновы мужеского пола могут есть ее. Это вечный участок в роды ваши из жертв Господних. Все, прикасающееся к ним, освятится.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.12" sblId="Lev 6:12" name="Левит 6:12" shortName="Лев 6:12" orderIndex="11">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.13" sblId="Lev 6:13" name="Левит 6:13" shortName="Лев 6:13" orderIndex="12">вот приношение от Аарона и сынов его, которое принесут они Господу в день помазания его: десятая часть ефы пшеничной муки в жертву постоянную, половина сего для утра и половина для вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.14" sblId="Lev 6:14" name="Левит 6:14" shortName="Лев 6:14" orderIndex="13">на сковороде в елее она должна быть приготовлена; напитанную [елеем] приноси ее в кусках, как разламывается в куски приношение хлебное; приноси ее в приятное благоухание Господу;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.15" sblId="Lev 6:15" name="Левит 6:15" shortName="Лев 6:15" orderIndex="14">и священник, помазанный на место его из сынов его, должен совершать сие: это вечный устав Господа. Вся она должна быть сожжена;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.16" sblId="Lev 6:16" name="Левит 6:16" shortName="Лев 6:16" orderIndex="15">и всякое хлебное приношение от священника все да будет сожигаемо, а не съедаемо.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.17" sblId="Lev 6:17" name="Левит 6:17" shortName="Лев 6:17" orderIndex="16">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.18" sblId="Lev 6:18" name="Левит 6:18" shortName="Лев 6:18" orderIndex="17">скажи Аарону и сынам его: вот закон о жертве за грех: жертва за грех должна быть заколаема пред Господом на том месте, где заколается всесожжение; это великая святыня;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.19" sblId="Lev 6:19" name="Левит 6:19" shortName="Лев 6:19" orderIndex="18">священник, совершающий жертву за грех, должен есть ее; она должна быть съедаема на святом месте, на дворе скинии собрания;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.20" sblId="Lev 6:20" name="Левит 6:20" shortName="Лев 6:20" orderIndex="19">все, что прикоснется к мясу ее, освятится; и если кровью ее обрызгана будет одежда, то обрызганное омой на святом месте;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.21" sblId="Lev 6:21" name="Левит 6:21" shortName="Лев 6:21" orderIndex="20">глиняный сосуд, в котором она варилась, должно разбить; если же она варилась в медном сосуде, то должно его вычистить и вымыть водою;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.22" sblId="Lev 6:22" name="Левит 6:22" shortName="Лев 6:22" orderIndex="21">весь мужеский пол священнического рода может есть ее: это великая святыня.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.6.23" sblId="Lev 6:23" name="Левит 6:23" shortName="Лев 6:23" orderIndex="22">а всякая жертва за грех, от которой кровь вносится в скинию собрания для очищения во святилище, не должна быть съедаема; ее должно сожигать на огне.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.7" sblId="Lev 7" name="Левит 7" shortName="Лев 7" orderIndex="6" versesCount="38">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.7.1" sblId="Lev 7:1" name="Левит 7:1" shortName="Лев 7:1" orderIndex="0">Вот закон о жертве повинности: это великая святыня;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.2" sblId="Lev 7:2" name="Левит 7:2" shortName="Лев 7:2" orderIndex="1">жертву повинности должно заколать на том месте, где заколается всесожжение, и кровью ее кропить на жертвенник со всех сторон;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.3" sblId="Lev 7:3" name="Левит 7:3" shortName="Лев 7:3" orderIndex="2">[приносящий] должен представить из нее весь тук, курдюк и тук, покрывающий внутренности,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.4" sblId="Lev 7:4" name="Левит 7:4" shortName="Лев 7:4" orderIndex="3">и обе почки и тук, который на них, который на стегнах, и сальник, который на печени; с почками пусть он отделит сие;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.5" sblId="Lev 7:5" name="Левит 7:5" shortName="Лев 7:5" orderIndex="4">и сожжет сие священник на жертвеннике в жертву Господу: это жертва повинности.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.6" sblId="Lev 7:6" name="Левит 7:6" shortName="Лев 7:6" orderIndex="5">Весь мужеский пол священнического рода может есть ее; на святом месте должно есть ее: это великая святыня.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.7" sblId="Lev 7:7" name="Левит 7:7" shortName="Лев 7:7" orderIndex="6">Как о жертве за грех, так и о жертве повинности закон один: она принадлежит священнику, который очищает посредством ее.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.8" sblId="Lev 7:8" name="Левит 7:8" shortName="Лев 7:8" orderIndex="7">И когда священник приносит чью–нибудь жертву всесожжения, кожа от [жертвы] всесожжения, которое он приносит, принадлежит священнику;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.9" sblId="Lev 7:9" name="Левит 7:9" shortName="Лев 7:9" orderIndex="8">и всякое приношение хлебное, которое печено в печи, и всякое приготовленное в горшке или на сковороде, принадлежит священнику, приносящему его;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.10" sblId="Lev 7:10" name="Левит 7:10" shortName="Лев 7:10" orderIndex="9">и всякое приношение хлебное, смешанное с елеем и сухое, принадлежит всем сынам Аароновым, как одному, так и другому.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.11" sblId="Lev 7:11" name="Левит 7:11" shortName="Лев 7:11" orderIndex="10">Вот закон о жертве мирной, которую приносят Господу:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.12" sblId="Lev 7:12" name="Левит 7:12" shortName="Лев 7:12" orderIndex="11">если кто в благодарность приносит ее, то при жертве благодарности он должен принести пресные хлебы, смешанные с елеем, и пресные лепешки, помазанные елеем, и пшеничную муку, напитанную [елеем], хлебы, смешанные с елеем;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.13" sblId="Lev 7:13" name="Левит 7:13" shortName="Лев 7:13" orderIndex="12">кроме лепешек пусть он приносит в приношение свое квасный хлеб, при мирной жертве благодарной;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.14" sblId="Lev 7:14" name="Левит 7:14" shortName="Лев 7:14" orderIndex="13">одно что–нибудь из всего приношения своего пусть принесет он в возношение Господу: это принадлежит священнику, кропящему кровью мирной жертвы;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.15" sblId="Lev 7:15" name="Левит 7:15" shortName="Лев 7:15" orderIndex="14">мясо мирной жертвы благодарности должно съесть в день приношения ее, не должно оставлять от него до утра.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.16" sblId="Lev 7:16" name="Левит 7:16" shortName="Лев 7:16" orderIndex="15">Если же кто приносит жертву по обету, или от усердия, то жертву его должно есть в день приношения, и на другой день оставшееся от нее есть можно,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.17" sblId="Lev 7:17" name="Левит 7:17" shortName="Лев 7:17" orderIndex="16">а оставшееся от жертвенного мяса к третьему дню должно сжечь на огне;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.18" sblId="Lev 7:18" name="Левит 7:18" shortName="Лев 7:18" orderIndex="17">если же будут есть мясо мирной жертвы на третий день, то она не будет благоприятна; кто ее принесет, тому ни во что не вменится: это осквернение, и кто будет есть ее, тот понесет на себе грех;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.19" sblId="Lev 7:19" name="Левит 7:19" shortName="Лев 7:19" orderIndex="18">мяса сего, если оно прикоснется к чему–либо нечистому, не должно есть, но должно сжечь его на огне; а мясо чистое может есть всякий чистый;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.20" sblId="Lev 7:20" name="Левит 7:20" shortName="Лев 7:20" orderIndex="19">если же какая душа, имея на себе нечистоту, будет есть мясо мирной жертвы Господней, то истребится душа та из народа своего;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.21" sblId="Lev 7:21" name="Левит 7:21" shortName="Лев 7:21" orderIndex="20">и если какая душа, прикоснувшись к чему–нибудь нечистому, к нечистоте человеческой, или к нечистому скоту, или какому–нибудь нечистому гаду, будет есть мясо мирной жертвы Господней, то истребится душа та из народа своего.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.22" sblId="Lev 7:22" name="Левит 7:22" shortName="Лев 7:22" orderIndex="21">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.23" sblId="Lev 7:23" name="Левит 7:23" shortName="Лев 7:23" orderIndex="22">скажи сынам Израилевым: никакого тука ни из вола, ни из овцы, ни из козла не ешьте.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.24" sblId="Lev 7:24" name="Левит 7:24" shortName="Лев 7:24" orderIndex="23">Тук из мертвого и тук из растерзанного зверем можно употреблять на всякое дело; а есть не ешьте его;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.25" sblId="Lev 7:25" name="Левит 7:25" shortName="Лев 7:25" orderIndex="24">ибо, кто будет есть тук из скота, который приносится в жертву Господу, истребится душа та из народа своего;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.26" sblId="Lev 7:26" name="Левит 7:26" shortName="Лев 7:26" orderIndex="25">и никакой крови не ешьте во всех жилищах ваших ни из птиц, ни из скота;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.27" sblId="Lev 7:27" name="Левит 7:27" shortName="Лев 7:27" orderIndex="26">а кто будет есть какую–нибудь кровь, истребится душа та из народа своего.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.28" sblId="Lev 7:28" name="Левит 7:28" shortName="Лев 7:28" orderIndex="27">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.29" sblId="Lev 7:29" name="Левит 7:29" shortName="Лев 7:29" orderIndex="28">скажи сынам Израилевым: кто представляет мирную жертву свою Господу, тот из мирной жертвы часть должен принести в приношение Господу;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.30" sblId="Lev 7:30" name="Левит 7:30" shortName="Лев 7:30" orderIndex="29">своими руками должен он принести в жертву Господу: тук с грудью должен он принести, потрясая грудь пред лицем Господним;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.31" sblId="Lev 7:31" name="Левит 7:31" shortName="Лев 7:31" orderIndex="30">тук сожжет священник на жертвеннике, а грудь принадлежит Аарону и сынам его;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.32" sblId="Lev 7:32" name="Левит 7:32" shortName="Лев 7:32" orderIndex="31">и правое плечо, как возношение, из мирных жертв ваших отдавайте священнику:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.33" sblId="Lev 7:33" name="Левит 7:33" shortName="Лев 7:33" orderIndex="32">кто из сынов Аароновых приносит кровь из мирной жертвы и тук, тому и правое плечо на долю;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.34" sblId="Lev 7:34" name="Левит 7:34" shortName="Лев 7:34" orderIndex="33">ибо Я беру от сынов Израилевых из мирных жертв их грудь потрясания и плечо возношения, и отдаю их Аарону священнику и сынам его в вечный участок от сынов Израилевых.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.35" sblId="Lev 7:35" name="Левит 7:35" shortName="Лев 7:35" orderIndex="34">Вот участок Аарону и участок сынам его из жертв Господних со дня, когда они предстанут пред Господа для священнодействия,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.36" sblId="Lev 7:36" name="Левит 7:36" shortName="Лев 7:36" orderIndex="35">который повелел Господь давать им со дня помазания их от сынов Израилевых. [Это] вечное постановление в роды их. –</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.37" sblId="Lev 7:37" name="Левит 7:37" shortName="Лев 7:37" orderIndex="36">Вот закон о всесожжении, о приношении хлебном, о жертве за грех, о жертве повинности, о жертве посвящения и о жертве мирной,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.7.38" sblId="Lev 7:38" name="Левит 7:38" shortName="Лев 7:38" orderIndex="37">который дал Господь Моисею на горе Синае, когда повелел сынам Израилевым, в пустыне Синайской, приносить Господу приношения их.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.8" sblId="Lev 8" name="Левит 8" shortName="Лев 8" orderIndex="7" versesCount="36">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.8.1" sblId="Lev 8:1" name="Левит 8:1" shortName="Лев 8:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.2" sblId="Lev 8:2" name="Левит 8:2" shortName="Лев 8:2" orderIndex="1">возьми Аарона и сынов его с ним, и одежды и елей помазания, и тельца для жертвы за грех и двух овнов, и корзину опресноков,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.3" sblId="Lev 8:3" name="Левит 8:3" shortName="Лев 8:3" orderIndex="2">и собери все общество ко входу скинии собрания.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.4" sblId="Lev 8:4" name="Левит 8:4" shortName="Лев 8:4" orderIndex="3">Моисей сделал так, как повелел ему Господь, и собралось общество ко входу скинии собрания.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.5" sblId="Lev 8:5" name="Левит 8:5" shortName="Лев 8:5" orderIndex="4">И сказал Моисей к обществу: вот что повелел Господь сделать.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.6" sblId="Lev 8:6" name="Левит 8:6" shortName="Лев 8:6" orderIndex="5">И привел Моисей Аарона и сынов его и омыл их водою;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.7" sblId="Lev 8:7" name="Левит 8:7" shortName="Лев 8:7" orderIndex="6">и возложил на него хитон, и опоясал его поясом, и надел на него верхнюю ризу, и возложил на него ефод, и опоясал его поясом ефода и прикрепил им ефод на нем,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.8" sblId="Lev 8:8" name="Левит 8:8" shortName="Лев 8:8" orderIndex="7">и возложил на него наперсник, и на наперсник положил урим и туммим,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.9" sblId="Lev 8:9" name="Левит 8:9" shortName="Лев 8:9" orderIndex="8">и возложил на голову его кидар, а на кидар с передней стороны его возложил полированную дощечку, диадиму святыни, как повелел Господь Моисею.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.10" sblId="Lev 8:10" name="Левит 8:10" shortName="Лев 8:10" orderIndex="9">И взял Моисей елей помазания, и помазал скинию и все, что в ней, и освятил это;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.11" sblId="Lev 8:11" name="Левит 8:11" shortName="Лев 8:11" orderIndex="10">и покропил им на жертвенник семь раз, и помазал жертвенник и все принадлежности его и умывальницу и подножие ее, чтобы освятить их;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.12" sblId="Lev 8:12" name="Левит 8:12" shortName="Лев 8:12" orderIndex="11">и возлил елей помазания на голову Аарона и помазал его, чтоб освятить его.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.13" sblId="Lev 8:13" name="Левит 8:13" shortName="Лев 8:13" orderIndex="12">И привел Моисей сынов Аароновых, и одел их в хитоны, и опоясал их поясом, и возложил на них кидары, как повелел Господь Моисею.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.14" sblId="Lev 8:14" name="Левит 8:14" shortName="Лев 8:14" orderIndex="13">И привел тельца для жертвы за грех, и Аарон и сыны его возложили руки свои на голову тельца за грех;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.15" sblId="Lev 8:15" name="Левит 8:15" shortName="Лев 8:15" orderIndex="14">и заколол [его] и взял крови, и перстом своим возложил на роги жертвенника со всех сторон, и очистил жертвенник, а [остальную] кровь вылил к подножию жертвенника, и освятил его, чтобы сделать его чистым.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.16" sblId="Lev 8:16" name="Левит 8:16" shortName="Лев 8:16" orderIndex="15">И взял весь тук, который на внутренностях, и сальник на печени, и обе почки и тук их, и сжег Моисей на жертвеннике;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.17" sblId="Lev 8:17" name="Левит 8:17" shortName="Лев 8:17" orderIndex="16">а тельца и кожу его, и мясо его, и нечистоту его сжег на огне вне стана, как повелел Господь Моисею.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.18" sblId="Lev 8:18" name="Левит 8:18" shortName="Лев 8:18" orderIndex="17">И привел овна для всесожжения, и возложили Аарон и сыны его руки свои на голову овна;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.19" sblId="Lev 8:19" name="Левит 8:19" shortName="Лев 8:19" orderIndex="18">и заколол [его] Моисей и покропил кровью на жертвенник со всех сторон;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.20" sblId="Lev 8:20" name="Левит 8:20" shortName="Лев 8:20" orderIndex="19">и рассек овна на части, и сжег Моисей голову и части и тук,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.21" sblId="Lev 8:21" name="Левит 8:21" shortName="Лев 8:21" orderIndex="20">а внутренности и ноги вымыл водою, и сжег Моисей всего овна на жертвеннике: это всесожжение в приятное благоухание, это жертва Господу, как повелел Господь Моисею.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.22" sblId="Lev 8:22" name="Левит 8:22" shortName="Лев 8:22" orderIndex="21">И привел другого овна, овна посвящения, и возложили Аарон и сыны его руки свои на голову овна;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.23" sblId="Lev 8:23" name="Левит 8:23" shortName="Лев 8:23" orderIndex="22">и заколол [его] Моисей, и взял крови его, и возложил на край правого уха Ааронова и на большой палец правой руки его и на большой палец правой ноги его.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.24" sblId="Lev 8:24" name="Левит 8:24" shortName="Лев 8:24" orderIndex="23">И привел Моисей сынов Аароновых, и возложил крови на край правого уха их и на большой палец правой руки их и на большой палец правой ноги их, и покропил Моисей кровью на жертвенник со всех сторон.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.25" sblId="Lev 8:25" name="Левит 8:25" shortName="Лев 8:25" orderIndex="24">И взял тук и курдюк и весь тук, который на внутренностях, и сальник на печени, и обе почки и тук их и правое плечо;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.26" sblId="Lev 8:26" name="Левит 8:26" shortName="Лев 8:26" orderIndex="25">и из корзины с опресноками, которая пред Господом, взял один опреснок и один хлеб с елеем и одну лепешку, и возложил на тук и на правое плечо;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.27" sblId="Lev 8:27" name="Левит 8:27" shortName="Лев 8:27" orderIndex="26">и положил все это на руки Аарону и на руки сынам его, и принес это, потрясая пред лицем Господним;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.28" sblId="Lev 8:28" name="Левит 8:28" shortName="Лев 8:28" orderIndex="27">и взял это Моисей с рук их и сжег на жертвеннике со всесожжением: это жертва посвящения в приятное благоухание, это жертва Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.29" sblId="Lev 8:29" name="Левит 8:29" shortName="Лев 8:29" orderIndex="28">И взял Моисей грудь и принес ее, потрясая пред лицем Господним: это была доля Моисеева от овна посвящения, как повелел Господь Моисею.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.30" sblId="Lev 8:30" name="Левит 8:30" shortName="Лев 8:30" orderIndex="29">И взял Моисей елея помазания и крови, которая на жертвеннике, и покропил Аарона и одежды его, и сынов его и одежды сынов его с ним; и так освятил Аарона и одежды его, и сынов его и одежды сынов его с ним.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.31" sblId="Lev 8:31" name="Левит 8:31" shortName="Лев 8:31" orderIndex="30">И сказал Моисей Аарону и сынам его: сварите мясо у входа скинии собрания и там ешьте его с хлебом, который в корзине посвящения, как мне повелено и сказано: Аарон и сыны его должны есть его;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.32" sblId="Lev 8:32" name="Левит 8:32" shortName="Лев 8:32" orderIndex="31">а остатки мяса и хлеба сожгите на огне.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.33" sblId="Lev 8:33" name="Левит 8:33" shortName="Лев 8:33" orderIndex="32">Семь дней не отходите от дверей скинии собрания, пока не исполнятся дни посвящения вашего, ибо семь дней должно совершаться посвящение ваше;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.34" sblId="Lev 8:34" name="Левит 8:34" shortName="Лев 8:34" orderIndex="33">как сегодня было сделано, так повелел Господь делать для очищения вас;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.35" sblId="Lev 8:35" name="Левит 8:35" shortName="Лев 8:35" orderIndex="34">у входа скинии собрания будьте день и ночь в продолжение семи дней и будьте на страже у Господа, чтобы не умереть, ибо так мне повелено [от Господа Бога].</Verse>
        <Verse osisId="Lev.8.36" sblId="Lev 8:36" name="Левит 8:36" shortName="Лев 8:36" orderIndex="35">И исполнил Аарон и сыны его все, что повелел Господь чрез Моисея.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.9" sblId="Lev 9" name="Левит 9" shortName="Лев 9" orderIndex="8" versesCount="24">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.9.1" sblId="Lev 9:1" name="Левит 9:1" shortName="Лев 9:1" orderIndex="0">В восьмой день призвал Моисей Аарона и сынов его и старейшин Израилевых</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.2" sblId="Lev 9:2" name="Левит 9:2" shortName="Лев 9:2" orderIndex="1">и сказал Аарону: возьми себе из волов тельца в жертву за грех и овна во всесожжение, обоих без порока, и представь пред лице Господне;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.3" sblId="Lev 9:3" name="Левит 9:3" shortName="Лев 9:3" orderIndex="2">и сынам Израилевым скажи: возьмите козла в жертву за грех, и тельца, и агнца, однолетних, без порока, во всесожжение,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.4" sblId="Lev 9:4" name="Левит 9:4" shortName="Лев 9:4" orderIndex="3">и вола и овна в жертву мирную, чтобы совершить жертвоприношение пред лицем Господним, и приношение хлебное, смешанное с елеем, ибо сегодня Господь явится вам.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.5" sblId="Lev 9:5" name="Левит 9:5" shortName="Лев 9:5" orderIndex="4">И принесли то, что приказал Моисей, пред скинию собрания, и пришло все общество и стало пред лицем Господним.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.6" sblId="Lev 9:6" name="Левит 9:6" shortName="Лев 9:6" orderIndex="5">И сказал Моисей: вот что повелел Господь сделать, и явится вам слава Господня.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.7" sblId="Lev 9:7" name="Левит 9:7" shortName="Лев 9:7" orderIndex="6">И сказал Моисей Аарону: приступи к жертвеннику и соверши жертву твою о грехе и всесожжение твое, и очисти себя и народ, и сделай приношение от народа, и очисти их, как повелел Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.8" sblId="Lev 9:8" name="Левит 9:8" shortName="Лев 9:8" orderIndex="7">И приступил Аарон к жертвеннику и заколол тельца, который за него, в жертву за грех:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.9" sblId="Lev 9:9" name="Левит 9:9" shortName="Лев 9:9" orderIndex="8">сыны Аарона поднесли ему кровь, и он омочил перст свой в крови и возложил на роги жертвенника, а [остальную] кровь вылил к подножию жертвенника,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.10" sblId="Lev 9:10" name="Левит 9:10" shortName="Лев 9:10" orderIndex="9">а тук и почки и сальник на печени от жертвы за грех сжег на жертвеннике, как повелел Господь Моисею;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.11" sblId="Lev 9:11" name="Левит 9:11" shortName="Лев 9:11" orderIndex="10">мясо же и кожу сжег на огне вне стана.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.12" sblId="Lev 9:12" name="Левит 9:12" shortName="Лев 9:12" orderIndex="11">И заколол всесожжение, и сыны Аарона поднесли ему кровь; он покропил ею на жертвенник со всех сторон;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.13" sblId="Lev 9:13" name="Левит 9:13" shortName="Лев 9:13" orderIndex="12">и принесли ему всесожжение в кусках и голову, и он сжег на жертвеннике,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.14" sblId="Lev 9:14" name="Левит 9:14" shortName="Лев 9:14" orderIndex="13">а внутренности и ноги омыл и сжег со всесожжением на жертвеннике.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.15" sblId="Lev 9:15" name="Левит 9:15" shortName="Лев 9:15" orderIndex="14">И принес приношение от народа, и взял от народа козла за грех, и заколол его, и принес его в жертву за грех, как и прежнего.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.16" sblId="Lev 9:16" name="Левит 9:16" shortName="Лев 9:16" orderIndex="15">И принес всесожжение и совершил его по уставу.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.17" sblId="Lev 9:17" name="Левит 9:17" shortName="Лев 9:17" orderIndex="16">И принес приношение хлебное, и наполнил им руки свои, и сжег на жертвеннике сверх утреннего всесожжения.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.18" sblId="Lev 9:18" name="Левит 9:18" shortName="Лев 9:18" orderIndex="17">И заколол вола и овна, которые от народа, в жертву мирную; и сыны Аарона поднесли ему кровь, и он покропил ею на жертвенник со всех сторон;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.19" sblId="Lev 9:19" name="Левит 9:19" shortName="Лев 9:19" orderIndex="18">[поднесли] и тук из вола, и из овна курдюк, и [тук] покрывающий [внутренности], почки и сальник на печени,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.20" sblId="Lev 9:20" name="Левит 9:20" shortName="Лев 9:20" orderIndex="19">и положили тук на грудь, и он сжег тук на жертвеннике;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.21" sblId="Lev 9:21" name="Левит 9:21" shortName="Лев 9:21" orderIndex="20">грудь же и правое плечо принес Аарон, потрясая пред лицем Господним, как повелел Моисей.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.22" sblId="Lev 9:22" name="Левит 9:22" shortName="Лев 9:22" orderIndex="21">И поднял Аарон руки свои, [обратившись] к народу, и благословил его, и сошел, совершив жертву за грех, всесожжение и жертву мирную.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.23" sblId="Lev 9:23" name="Левит 9:23" shortName="Лев 9:23" orderIndex="22">И вошли Моисей и Аарон в скинию собрания, и вышли, и благословили народ. И явилась слава Господня всему народу:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.9.24" sblId="Lev 9:24" name="Левит 9:24" shortName="Лев 9:24" orderIndex="23">и вышел огонь от Господа и сжег на жертвеннике всесожжение и тук; и видел весь народ, и воскликнул от радости, и пал на лице свое.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.10" sblId="Lev 10" name="Левит 10" shortName="Лев 10" orderIndex="9" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.10.1" sblId="Lev 10:1" name="Левит 10:1" shortName="Лев 10:1" orderIndex="0">Надав и Авиуд, сыны Аароновы, взяли каждый свою кадильницу, и положили в них огня, и вложили в него курений, и принесли пред Господа огонь чуждый, которого Он не велел им;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.2" sblId="Lev 10:2" name="Левит 10:2" shortName="Лев 10:2" orderIndex="1">и вышел огонь от Господа и сжег их, и умерли они пред лицем Господним.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.3" sblId="Lev 10:3" name="Левит 10:3" shortName="Лев 10:3" orderIndex="2">И сказал Моисей Аарону: вот о чем говорил Господь, когда сказал: в приближающихся ко Мне освящусь и пред всем народом прославлюсь. Аарон молчал.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.4" sblId="Lev 10:4" name="Левит 10:4" shortName="Лев 10:4" orderIndex="3">И позвал Моисей Мисаила и Елцафана, сынов Узиила, дяди Ааронова, и сказал им: пойдите, вынесите братьев ваших из святилища за стан.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.5" sblId="Lev 10:5" name="Левит 10:5" shortName="Лев 10:5" orderIndex="4">И пошли и вынесли их в хитонах их за стан, как сказал Моисей.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.6" sblId="Lev 10:6" name="Левит 10:6" shortName="Лев 10:6" orderIndex="5">Аарону же и Елеазару и Ифамару, сынам его, Моисей сказал: голов ваших не обнажайте и одежд ваших не раздирайте, чтобы вам не умереть и не навести гнева на все общество; но братья ваши, весь дом Израилев, могут плакать о сожженных, которых сожег Господь,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.7" sblId="Lev 10:7" name="Левит 10:7" shortName="Лев 10:7" orderIndex="6">и из дверей скинии собрания не выходите, чтобы не умереть вам, ибо на вас елей помазания Господня. И сделали по слову Моисея.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.8" sblId="Lev 10:8" name="Левит 10:8" shortName="Лев 10:8" orderIndex="7">И сказал Господь Аарону, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.9" sblId="Lev 10:9" name="Левит 10:9" shortName="Лев 10:9" orderIndex="8">вина и крепких напитков не пей ты и сыны твои с тобою, когда входите в скинию собрания, чтобы не умереть. [Это] вечное постановление в роды ваши,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.10" sblId="Lev 10:10" name="Левит 10:10" shortName="Лев 10:10" orderIndex="9">чтобы вы могли отличать священное от несвященного и нечистое от чистого,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.11" sblId="Lev 10:11" name="Левит 10:11" shortName="Лев 10:11" orderIndex="10">и научать сынов Израилевых всем уставам, которые изрек им Господь чрез Моисея.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.12" sblId="Lev 10:12" name="Левит 10:12" shortName="Лев 10:12" orderIndex="11">И сказал Моисей Аарону и Елеазару и Ифамару, оставшимся сынам его: возьмите приношение хлебное, оставшееся от жертв Господних, и ешьте его пресное у жертвенника, ибо это великая святыня;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.13" sblId="Lev 10:13" name="Левит 10:13" shortName="Лев 10:13" orderIndex="12">и ешьте его на святом месте, ибо это участок твой и участок сынов твоих из жертв Господних: так мне повелено [от Господа];</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.14" sblId="Lev 10:14" name="Левит 10:14" shortName="Лев 10:14" orderIndex="13">и грудь потрясания и плечо возношения ешьте на чистом месте, ты и сыновья твои и дочери твои с тобою, ибо это дано в участок тебе и в участок сынам твоим из мирных жертв сынов Израилевых;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.15" sblId="Lev 10:15" name="Левит 10:15" shortName="Лев 10:15" orderIndex="14">плечо возношения и грудь потрясания должны они приносить с жертвами тука, потрясая пред лицем Господним, и да будет это вечным участком тебе и сыновьям твоим с тобою, как повелел Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.16" sblId="Lev 10:16" name="Левит 10:16" shortName="Лев 10:16" orderIndex="15">И козла жертвы за грех искал Моисей, и вот, он сожжен. И разгневался на Елеазара и Ифамара, оставшихся сынов Аароновых, и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.17" sblId="Lev 10:17" name="Левит 10:17" shortName="Лев 10:17" orderIndex="16">почему вы не ели жертвы за грех на святом месте? ибо она святыня великая, и она дана вам, чтобы снимать грехи с общества и очищать их пред Господом;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.18" sblId="Lev 10:18" name="Левит 10:18" shortName="Лев 10:18" orderIndex="17">вот, кровь ее не внесена внутрь святилища, а вы должны были есть ее на святом месте, как повелено мне.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.19" sblId="Lev 10:19" name="Левит 10:19" shortName="Лев 10:19" orderIndex="18">Аарон сказал Моисею: вот, сегодня принесли они жертву свою за грех и всесожжение свое пред Господом, и это случилось со мною; если я сегодня съем жертву за грех, будет ли это угодно Господу?</Verse>
        <Verse osisId="Lev.10.20" sblId="Lev 10:20" name="Левит 10:20" shortName="Лев 10:20" orderIndex="19">И услышал Моисей и одобрил.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.11" sblId="Lev 11" name="Левит 11" shortName="Лев 11" orderIndex="10" versesCount="47">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.11.1" sblId="Lev 11:1" name="Левит 11:1" shortName="Лев 11:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею и Аарону, говоря им:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.2" sblId="Lev 11:2" name="Левит 11:2" shortName="Лев 11:2" orderIndex="1">скажите сынам Израилевым: вот животные, которые можно вам есть из всего скота на земле:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.3" sblId="Lev 11:3" name="Левит 11:3" shortName="Лев 11:3" orderIndex="2">всякий скот, у которого раздвоены копыта и на копытах глубокий разрез, и который жует жвачку, ешьте;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.4" sblId="Lev 11:4" name="Левит 11:4" shortName="Лев 11:4" orderIndex="3">только сих не ешьте из жующих жвачку и имеющих раздвоенные копыта: верблюда, потому что он жует жвачку, но копыта у него не раздвоены, нечист он для вас;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.5" sblId="Lev 11:5" name="Левит 11:5" shortName="Лев 11:5" orderIndex="4">и тушканчика, потому что он жует жвачку, но копыта у него не раздвоены, нечист он для вас,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.6" sblId="Lev 11:6" name="Левит 11:6" shortName="Лев 11:6" orderIndex="5">и зайца, потому что он жует жвачку, но копыта у него не раздвоены, нечист он для вас;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.7" sblId="Lev 11:7" name="Левит 11:7" shortName="Лев 11:7" orderIndex="6">и свиньи, потому что копыта у нее раздвоены и на копытах разрез глубокий, но она не жует жвачки, нечиста она для вас;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.8" sblId="Lev 11:8" name="Левит 11:8" shortName="Лев 11:8" orderIndex="7">мяса их не ешьте и к трупам их не прикасайтесь; нечисты они для вас.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.9" sblId="Lev 11:9" name="Левит 11:9" shortName="Лев 11:9" orderIndex="8">Из всех [животных], которые в воде, ешьте сих: у которых есть перья и чешуя в воде, в морях ли, или реках, тех ешьте;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.10" sblId="Lev 11:10" name="Левит 11:10" shortName="Лев 11:10" orderIndex="9">а все те, у которых нет перьев и чешуи, в морях ли, или реках, из всех плавающих в водах и из всего живущего в водах, скверны для вас;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.11" sblId="Lev 11:11" name="Левит 11:11" shortName="Лев 11:11" orderIndex="10">они должны быть скверны для вас: мяса их не ешьте и трупов их гнушайтесь;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.12" sblId="Lev 11:12" name="Левит 11:12" shortName="Лев 11:12" orderIndex="11">все [животные], у которых нет перьев и чешуи в воде, скверны для вас.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.13" sblId="Lev 11:13" name="Левит 11:13" shortName="Лев 11:13" orderIndex="12">Из птиц же гнушайтесь сих: орла, грифа и морского орла,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.14" sblId="Lev 11:14" name="Левит 11:14" shortName="Лев 11:14" orderIndex="13">коршуна и сокола с породою его,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.15" sblId="Lev 11:15" name="Левит 11:15" shortName="Лев 11:15" orderIndex="14">всякого ворона с породою его,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.16" sblId="Lev 11:16" name="Левит 11:16" shortName="Лев 11:16" orderIndex="15">страуса, совы, чайки и ястреба с породою его,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.17" sblId="Lev 11:17" name="Левит 11:17" shortName="Лев 11:17" orderIndex="16">филина, рыболова и ибиса,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.18" sblId="Lev 11:18" name="Левит 11:18" shortName="Лев 11:18" orderIndex="17">лебедя, пеликана и сипа,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.19" sblId="Lev 11:19" name="Левит 11:19" shortName="Лев 11:19" orderIndex="18">цапли, зуя с породою его, удода и нетопыря.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.20" sblId="Lev 11:20" name="Левит 11:20" shortName="Лев 11:20" orderIndex="19">Все [животные] пресмыкающиеся, крылатые, ходящие на четырех [ногах], скверны для нас;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.21" sblId="Lev 11:21" name="Левит 11:21" shortName="Лев 11:21" orderIndex="20">из всех пресмыкающихся, крылатых, ходящих на четырех [ногах], тех только ешьте, у которых есть голени выше ног, чтобы скакать ими по земле;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.22" sblId="Lev 11:22" name="Левит 11:22" shortName="Лев 11:22" orderIndex="21">сих ешьте из них: саранчу с ее породою, солам с ее породою, харгол с ее породою и хагаб с ее породою.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.23" sblId="Lev 11:23" name="Левит 11:23" shortName="Лев 11:23" orderIndex="22">Всякое [другое] пресмыкающееся, крылатое, у которого четыре ноги, скверно для вас;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.24" sblId="Lev 11:24" name="Левит 11:24" shortName="Лев 11:24" orderIndex="23">от них вы будете нечисты: всякий, кто прикоснется к трупу их, нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.25" sblId="Lev 11:25" name="Левит 11:25" shortName="Лев 11:25" orderIndex="24">и всякий, кто возьмет труп их, должен омыть одежду свою и нечист будет до вечера.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.26" sblId="Lev 11:26" name="Левит 11:26" shortName="Лев 11:26" orderIndex="25">Всякий скот, у которого копыта раздвоены, но нет глубокого разреза, и который не жует жвачки, нечист для вас: всякий, кто прикоснется к нему, будет нечист.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.27" sblId="Lev 11:27" name="Левит 11:27" shortName="Лев 11:27" orderIndex="26">Из всех зверей четвероногих те, которые ходят на лапах, нечисты для вас: всякий, кто прикоснется к трупу их, нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.28" sblId="Lev 11:28" name="Левит 11:28" shortName="Лев 11:28" orderIndex="27">кто возьмет труп их, тот должен омыть одежды свои и нечист будет до вечера: нечисты они для вас.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.29" sblId="Lev 11:29" name="Левит 11:29" shortName="Лев 11:29" orderIndex="28">Вот что нечисто для вас из животных, пресмыкающихся по земле: крот, мышь, ящерица с ее породою,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.30" sblId="Lev 11:30" name="Левит 11:30" shortName="Лев 11:30" orderIndex="29">анака, хамелеон, летаа, хомет и тиншемет, –</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.31" sblId="Lev 11:31" name="Левит 11:31" shortName="Лев 11:31" orderIndex="30">сии нечисты для вас из всех пресмыкающихся: всякий, кто прикоснется к ним мертвым, нечист будет до вечера.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.32" sblId="Lev 11:32" name="Левит 11:32" shortName="Лев 11:32" orderIndex="31">И все, на что упадет которое–нибудь из них мертвое, всякий деревянный сосуд, или одежда, или кожа, или мешок, и всякая вещь, которая употребляется на дело, будут нечисты: в воду должно положить их, и нечисты будут до вечера, потом будут чисты;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.33" sblId="Lev 11:33" name="Левит 11:33" shortName="Лев 11:33" orderIndex="32">если же которое–нибудь из них упадет в какой–нибудь глиняный сосуд, то находящееся в нем будет нечисто, и самый [сосуд] разбейте.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.34" sblId="Lev 11:34" name="Левит 11:34" shortName="Лев 11:34" orderIndex="33">Всякая пища, которую едят, на которой была вода [из такого] [сосуда], нечиста будет, и всякое питье, которое пьют, во всяком [таком] сосуде нечисто будет.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.35" sblId="Lev 11:35" name="Левит 11:35" shortName="Лев 11:35" orderIndex="34">Все, на что упадет что–нибудь от трупа их, нечисто будет: печь и очаг должно разломать, они нечисты; и они должны быть нечисты для вас;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.36" sblId="Lev 11:36" name="Левит 11:36" shortName="Лев 11:36" orderIndex="35">только источник и колодезь, вмещающий воду, остаются чистыми; а кто прикоснется к трупу их, тот нечист.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.37" sblId="Lev 11:37" name="Левит 11:37" shortName="Лев 11:37" orderIndex="36">И если что–нибудь от трупа их упадет на какое–либо семя, которое сеют, то оно чисто;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.38" sblId="Lev 11:38" name="Левит 11:38" shortName="Лев 11:38" orderIndex="37">если же тогда, как вода налита на семя, упадет на него что–нибудь от трупа их, то оно нечисто для вас.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.39" sblId="Lev 11:39" name="Левит 11:39" shortName="Лев 11:39" orderIndex="38">И когда умрет какой–либо скот, который употребляется вами в пищу, то прикоснувшийся к трупу его нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.40" sblId="Lev 11:40" name="Левит 11:40" shortName="Лев 11:40" orderIndex="39">и тот, кто будет есть мертвечину его, должен омыть одежды свои и нечист будет до вечера; и тот, кто понесет труп его, должен омыть одежды свои и нечист будет до вечера.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.41" sblId="Lev 11:41" name="Левит 11:41" shortName="Лев 11:41" orderIndex="40">Всякое животное, пресмыкающееся по земле, скверно для вас, не должно есть [его];</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.42" sblId="Lev 11:42" name="Левит 11:42" shortName="Лев 11:42" orderIndex="41">всего ползающего на чреве и всего ходящего на четырех ногах, и многоножных из животных пресмыкающихся по земле, не ешьте, ибо они скверны;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.43" sblId="Lev 11:43" name="Левит 11:43" shortName="Лев 11:43" orderIndex="42">не оскверняйте душ ваших каким – либо животным пресмыкающимся и не делайте себя чрез них нечистыми, чтоб быть чрез них нечистыми,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.44" sblId="Lev 11:44" name="Левит 11:44" shortName="Лев 11:44" orderIndex="43">ибо Я – Господь Бог ваш: освящайтесь и будьте святы, ибо Я свят; и не оскверняйте душ ваших каким–либо животным, ползающим по земле,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.45" sblId="Lev 11:45" name="Левит 11:45" shortName="Лев 11:45" orderIndex="44">ибо Я – Господь, выведший вас из земли Египетской, чтобы быть вашим Богом. Итак будьте святы, потому что Я свят.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.46" sblId="Lev 11:46" name="Левит 11:46" shortName="Лев 11:46" orderIndex="45">Вот закон о скоте, о птицах, о всех животных, живущих в водах, и о всех животных, пресмыкающихся по земле,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.11.47" sblId="Lev 11:47" name="Левит 11:47" shortName="Лев 11:47" orderIndex="46">чтобы отличать нечистое от чистого, и животных, которых можно есть, от животных, которых есть не должно.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.12" sblId="Lev 12" name="Левит 12" shortName="Лев 12" orderIndex="11" versesCount="8">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.12.1" sblId="Lev 12:1" name="Левит 12:1" shortName="Лев 12:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.12.2" sblId="Lev 12:2" name="Левит 12:2" shortName="Лев 12:2" orderIndex="1">скажи сынам Израилевым: если женщина зачнет и родит [младенца] мужеского пола, то она нечиста будет семь дней; как во дни страдания ее очищением, она будет нечиста;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.12.3" sblId="Lev 12:3" name="Левит 12:3" shortName="Лев 12:3" orderIndex="2">в восьмой же день обрежется у него крайняя плоть его;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.12.4" sblId="Lev 12:4" name="Левит 12:4" shortName="Лев 12:4" orderIndex="3">и тридцать три дня должна она сидеть, очищаясь от кровей своих; ни к чему священному не должна прикасаться и к святилищу не должна приходить, пока не исполнятся дни очищения ее.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.12.5" sblId="Lev 12:5" name="Левит 12:5" shortName="Лев 12:5" orderIndex="4">Если же она родит [младенца] женского пола, то во время очищения своего она будет нечиста две недели, и шестьдесят шесть дней должна сидеть, очищаясь от кровей своих.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.12.6" sblId="Lev 12:6" name="Левит 12:6" shortName="Лев 12:6" orderIndex="5">По окончании дней очищения своего за сына или за дочь она должна принести однолетнего агнца во всесожжение и молодого голубя или горлицу в жертву за грех, ко входу скинии собрания к священнику;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.12.7" sblId="Lev 12:7" name="Левит 12:7" shortName="Лев 12:7" orderIndex="6">он принесет это пред Господа и очистит ее, и она будет чиста от течения кровей ее. Вот закон о родившей [младенца] мужеского или женского пола.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.12.8" sblId="Lev 12:8" name="Левит 12:8" shortName="Лев 12:8" orderIndex="7">Если же она не в состоянии принести агнца, то пусть возьмет двух горлиц или двух молодых голубей, одного во всесожжение, а другого в жертву за грех, и очистит ее священник, и она будет чиста.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.13" sblId="Lev 13" name="Левит 13" shortName="Лев 13" orderIndex="12" versesCount="59">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.13.1" sblId="Lev 13:1" name="Левит 13:1" shortName="Лев 13:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею и Аарону, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.2" sblId="Lev 13:2" name="Левит 13:2" shortName="Лев 13:2" orderIndex="1">когда у кого появится на коже тела его опухоль, или лишаи, или пятно, и на коже тела его сделается как бы язва проказы, то должно привести его к Аарону священнику, или к одному из сынов его, священников;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.3" sblId="Lev 13:3" name="Левит 13:3" shortName="Лев 13:3" orderIndex="2">священник осмотрит язву на коже тела, и если волосы на язве изменились в белые, и язва оказывается углубленною в кожу тела его, то это язва проказы; священник, осмотрев его, объявит его нечистым.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.4" sblId="Lev 13:4" name="Левит 13:4" shortName="Лев 13:4" orderIndex="3">А если на коже тела его пятно белое, но оно не окажется углубленным в кожу, и волосы на нем не изменились в белые, то священник [имеющего] язву должен заключить на семь дней;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.5" sblId="Lev 13:5" name="Левит 13:5" shortName="Лев 13:5" orderIndex="4">в седьмой день священник осмотрит его, и если язва остается в своем виде и не распространяется язва по коже, то священник должен заключить его на другие семь дней;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.6" sblId="Lev 13:6" name="Левит 13:6" shortName="Лев 13:6" orderIndex="5">в седьмой день опять священник осмотрит его, и если язва менее приметна и не распространилась язва по коже, то священник должен объявить его чистым: это лишаи, и пусть он омоет одежды свои, и будет чист.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.7" sblId="Lev 13:7" name="Левит 13:7" shortName="Лев 13:7" orderIndex="6">Если же лишаи станут распространяться по коже, после того как он являлся к священнику для очищения, то он вторично должен явиться к священнику;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.8" sblId="Lev 13:8" name="Левит 13:8" shortName="Лев 13:8" orderIndex="7">священник, увидев, что лишаи распространяются по коже, объявит его нечистым: это проказа.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.9" sblId="Lev 13:9" name="Левит 13:9" shortName="Лев 13:9" orderIndex="8">Если будет на ком язва проказы, то должно привести его к священнику;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.10" sblId="Lev 13:10" name="Левит 13:10" shortName="Лев 13:10" orderIndex="9">священник осмотрит, и если опухоль на коже бела, и волос изменился в белый, и на опухоли живое мясо,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.11" sblId="Lev 13:11" name="Левит 13:11" shortName="Лев 13:11" orderIndex="10">то это застарелая проказа на коже тела его; и священник объявит его нечистым и заключит его, ибо он нечист.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.12" sblId="Lev 13:12" name="Левит 13:12" shortName="Лев 13:12" orderIndex="11">Если же проказа расцветет на коже, и покроет проказа всю кожу больного от головы его до ног, сколько могут видеть глаза священника,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.13" sblId="Lev 13:13" name="Левит 13:13" shortName="Лев 13:13" orderIndex="12">и увидит священник, что проказа покрыла все тело его, то он объявит больного чистым, потому что все превратилось в белое: он чист.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.14" sblId="Lev 13:14" name="Левит 13:14" shortName="Лев 13:14" orderIndex="13">Когда же окажется на нем живое мясо, то он нечист;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.15" sblId="Lev 13:15" name="Левит 13:15" shortName="Лев 13:15" orderIndex="14">священник, увидев живое мясо, объявит его нечистым; живое мясо нечисто: это проказа.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.16" sblId="Lev 13:16" name="Левит 13:16" shortName="Лев 13:16" orderIndex="15">Если же живое мясо изменится и обратится в белое, пусть он придет к священнику;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.17" sblId="Lev 13:17" name="Левит 13:17" shortName="Лев 13:17" orderIndex="16">священник осмотрит его, и если язва обратилась в белое, священник объявит больного чистым; он чист.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.18" sblId="Lev 13:18" name="Левит 13:18" shortName="Лев 13:18" orderIndex="17">Если у кого на коже тела был нарыв и зажил,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.19" sblId="Lev 13:19" name="Левит 13:19" shortName="Лев 13:19" orderIndex="18">и на месте нарыва появилась белая опухоль, или пятно белое или красноватое, то он должен явиться к священнику;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.20" sblId="Lev 13:20" name="Левит 13:20" shortName="Лев 13:20" orderIndex="19">священник осмотрит его, и если оно окажется ниже кожи, и волос его изменился в белый, то священник объявит его нечистым: это язва проказы, она расцвела на нарыве;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.21" sblId="Lev 13:21" name="Левит 13:21" shortName="Лев 13:21" orderIndex="20">если же священник увидит, что волос на ней не бел, и она не ниже кожи, и притом мало приметна, то священник заключит его на семь дней;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.22" sblId="Lev 13:22" name="Левит 13:22" shortName="Лев 13:22" orderIndex="21">если она станет очень распространяться по коже, то священник объявит его нечистым: это язва;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.23" sblId="Lev 13:23" name="Левит 13:23" shortName="Лев 13:23" orderIndex="22">если же пятно остается на своем месте и не распространяется, то это воспаление нарыва, и священник объявит его чистым.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.24" sblId="Lev 13:24" name="Левит 13:24" shortName="Лев 13:24" orderIndex="23">Или если у кого на коже тела будет ожог, и на зажившем ожоге окажется красноватое или белое пятно,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.25" sblId="Lev 13:25" name="Левит 13:25" shortName="Лев 13:25" orderIndex="24">и священник увидит, что волос на пятне изменился в белый, и оно окажется углубленным в коже, то это проказа, она расцвела на ожоге; и священник объявит его нечистым: это язва проказы;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.26" sblId="Lev 13:26" name="Левит 13:26" shortName="Лев 13:26" orderIndex="25">если же священник увидит, что волос на пятне не бел, и оно не ниже кожи, и притом мало приметно, то священник заключит его на семь дней;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.27" sblId="Lev 13:27" name="Левит 13:27" shortName="Лев 13:27" orderIndex="26">в седьмой день священник осмотрит его, и если оно очень распространяется по коже, то священник объявит его нечистым: это язва проказы;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.28" sblId="Lev 13:28" name="Левит 13:28" shortName="Лев 13:28" orderIndex="27">если же пятно остается на своем месте и не распространяется по коже, и притом мало приметно, то это опухоль от ожога; священник объявит его чистым, ибо это воспаление от ожога.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.29" sblId="Lev 13:29" name="Левит 13:29" shortName="Лев 13:29" orderIndex="28">Если у мужчины или у женщины будет язва на голове или на бороде,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.30" sblId="Lev 13:30" name="Левит 13:30" shortName="Лев 13:30" orderIndex="29">и осмотрит священник язву, и она окажется углубленною в коже, и волос на ней желтоватый тонкий, то священник объявит их нечистыми: это паршивость, это проказа на голове или на бороде;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.31" sblId="Lev 13:31" name="Левит 13:31" shortName="Лев 13:31" orderIndex="30">если же священник осмотрит язву паршивости и она не окажется углубленною в коже, и волос на ней не черный, то священник [имеющего] язву паршивости заключит на семь дней;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.32" sblId="Lev 13:32" name="Левит 13:32" shortName="Лев 13:32" orderIndex="31">в седьмой день священник осмотрит язву, и если паршивость не распространяется, и нет на ней желтоватого волоса, и паршивость не окажется углубленною в коже,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.33" sblId="Lev 13:33" name="Левит 13:33" shortName="Лев 13:33" orderIndex="32">то [больного] должно остричь, но паршивого места не остригать, и священник должен паршивого вторично заключить на семь дней;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.34" sblId="Lev 13:34" name="Левит 13:34" shortName="Лев 13:34" orderIndex="33">в седьмой день священник осмотрит паршивость, и если паршивость не распространяется по коже и не окажется углубленною в коже, то священник объявит его чистым; пусть он омоет одежды свои, и будет чист.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.35" sblId="Lev 13:35" name="Левит 13:35" shortName="Лев 13:35" orderIndex="34">Если же после очищения его будет очень распространяться паршивость по коже,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.36" sblId="Lev 13:36" name="Левит 13:36" shortName="Лев 13:36" orderIndex="35">и священник увидит, что паршивость распространяется по коже, то священник пусть не ищет желтоватого волоса: он нечист.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.37" sblId="Lev 13:37" name="Левит 13:37" shortName="Лев 13:37" orderIndex="36">Если же паршивость остается в своем виде, и показывается на ней волос черный, то паршивость прошла, он чист; священник объявит его чистым.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.38" sblId="Lev 13:38" name="Левит 13:38" shortName="Лев 13:38" orderIndex="37">Если у мужчины или у женщины на коже тела их будут пятна, пятна белые,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.39" sblId="Lev 13:39" name="Левит 13:39" shortName="Лев 13:39" orderIndex="38">и священник увидит, что на коже тела их пятна бледно–белые, то это лишай, расцветший на коже: он чист.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.40" sblId="Lev 13:40" name="Левит 13:40" shortName="Лев 13:40" orderIndex="39">Если у кого на голове вылезли [волосы], то это плешивый: он чист;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.41" sblId="Lev 13:41" name="Левит 13:41" shortName="Лев 13:41" orderIndex="40">а если на передней стороне головы вылезли [волосы], то это лысый: он чист.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.42" sblId="Lev 13:42" name="Левит 13:42" shortName="Лев 13:42" orderIndex="41">Если же на плеши или на лысине будет белое или красноватое пятно, то на плеши его или на лысине его расцвела проказа;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.43" sblId="Lev 13:43" name="Левит 13:43" shortName="Лев 13:43" orderIndex="42">священник осмотрит его, и если увидит, что опухоль язвы бела [или] красновата на плеши его или на лысине его, видом похожа на проказу кожи тела,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.44" sblId="Lev 13:44" name="Левит 13:44" shortName="Лев 13:44" orderIndex="43">то он прокаженный, нечист он; священник должен объявить его нечистым, у него на голове язва.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.45" sblId="Lev 13:45" name="Левит 13:45" shortName="Лев 13:45" orderIndex="44">У прокаженного, на котором эта язва, должна быть разодрана одежда, и голова его должна быть не покрыта, и до уст он должен быть закрыт и кричать: нечист! нечист!</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.46" sblId="Lev 13:46" name="Левит 13:46" shortName="Лев 13:46" orderIndex="45">Во все дни, доколе на нем язва, он должен быть нечист, нечист он; он должен жить отдельно, вне стана жилище его.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.47" sblId="Lev 13:47" name="Левит 13:47" shortName="Лев 13:47" orderIndex="46">Если язва проказы будет на одежде, на одежде шерстяной, или на одежде льняной,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.48" sblId="Lev 13:48" name="Левит 13:48" shortName="Лев 13:48" orderIndex="47">или на основе, или на утоке из льна или шерсти, или на коже, или на каком–нибудь изделии кожаном,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.49" sblId="Lev 13:49" name="Левит 13:49" shortName="Лев 13:49" orderIndex="48">и пятно будет зеленоватое или красноватое на одежде, или на коже, или на основе, или на утоке, или на какой–нибудь кожаной вещи, – то это язва проказы: должно показать ее священнику;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.50" sblId="Lev 13:50" name="Левит 13:50" shortName="Лев 13:50" orderIndex="49">священник осмотрит язву и заключит зараженное язвою на семь дней;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.51" sblId="Lev 13:51" name="Левит 13:51" shortName="Лев 13:51" orderIndex="50">в седьмой день осмотрит священник зараженное, и если язва распространилась по одежде, или по основе, или по утоку, или по коже, или по какому–либо изделию, сделанному из кожи, то это проказа едкая, язва нечистая;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.52" sblId="Lev 13:52" name="Левит 13:52" shortName="Лев 13:52" orderIndex="51">он должен сжечь одежду, или основу, или уток шерстяной или льняной, или какую бы то ни было кожаную вещь, на которой будет язва, ибо это проказа едкая: должно сжечь на огне.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.53" sblId="Lev 13:53" name="Левит 13:53" shortName="Лев 13:53" orderIndex="52">Если же священник увидит, что язва не распространилась по одежде, или по основе, или по утоку, или по какой бы то ни было кожаной вещи,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.54" sblId="Lev 13:54" name="Левит 13:54" shortName="Лев 13:54" orderIndex="53">то священник прикажет омыть то, на чем язва, и вторично заключит на семь дней;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.55" sblId="Lev 13:55" name="Левит 13:55" shortName="Лев 13:55" orderIndex="54">если по омытии зараженной [вещи] священник увидит, что язва не изменила вида своего и не распространилась язва, то она нечиста, сожги ее на огне; это выеденная ямина на лицевой стороне или на изнанке;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.56" sblId="Lev 13:56" name="Левит 13:56" shortName="Лев 13:56" orderIndex="55">если же священник увидит, что язва по омытии ее сделалась менее приметна, то священник пусть оторвет ее от одежды, или от кожи, или от основы, или от утока.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.57" sblId="Lev 13:57" name="Левит 13:57" shortName="Лев 13:57" orderIndex="56">Если же она опять покажется на одежде, или на основе, или на утоке, или на какой–нибудь кожаной вещи, то это расцветающая язва: сожги на огне то, на чем язва.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.58" sblId="Lev 13:58" name="Левит 13:58" shortName="Лев 13:58" orderIndex="57">Если же одежду, или основу, или уток, или какую–нибудь кожаную вещь вымоешь, и сойдет с них язва, то должно вымыть их вторично, и они будут чисты.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.13.59" sblId="Lev 13:59" name="Левит 13:59" shortName="Лев 13:59" orderIndex="58">Вот закон о язве проказы на одежде шерстяной или льняной, или на основе и на утоке, или на какой–нибудь кожаной вещи, как объявлять ее чистою или нечистою.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.14" sblId="Lev 14" name="Левит 14" shortName="Лев 14" orderIndex="13" versesCount="57">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.14.1" sblId="Lev 14:1" name="Левит 14:1" shortName="Лев 14:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.2" sblId="Lev 14:2" name="Левит 14:2" shortName="Лев 14:2" orderIndex="1">вот закон о прокаженном, когда надобно его очистить: приведут его к священнику;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.3" sblId="Lev 14:3" name="Левит 14:3" shortName="Лев 14:3" orderIndex="2">священник выйдет вон из стана, и если священник увидит, что прокаженный исцелился от болезни прокажения,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.4" sblId="Lev 14:4" name="Левит 14:4" shortName="Лев 14:4" orderIndex="3">то священник прикажет взять для очищаемого двух птиц живых чистых, кедрового дерева, червленую нить и иссопа,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.5" sblId="Lev 14:5" name="Левит 14:5" shortName="Лев 14:5" orderIndex="4">и прикажет священник заколоть одну птицу над глиняным сосудом, над живою водою;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.6" sblId="Lev 14:6" name="Левит 14:6" shortName="Лев 14:6" orderIndex="5">а сам он возьмет живую птицу, кедровое дерево, червленую нить и иссоп, и омочит их и живую птицу в крови птицы заколотой над живою водою,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.7" sblId="Lev 14:7" name="Левит 14:7" shortName="Лев 14:7" orderIndex="6">и покропит на очищаемого от проказы семь раз, и объявит его чистым, и пустит живую птицу в поле.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.8" sblId="Lev 14:8" name="Левит 14:8" shortName="Лев 14:8" orderIndex="7">Очищаемый омоет одежды свои, острижет все волосы свои, омоется водою, и будет чист; потом войдет в стан и пробудет семь дней вне шатра своего;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.9" sblId="Lev 14:9" name="Левит 14:9" shortName="Лев 14:9" orderIndex="8">в седьмой день обреет все волосы свои, голову свою, бороду свою, брови глаз своих, все волосы свои обреет, и омоет одежды свои, и омоет тело свое водою, и будет чист;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.10" sblId="Lev 14:10" name="Левит 14:10" shortName="Лев 14:10" orderIndex="9">в восьмой день возьмет он двух овнов без порока, и одну овцу однолетнюю без порока, и три десятых части ефы пшеничной муки, смешанной с елеем, в приношение хлебное, и один лог елея;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.11" sblId="Lev 14:11" name="Левит 14:11" shortName="Лев 14:11" orderIndex="10">священник очищающий поставит очищаемого человека с ними пред Господом у входа скинии собрания;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.12" sblId="Lev 14:12" name="Левит 14:12" shortName="Лев 14:12" orderIndex="11">и возьмет священник одного овна, и представит его в жертву повинности, и лог елея, и принесет это, потрясая пред Господом;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.13" sblId="Lev 14:13" name="Левит 14:13" shortName="Лев 14:13" orderIndex="12">и заколет овна на том месте, где заколают жертву за грех и всесожжение, на месте святом, ибо сия жертва повинности, подобно жертве за грех, принадлежит священнику: это великая святыня;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.14" sblId="Lev 14:14" name="Левит 14:14" shortName="Лев 14:14" orderIndex="13">и возьмет священник крови жертвы повинности, и возложит священник на край правого уха очищаемого и на большой палец правой руки его и на большой палец правой ноги его;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.15" sblId="Lev 14:15" name="Левит 14:15" shortName="Лев 14:15" orderIndex="14">и возьмет священник из лога елея и польет на левую свою ладонь;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.16" sblId="Lev 14:16" name="Левит 14:16" shortName="Лев 14:16" orderIndex="15">и омочит священник правый перст свой в елей, который на левой ладони его, и покропит елеем с перста своего семь раз пред лицем Господа;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.17" sblId="Lev 14:17" name="Левит 14:17" shortName="Лев 14:17" orderIndex="16">оставшийся же елей, который на ладони его, возложит священник на край правого уха очищаемого, на большой палец правой руки его и на большой палец правой ноги его, на [места, где] кровь жертвы повинности;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.18" sblId="Lev 14:18" name="Левит 14:18" shortName="Лев 14:18" orderIndex="17">а остальной елей, который на ладони священника, возложит он на голову очищаемого, и очистит его священник пред лицем Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.19" sblId="Lev 14:19" name="Левит 14:19" shortName="Лев 14:19" orderIndex="18">И совершит священник жертву за грех, и очистит очищаемого от нечистоты его; после того заколет [жертву] всесожжения;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.20" sblId="Lev 14:20" name="Левит 14:20" shortName="Лев 14:20" orderIndex="19">и возложит священник всесожжение и приношение хлебное на жертвенник; и очистит его священник, и он будет чист.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.21" sblId="Lev 14:21" name="Левит 14:21" shortName="Лев 14:21" orderIndex="20">Если же он беден и не имеет достатка, то пусть возьмет одного овна в жертву повинности для потрясания, чтоб очистить себя, и одну десятую часть [ефы] пшеничной муки, смешанной с елеем, в приношение хлебное, и лог елея,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.22" sblId="Lev 14:22" name="Левит 14:22" shortName="Лев 14:22" orderIndex="21">и двух горлиц или двух молодых голубей, что достанет рука его, одну [из птиц] в жертву за грех, а другую во всесожжение;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.23" sblId="Lev 14:23" name="Левит 14:23" shortName="Лев 14:23" orderIndex="22">и принесет их в восьмой день очищения своего к священнику ко входу скинии собрания, пред лице Господа;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.24" sblId="Lev 14:24" name="Левит 14:24" shortName="Лев 14:24" orderIndex="23">священник возьмет овна жертвы повинности и лог елея, и принесет это священник, потрясая пред Господом;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.25" sblId="Lev 14:25" name="Левит 14:25" shortName="Лев 14:25" orderIndex="24">и заколет овна в жертву повинности, и возьмет священник крови жертвы повинности, и возложит на край правого уха очищаемого и на большой палец правой руки его и на большой палец правой ноги его;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.26" sblId="Lev 14:26" name="Левит 14:26" shortName="Лев 14:26" orderIndex="25">и нальет священник елея на левую свою ладонь,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.27" sblId="Lev 14:27" name="Левит 14:27" shortName="Лев 14:27" orderIndex="26">и елеем, который на левой ладони его, покропит священник с правого перста своего семь раз пред лицем Господним;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.28" sblId="Lev 14:28" name="Левит 14:28" shortName="Лев 14:28" orderIndex="27">и возложит священник елея, который на ладони его, на край правого уха очищаемого, на большой палец правой руки его и на большой палец правой ноги его, на места, [где] кровь жертвы повинности;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.29" sblId="Lev 14:29" name="Левит 14:29" shortName="Лев 14:29" orderIndex="28">а остальной елей, который на ладони священника, возложит он на голову очищаемого, чтоб очистить его пред лицем Господа;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.30" sblId="Lev 14:30" name="Левит 14:30" shortName="Лев 14:30" orderIndex="29">и принесет одну из горлиц или одного из молодых голубей, что достанет рука [очищаемого],</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.31" sblId="Lev 14:31" name="Левит 14:31" shortName="Лев 14:31" orderIndex="30">из того, что достанет рука его, одну [птицу] в жертву за грех, а другую во всесожжение, вместе с приношением хлебным; и очистит священник очищаемого пред лицем Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.32" sblId="Lev 14:32" name="Левит 14:32" shortName="Лев 14:32" orderIndex="31">Вот закон о прокаженном, который во время очищения своего не имеет достатка.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.33" sblId="Lev 14:33" name="Левит 14:33" shortName="Лев 14:33" orderIndex="32">И сказал Господь Моисею и Аарону, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.34" sblId="Lev 14:34" name="Левит 14:34" shortName="Лев 14:34" orderIndex="33">когда войдете в землю Ханаанскую, которую Я даю вам во владение, и Я наведу язву проказы на домы в земле владения вашего,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.35" sblId="Lev 14:35" name="Левит 14:35" shortName="Лев 14:35" orderIndex="34">тогда тот, чей дом, должен пойти и сказать священнику: у меня на доме показалась как бы язва.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.36" sblId="Lev 14:36" name="Левит 14:36" shortName="Лев 14:36" orderIndex="35">Священник прикажет опорожнить дом, прежде нежели войдет священник осматривать язву, чтобы не сделалось нечистым все, что в доме; после сего придет священник осматривать дом.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.37" sblId="Lev 14:37" name="Левит 14:37" shortName="Лев 14:37" orderIndex="36">Если он, осмотрев язву, увидит, что язва на стенах дома состоит из зеленоватых или красноватых ямин, которые окажутся углубленными в стене,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.38" sblId="Lev 14:38" name="Левит 14:38" shortName="Лев 14:38" orderIndex="37">то священник выйдет из дома к дверям дома и запрет дом на семь дней.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.39" sblId="Lev 14:39" name="Левит 14:39" shortName="Лев 14:39" orderIndex="38">В седьмой день опять придет священник, и если увидит, что язва распространилась по стенам дома,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.40" sblId="Lev 14:40" name="Левит 14:40" shortName="Лев 14:40" orderIndex="39">то священник прикажет выломать камни, на которых язва, и бросить их вне города на место нечистое;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.41" sblId="Lev 14:41" name="Левит 14:41" shortName="Лев 14:41" orderIndex="40">а дом внутри пусть весь оскоблят, и обмазку, которую отскоблят, высыпят вне города на место нечистое;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.42" sblId="Lev 14:42" name="Левит 14:42" shortName="Лев 14:42" orderIndex="41">и возьмут другие камни, и вставят вместо тех камней, и возьмут другую обмазку, и обмажут дом.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.43" sblId="Lev 14:43" name="Левит 14:43" shortName="Лев 14:43" orderIndex="42">Если язва опять появится и будет цвести на доме после того, как выломали камни и оскоблили дом и обмазали,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.44" sblId="Lev 14:44" name="Левит 14:44" shortName="Лев 14:44" orderIndex="43">то священник придет и осмотрит, и если язва на доме распространилась, то это едкая проказа на доме, нечист он;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.45" sblId="Lev 14:45" name="Левит 14:45" shortName="Лев 14:45" orderIndex="44">должно разломать сей дом, и камни его и дерево его и всю обмазку дома вынести вне города на место нечистое;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.46" sblId="Lev 14:46" name="Левит 14:46" shortName="Лев 14:46" orderIndex="45">кто входит в дом во все время, когда он заперт, тот нечист до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.47" sblId="Lev 14:47" name="Левит 14:47" shortName="Лев 14:47" orderIndex="46">и кто спит в доме том, тот должен вымыть одежды свои; и кто ест в доме том, тот должен вымыть одежды свои.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.48" sblId="Lev 14:48" name="Левит 14:48" shortName="Лев 14:48" orderIndex="47">Если же священник придет и увидит, что язва на доме не распространилась после того, как обмазали дом, то священник объявит дом чистым, потому что язва прошла.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.49" sblId="Lev 14:49" name="Левит 14:49" shortName="Лев 14:49" orderIndex="48">И чтобы очистить дом, возьмет он две птицы, кедрового дерева, червленую нить и иссопа,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.50" sblId="Lev 14:50" name="Левит 14:50" shortName="Лев 14:50" orderIndex="49">и заколет одну птицу над глиняным сосудом, над живою водою;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.51" sblId="Lev 14:51" name="Левит 14:51" shortName="Лев 14:51" orderIndex="50">и возьмет кедровое дерево и иссоп, и червленую нить и живую птицу, и омочит их в крови птицы заколотой и в живой воде, и покропит дом семь раз;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.52" sblId="Lev 14:52" name="Левит 14:52" shortName="Лев 14:52" orderIndex="51">и очистит дом кровью птицы и живою водою, и живою птицею и кедровым деревом, и иссопом и червленою нитью;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.53" sblId="Lev 14:53" name="Левит 14:53" shortName="Лев 14:53" orderIndex="52">и пустит живую птицу вне города в поле и очистит дом, и будет чист.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.54" sblId="Lev 14:54" name="Левит 14:54" shortName="Лев 14:54" orderIndex="53">Вот закон о всякой язве проказы и о паршивости,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.55" sblId="Lev 14:55" name="Левит 14:55" shortName="Лев 14:55" orderIndex="54">и о проказе на одежде и на доме,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.56" sblId="Lev 14:56" name="Левит 14:56" shortName="Лев 14:56" orderIndex="55">и об опухоли, и о лишаях, и о пятнах, –</Verse>
        <Verse osisId="Lev.14.57" sblId="Lev 14:57" name="Левит 14:57" shortName="Лев 14:57" orderIndex="56">чтобы указать, когда это нечисто и когда чисто. Вот закон о проказе.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.15" sblId="Lev 15" name="Левит 15" shortName="Лев 15" orderIndex="14" versesCount="33">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.15.1" sblId="Lev 15:1" name="Левит 15:1" shortName="Лев 15:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею и Аарону, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.2" sblId="Lev 15:2" name="Левит 15:2" shortName="Лев 15:2" orderIndex="1">объявите сынам Израилевым и скажите им: если у кого будет истечение из тела его, то от истечения своего он нечист.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.3" sblId="Lev 15:3" name="Левит 15:3" shortName="Лев 15:3" orderIndex="2">И вот [закон] о нечистоте его от истечения его: когда течет из тела его истечение его, и когда задерживается в теле его истечение его, это нечистота его;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.4" sblId="Lev 15:4" name="Левит 15:4" shortName="Лев 15:4" orderIndex="3">всякая постель, на которой ляжет имеющий истечение, нечиста, и всякая вещь, на которую сядет, нечиста;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.5" sblId="Lev 15:5" name="Левит 15:5" shortName="Лев 15:5" orderIndex="4">и кто прикоснется к постели его, тот должен вымыть одежды свои и омыться водою и нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.6" sblId="Lev 15:6" name="Левит 15:6" shortName="Лев 15:6" orderIndex="5">кто сядет на какую–либо вещь, на которой сидел имеющий истечение, тот должен вымыть одежды свои и омыться водою и нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.7" sblId="Lev 15:7" name="Левит 15:7" shortName="Лев 15:7" orderIndex="6">и кто прикоснется к телу имеющего истечение, тот должен вымыть одежды свои и омыться водою и нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.8" sblId="Lev 15:8" name="Левит 15:8" shortName="Лев 15:8" orderIndex="7">если имеющий истечение плюнет на чистого, то сей должен вымыть одежды свои и омыться водою, и нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.9" sblId="Lev 15:9" name="Левит 15:9" shortName="Лев 15:9" orderIndex="8">и всякая повозка, в которой ехал имеющий истечение, нечиста [будет до вечера];</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.10" sblId="Lev 15:10" name="Левит 15:10" shortName="Лев 15:10" orderIndex="9">и всякий, кто прикоснется к чему–нибудь, что было под ним, нечист будет до вечера; и кто понесет это, должен вымыть одежды свои и омыться водою, и нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.11" sblId="Lev 15:11" name="Левит 15:11" shortName="Лев 15:11" orderIndex="10">и всякий, к кому прикоснется имеющий истечение, не омыв рук своих водою, должен вымыть одежды свои и омыться водою, и нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.12" sblId="Lev 15:12" name="Левит 15:12" shortName="Лев 15:12" orderIndex="11">глиняный сосуд, к которому прикоснется имеющий истечение, должно разбить, а всякий деревянный сосуд должно вымыть водою.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.13" sblId="Lev 15:13" name="Левит 15:13" shortName="Лев 15:13" orderIndex="12">А когда имеющий истечение освободится от истечения своего, тогда должен он отсчитать себе семь дней для очищения своего и вымыть одежды свои, и омыть тело свое живою водою, и будет чист;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.14" sblId="Lev 15:14" name="Левит 15:14" shortName="Лев 15:14" orderIndex="13">и в восьмой день возьмет он себе двух горлиц или двух молодых голубей, и придет пред лице Господне ко входу скинии собрания, и отдаст их священнику;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.15" sblId="Lev 15:15" name="Левит 15:15" shortName="Лев 15:15" orderIndex="14">и принесет священник из сих [птиц] одну в жертву за грех, а другую во всесожжение, и очистит его священник пред Господом от истечения его.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.16" sblId="Lev 15:16" name="Левит 15:16" shortName="Лев 15:16" orderIndex="15">Если у кого случится излияние семени, то он должен омыть водою все тело свое, и нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.17" sblId="Lev 15:17" name="Левит 15:17" shortName="Лев 15:17" orderIndex="16">и всякая одежда и всякая кожа, на которую попадет семя, должна быть вымыта водою, и нечиста будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.18" sblId="Lev 15:18" name="Левит 15:18" shortName="Лев 15:18" orderIndex="17">если мужчина ляжет с женщиной и [будет] у него излияние семени, то они должны омыться водою, и нечисты будут до вечера.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.19" sblId="Lev 15:19" name="Левит 15:19" shortName="Лев 15:19" orderIndex="18">Если женщина имеет истечение крови, текущей из тела ее, то она должна сидеть семь дней во время очищения своего, и всякий, кто прикоснется к ней, нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.20" sblId="Lev 15:20" name="Левит 15:20" shortName="Лев 15:20" orderIndex="19">и все, на чем она ляжет в продолжение очищения своего, нечисто; и все, на чем сядет, нечисто;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.21" sblId="Lev 15:21" name="Левит 15:21" shortName="Лев 15:21" orderIndex="20">и всякий, кто прикоснется к постели ее, должен вымыть одежды свои и омыться водою и нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.22" sblId="Lev 15:22" name="Левит 15:22" shortName="Лев 15:22" orderIndex="21">и всякий, кто прикоснется к какой–нибудь вещи, на которой она сидела, должен вымыть одежды свои и омыться водою, и нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.23" sblId="Lev 15:23" name="Левит 15:23" shortName="Лев 15:23" orderIndex="22">и если кто прикоснется к чему–нибудь на постели или на той вещи, на которой она сидела, нечист будет до вечера;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.24" sblId="Lev 15:24" name="Левит 15:24" shortName="Лев 15:24" orderIndex="23">если переспит с нею муж, то нечистота ее будет на нем; он нечист будет семь дней, и всякая постель, на которой он ляжет, будет нечиста.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.25" sblId="Lev 15:25" name="Левит 15:25" shortName="Лев 15:25" orderIndex="24">Если у женщины течет кровь многие дни не во время очищения ее, или если она имеет истечение долее [обыкновенного] очищения ее, то во все время истечения нечистоты ее, подобно как в продолжение очищения своего, она нечиста;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.26" sblId="Lev 15:26" name="Левит 15:26" shortName="Лев 15:26" orderIndex="25">всякая постель, на которой она ляжет во все время истечения своего, будет [нечиста], подобно как постель в продолжение очищения ее; и всякая вещь, на которую она сядет, будет нечиста, как нечисто это во время очищения ее;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.27" sblId="Lev 15:27" name="Левит 15:27" shortName="Лев 15:27" orderIndex="26">и всякий, кто прикоснется к ним, будет нечист, и должен вымыть одежды свои и омыться водою, и нечист будет до вечера.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.28" sblId="Lev 15:28" name="Левит 15:28" shortName="Лев 15:28" orderIndex="27">А когда она освободится от истечения своего, тогда должна отсчитать себе семь дней, и потом будет чиста;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.29" sblId="Lev 15:29" name="Левит 15:29" shortName="Лев 15:29" orderIndex="28">в восьмой день возьмет она себе двух горлиц или двух молодых голубей и принесет их к священнику ко входу скинии собрания;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.30" sblId="Lev 15:30" name="Левит 15:30" shortName="Лев 15:30" orderIndex="29">и принесет священник одну [из птиц] в жертву за грех, а другую во всесожжение, и очистит ее священник пред Господом от истечения нечистоты ее.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.31" sblId="Lev 15:31" name="Левит 15:31" shortName="Лев 15:31" orderIndex="30">Так предохраняйте сынов Израилевых от нечистоты их, чтоб они не умерли в нечистоте своей, оскверняя жилище Мое, которое среди них:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.32" sblId="Lev 15:32" name="Левит 15:32" shortName="Лев 15:32" orderIndex="31">вот закон об имеющем истечение и о том, у кого случится излияние семени, делающее его нечистым,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.15.33" sblId="Lev 15:33" name="Левит 15:33" shortName="Лев 15:33" orderIndex="32">и о страдающей очищением своим, и о имеющих истечение, мужчине или женщине, и о муже, который переспит с нечистою.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.16" sblId="Lev 16" name="Левит 16" shortName="Лев 16" orderIndex="15" versesCount="34">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.16.1" sblId="Lev 16:1" name="Левит 16:1" shortName="Лев 16:1" orderIndex="0">И говорил Господь Моисею по смерти двух сынов Аароновых, когда они, приступив пред лице Господне, умерли,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.2" sblId="Lev 16:2" name="Левит 16:2" shortName="Лев 16:2" orderIndex="1">и сказал Господь Моисею: скажи Аарону, брату твоему, чтоб он не во всякое время входил во святилище за завесу пред крышку, что на ковчеге, дабы ему не умереть, ибо над крышкою Я буду являться в облаке.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.3" sblId="Lev 16:3" name="Левит 16:3" shortName="Лев 16:3" orderIndex="2">Вот с чем должен входить Аарон во святилище: с тельцом в жертву за грех и с овном во всесожжение;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.4" sblId="Lev 16:4" name="Левит 16:4" shortName="Лев 16:4" orderIndex="3">священный льняной хитон должен надевать он, нижнее платье льняное да будет на теле его, и льняным поясом пусть опоясывается, и льняной кидар надевает: это священные одежды; и пусть омывает он тело свое водою и надевает их;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.5" sblId="Lev 16:5" name="Левит 16:5" shortName="Лев 16:5" orderIndex="4">и от общества сынов Израилевых пусть возьмет двух козлов в жертву за грех и одного овна во всесожжение.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.6" sblId="Lev 16:6" name="Левит 16:6" shortName="Лев 16:6" orderIndex="5">И принесет Аарон тельца в жертву за грех за себя и очистит себя и дом свой.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.7" sblId="Lev 16:7" name="Левит 16:7" shortName="Лев 16:7" orderIndex="6">И возьмет двух козлов и поставит их пред лицем Господним у входа скинии собрания;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.8" sblId="Lev 16:8" name="Левит 16:8" shortName="Лев 16:8" orderIndex="7">и бросит Аарон об обоих козлах жребии: один жребий для Господа, а другой жребий для отпущения;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.9" sblId="Lev 16:9" name="Левит 16:9" shortName="Лев 16:9" orderIndex="8">и приведет Аарон козла, на которого вышел жребий для Господа, и принесет его в жертву за грех,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.10" sblId="Lev 16:10" name="Левит 16:10" shortName="Лев 16:10" orderIndex="9">а козла, на которого вышел жребий для отпущения, поставит живого пред Господом, чтобы совершить над ним очищение и отослать его в пустыню для отпущения.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.11" sblId="Lev 16:11" name="Левит 16:11" shortName="Лев 16:11" orderIndex="10">И приведет Аарон тельца в жертву за грех за себя, и очистит себя и дом свой, и заколет тельца в жертву за грех за себя;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.12" sblId="Lev 16:12" name="Левит 16:12" shortName="Лев 16:12" orderIndex="11">и возьмет горящих угольев полную кадильницу с жертвенника, который пред лицем Господним, и благовонного мелко–истолченного курения полные горсти, и внесет за завесу;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.13" sblId="Lev 16:13" name="Левит 16:13" shortName="Лев 16:13" orderIndex="12">и положит курение на огонь пред лицем Господним, и облако курения покроет крышку, которая над [ковчегом] откровения, дабы ему не умереть;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.14" sblId="Lev 16:14" name="Левит 16:14" shortName="Лев 16:14" orderIndex="13">и возьмет крови тельца и покропит перстом своим на крышку спереди и пред крышкою, семь раз покропит кровью с перста своего.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.15" sblId="Lev 16:15" name="Левит 16:15" shortName="Лев 16:15" orderIndex="14">И заколет козла в жертву за грех за народ, и внесет кровь его за завесу, и сделает с кровью его то же, что делал с кровью тельца и покропит ею на крышку и пред крышкою, –</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.16" sblId="Lev 16:16" name="Левит 16:16" shortName="Лев 16:16" orderIndex="15">и очистит святилище от нечистот сынов Израилевых и от преступлений их, во всех грехах их. Так должен поступить он и со скиниею собрания, находящеюся у них, среди нечистот их.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.17" sblId="Lev 16:17" name="Левит 16:17" shortName="Лев 16:17" orderIndex="16">Ни один человек не должен быть в скинии собрания, когда входит он для очищения святилища, до самого выхода его. И так очистит он себя, дом свой и все общество Израилево.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.18" sblId="Lev 16:18" name="Левит 16:18" shortName="Лев 16:18" orderIndex="17">И выйдет он к жертвеннику, который пред лицем Господним, и очистит его, и возьмет крови тельца и крови козла, и возложит на роги жертвенника со всех сторон,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.19" sblId="Lev 16:19" name="Левит 16:19" shortName="Лев 16:19" orderIndex="18">и покропит на него кровью с перста своего семь раз, и очистит его, и освятит его от нечистот сынов Израилевых.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.20" sblId="Lev 16:20" name="Левит 16:20" shortName="Лев 16:20" orderIndex="19">И совершив очищение святилища, скинии собрания и жертвенника, приведет он живого козла,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.21" sblId="Lev 16:21" name="Левит 16:21" shortName="Лев 16:21" orderIndex="20">и возложит Аарон обе руки свои на голову живого козла, и исповедает над ним все беззакония сынов Израилевых и все преступления их и все грехи их, и возложит их на голову козла, и отошлет с нарочным человеком в пустыню:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.22" sblId="Lev 16:22" name="Левит 16:22" shortName="Лев 16:22" orderIndex="21">и понесет козел на себе все беззакония их в землю непроходимую, и пустит он козла в пустыню.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.23" sblId="Lev 16:23" name="Левит 16:23" shortName="Лев 16:23" orderIndex="22">И войдет Аарон в скинию собрания, и снимет льняные одежды, которые надевал, входя во святилище, и оставит их там,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.24" sblId="Lev 16:24" name="Левит 16:24" shortName="Лев 16:24" orderIndex="23">и омоет тело свое водою на святом месте, и наденет одежды свои, и выйдет и совершит всесожжение за себя и всесожжение за народ, и очистит себя и народ;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.25" sblId="Lev 16:25" name="Левит 16:25" shortName="Лев 16:25" orderIndex="24">а тук жертвы за грех воскурит на жертвеннике.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.26" sblId="Lev 16:26" name="Левит 16:26" shortName="Лев 16:26" orderIndex="25">И тот, кто отводил козла для отпущения, должен вымыть одежды свои, омыть тело свое водою, и потом может войти в стан.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.27" sblId="Lev 16:27" name="Левит 16:27" shortName="Лев 16:27" orderIndex="26">А тельца за грех и козла за грех, которых кровь внесена была для очищения святилища, пусть вынесут вон из стана и сожгут на огне кожи их и мясо их и нечистоту их;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.28" sblId="Lev 16:28" name="Левит 16:28" shortName="Лев 16:28" orderIndex="27">кто сожжет их, тот должен вымыть одежды свои и омыть тело свое водою, и после того может войти в стан.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.29" sblId="Lev 16:29" name="Левит 16:29" shortName="Лев 16:29" orderIndex="28">И да будет сие для вас вечным постановлением: в седьмой месяц, в десятый [день] месяца смиряйте души ваши и никакого дела не делайте, ни туземец, ни пришлец, поселившийся между вами,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.30" sblId="Lev 16:30" name="Левит 16:30" shortName="Лев 16:30" orderIndex="29">ибо в сей день очищают вас, чтобы сделать вас чистыми от всех грехов ваших, чтобы вы были чисты пред лицем Господним;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.31" sblId="Lev 16:31" name="Левит 16:31" shortName="Лев 16:31" orderIndex="30">это суббота покоя для вас, смиряйте души ваши: это постановление вечное.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.32" sblId="Lev 16:32" name="Левит 16:32" shortName="Лев 16:32" orderIndex="31">Очищать же должен священник, который помазан и который посвящен, чтобы священнодействовать ему вместо отца своего: и наденет он льняные одежды, одежды священные,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.33" sblId="Lev 16:33" name="Левит 16:33" shortName="Лев 16:33" orderIndex="32">и очистит Святое–святых и скинию собрания, и жертвенник очистит, и священников и весь народ общества очистит.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.16.34" sblId="Lev 16:34" name="Левит 16:34" shortName="Лев 16:34" orderIndex="33">И да будет сие для вас вечным постановлением: очищать сынов Израилевых от всех грехов их однажды в году. И сделал он так, как повелел Господь Моисею.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.17" sblId="Lev 17" name="Левит 17" shortName="Лев 17" orderIndex="16" versesCount="16">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.17.1" sblId="Lev 17:1" name="Левит 17:1" shortName="Лев 17:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.2" sblId="Lev 17:2" name="Левит 17:2" shortName="Лев 17:2" orderIndex="1">объяви Аарону и сынам его и всем сынам Израилевым и скажи им: вот что повелевает Господь:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.3" sblId="Lev 17:3" name="Левит 17:3" shortName="Лев 17:3" orderIndex="2">если кто из дома Израилева заколет тельца или овцу или козу в стане, или если кто заколет вне стана</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.4" sblId="Lev 17:4" name="Левит 17:4" shortName="Лев 17:4" orderIndex="3">и не приведет ко входу скинии собрания, чтобы представить в жертву Господу пред жилищем Господним, то человеку тому вменена будет кровь: он пролил кровь, и истребится человек тот из народа своего;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.5" sblId="Lev 17:5" name="Левит 17:5" shortName="Лев 17:5" orderIndex="4">[это] для того, чтобы приводили сыны Израилевы жертвы свои, которые они заколают на поле, чтобы приводили их пред Господа ко входу скинии собрания, к священнику, и заколали их Господу в жертвы мирные;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.6" sblId="Lev 17:6" name="Левит 17:6" shortName="Лев 17:6" orderIndex="5">и покропит священник кровью на жертвенник Господень у входа скинии собрания и воскурит тук в приятное благоухание Господу,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.7" sblId="Lev 17:7" name="Левит 17:7" shortName="Лев 17:7" orderIndex="6">чтоб они впредь не приносили жертв своих идолам, за которыми блудно ходят они. Сие да будет для них постановлением вечным в роды их.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.8" sblId="Lev 17:8" name="Левит 17:8" shortName="Лев 17:8" orderIndex="7">[Еще] скажи им: если кто из дома Израилева и из пришельцев, которые живут между вами, приносит всесожжение или жертву</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.9" sblId="Lev 17:9" name="Левит 17:9" shortName="Лев 17:9" orderIndex="8">и не приведет ко входу скинии собрания, чтобы совершить ее Господу, то истребится человек тот из народа своего.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.10" sblId="Lev 17:10" name="Левит 17:10" shortName="Лев 17:10" orderIndex="9">Если кто из дома Израилева и из пришельцев, которые живут между вами, будет есть какую–нибудь кровь, то обращу лице Мое на душу того, кто будет есть кровь, и истреблю ее из народа ее,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.11" sblId="Lev 17:11" name="Левит 17:11" shortName="Лев 17:11" orderIndex="10">потому что душа тела в крови, и Я назначил ее вам для жертвенника, чтобы очищать души ваши, ибо кровь сия душу очищает;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.12" sblId="Lev 17:12" name="Левит 17:12" shortName="Лев 17:12" orderIndex="11">потому Я и сказал сынам Израилевым: ни одна душа из вас не должна есть крови, и пришлец, живущий между вами, не должен есть крови.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.13" sblId="Lev 17:13" name="Левит 17:13" shortName="Лев 17:13" orderIndex="12">Если кто из сынов Израилевых и из пришельцев, живущих между вами, на ловле поймает зверя или птицу, которую можно есть, то он должен дать вытечь крови ее и покрыть ее землею,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.14" sblId="Lev 17:14" name="Левит 17:14" shortName="Лев 17:14" orderIndex="13">ибо душа всякого тела [есть] кровь его, она душа его; потому Я сказал сынам Израилевым: не ешьте крови ни из какого тела, потому что душа всякого тела есть кровь его: всякий, кто будет есть ее, истребится.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.15" sblId="Lev 17:15" name="Левит 17:15" shortName="Лев 17:15" orderIndex="14">И всякий, кто будет есть мертвечину или растерзанное зверем, туземец или пришлец, должен вымыть одежды свои и омыться водою, и нечист будет до вечера, а [потом] будет чист;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.17.16" sblId="Lev 17:16" name="Левит 17:16" shortName="Лев 17:16" orderIndex="15">если же не вымоет [одежд своих] и не омоет тела своего, то понесет на себе беззаконие свое.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.18" sblId="Lev 18" name="Левит 18" shortName="Лев 18" orderIndex="17" versesCount="30">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.18.1" sblId="Lev 18:1" name="Левит 18:1" shortName="Лев 18:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.2" sblId="Lev 18:2" name="Левит 18:2" shortName="Лев 18:2" orderIndex="1">объяви сынам Израилевым и скажи им: Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.3" sblId="Lev 18:3" name="Левит 18:3" shortName="Лев 18:3" orderIndex="2">По делам земли Египетской, в которой вы жили, не поступайте, и по делам земли Ханаанской, в которую Я веду вас, не поступайте, и по установлениям их не ходите:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.4" sblId="Lev 18:4" name="Левит 18:4" shortName="Лев 18:4" orderIndex="3">Мои законы исполняйте и Мои постановления соблюдайте, поступая по ним. Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.5" sblId="Lev 18:5" name="Левит 18:5" shortName="Лев 18:5" orderIndex="4">Соблюдайте постановления Мои и законы Мои, которые исполняя, человек будет жив. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.6" sblId="Lev 18:6" name="Левит 18:6" shortName="Лев 18:6" orderIndex="5">Никто ни к какой родственнице по плоти не должен приближаться с тем, чтобы открыть наготу. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.7" sblId="Lev 18:7" name="Левит 18:7" shortName="Лев 18:7" orderIndex="6">Наготы отца твоего и наготы матери твоей не открывай: она мать твоя, не открывай наготы ее.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.8" sblId="Lev 18:8" name="Левит 18:8" shortName="Лев 18:8" orderIndex="7">Наготы жены отца твоего не открывай: это нагота отца твоего.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.9" sblId="Lev 18:9" name="Левит 18:9" shortName="Лев 18:9" orderIndex="8">Наготы сестры твоей, дочери отца твоего или дочери матери твоей, родившейся в доме или вне дома, не открывай наготы их.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.10" sblId="Lev 18:10" name="Левит 18:10" shortName="Лев 18:10" orderIndex="9">Наготы дочери сына твоего или дочери дочери твоей, не открывай наготы их, ибо они твоя нагота.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.11" sblId="Lev 18:11" name="Левит 18:11" shortName="Лев 18:11" orderIndex="10">Наготы дочери жены отца твоего, родившейся от отца твоего, она сестра твоя [по отцу], не открывай наготы ее.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.12" sblId="Lev 18:12" name="Левит 18:12" shortName="Лев 18:12" orderIndex="11">Наготы сестры отца твоего не открывай, она единокровная отцу твоему.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.13" sblId="Lev 18:13" name="Левит 18:13" shortName="Лев 18:13" orderIndex="12">Наготы сестры матери твоей не открывай, ибо она единокровная матери твоей.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.14" sblId="Lev 18:14" name="Левит 18:14" shortName="Лев 18:14" orderIndex="13">Наготы брата отца твоего не открывай и к жене его не приближайся: она тетка твоя.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.15" sblId="Lev 18:15" name="Левит 18:15" shortName="Лев 18:15" orderIndex="14">Наготы невестки твоей не открывай: она жена сына твоего, не открывай наготы ее.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.16" sblId="Lev 18:16" name="Левит 18:16" shortName="Лев 18:16" orderIndex="15">Наготы жены брата твоего не открывай, это нагота брата твоего.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.17" sblId="Lev 18:17" name="Левит 18:17" shortName="Лев 18:17" orderIndex="16">Наготы жены и дочери ее не открывай; дочери сына ее и дочери дочери ее не бери, чтоб открыть наготу их, они единокровные ее; это беззаконие.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.18" sblId="Lev 18:18" name="Левит 18:18" shortName="Лев 18:18" orderIndex="17">Не бери жены вместе с сестрою ее, чтобы сделать ее соперницею, чтоб открыть наготу ее при ней, при жизни ее.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.19" sblId="Lev 18:19" name="Левит 18:19" shortName="Лев 18:19" orderIndex="18">И к жене во время очищения нечистот ее не приближайся, чтоб открыть наготу ее.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.20" sblId="Lev 18:20" name="Левит 18:20" shortName="Лев 18:20" orderIndex="19">И с женою ближнего твоего не ложись, чтобы излить семя и оскверниться с нею.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.21" sblId="Lev 18:21" name="Левит 18:21" shortName="Лев 18:21" orderIndex="20">Из детей твоих не отдавай на служение Молоху и не бесчести имени Бога твоего. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.22" sblId="Lev 18:22" name="Левит 18:22" shortName="Лев 18:22" orderIndex="21">Не ложись с мужчиною, как с женщиною: это мерзость.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.23" sblId="Lev 18:23" name="Левит 18:23" shortName="Лев 18:23" orderIndex="22">И ни с каким скотом не ложись, чтоб излить [семя] и оскверниться от него; и женщина не должна становиться пред скотом для совокупления с ним: это гнусно.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.24" sblId="Lev 18:24" name="Левит 18:24" shortName="Лев 18:24" orderIndex="23">Не оскверняйте себя ничем этим, ибо всем этим осквернили себя народы, которых Я прогоняю от вас:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.25" sblId="Lev 18:25" name="Левит 18:25" shortName="Лев 18:25" orderIndex="24">и осквернилась земля, и Я воззрел на беззаконие ее, и свергнула с себя земля живущих на ней.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.26" sblId="Lev 18:26" name="Левит 18:26" shortName="Лев 18:26" orderIndex="25">А вы соблюдайте постановления Мои и законы Мои и не делайте всех этих мерзостей, ни туземец, ни пришлец, живущий между вами,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.27" sblId="Lev 18:27" name="Левит 18:27" shortName="Лев 18:27" orderIndex="26">ибо все эти мерзости делали люди сей земли, что пред вами, и осквернилась земля;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.28" sblId="Lev 18:28" name="Левит 18:28" shortName="Лев 18:28" orderIndex="27">чтоб и вас не свергнула с себя земля, когда вы станете осквернять ее, как она свергнула народы, бывшие прежде вас;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.29" sblId="Lev 18:29" name="Левит 18:29" shortName="Лев 18:29" orderIndex="28">ибо если кто будет делать все эти мерзости, то души делающих это истреблены будут из народа своего.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.18.30" sblId="Lev 18:30" name="Левит 18:30" shortName="Лев 18:30" orderIndex="29">Итак соблюдайте повеления Мои, чтобы не поступать по гнусным обычаям, по которым поступали прежде вас, и чтобы не оскверняться ими. Я Господь, Бог ваш.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.19" sblId="Lev 19" name="Левит 19" shortName="Лев 19" orderIndex="18" versesCount="37">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.19.1" sblId="Lev 19:1" name="Левит 19:1" shortName="Лев 19:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.2" sblId="Lev 19:2" name="Левит 19:2" shortName="Лев 19:2" orderIndex="1">объяви всему обществу сынов Израилевых и скажи им: святы будьте, ибо свят Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.3" sblId="Lev 19:3" name="Левит 19:3" shortName="Лев 19:3" orderIndex="2">Бойтесь каждый матери своей и отца своего и субботы Мои храните. Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.4" sblId="Lev 19:4" name="Левит 19:4" shortName="Лев 19:4" orderIndex="3">Не обращайтесь к идолам и богов литых не делайте себе. Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.5" sblId="Lev 19:5" name="Левит 19:5" shortName="Лев 19:5" orderIndex="4">Когда будете приносить Господу жертву мирную, то приносите ее, чтобы приобрести себе благоволение:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.6" sblId="Lev 19:6" name="Левит 19:6" shortName="Лев 19:6" orderIndex="5">в день жертвоприношения вашего и на другой день должно есть ее, а оставшееся к третьему дню должно сжечь на огне;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.7" sblId="Lev 19:7" name="Левит 19:7" shortName="Лев 19:7" orderIndex="6">если же кто станет есть ее на третий день, это гнусно, это не будет благоприятно;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.8" sblId="Lev 19:8" name="Левит 19:8" shortName="Лев 19:8" orderIndex="7">кто станет есть ее, тот понесет на себе грех, ибо он осквернил святыню Господню, и истребится душа та из народа своего.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.9" sblId="Lev 19:9" name="Левит 19:9" shortName="Лев 19:9" orderIndex="8">Когда будете жать жатву на земле вашей, не дожинай до края поля твоего, и оставшегося от жатвы твоей не подбирай,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.10" sblId="Lev 19:10" name="Левит 19:10" shortName="Лев 19:10" orderIndex="9">и виноградника твоего не обирай дочиста, и попадавших ягод в винограднике не подбирай; оставь это бедному и пришельцу. Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.11" sblId="Lev 19:11" name="Левит 19:11" shortName="Лев 19:11" orderIndex="10">Не крадите, не лгите и не обманывайте друг друга.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.12" sblId="Lev 19:12" name="Левит 19:12" shortName="Лев 19:12" orderIndex="11">Не клянитесь именем Моим во лжи, и не бесчести имени Бога твоего. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.13" sblId="Lev 19:13" name="Левит 19:13" shortName="Лев 19:13" orderIndex="12">Не обижай ближнего твоего и не грабительствуй. Плата наемнику не должна оставаться у тебя до утра.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.14" sblId="Lev 19:14" name="Левит 19:14" shortName="Лев 19:14" orderIndex="13">Не злословь глухого и пред слепым не клади ничего, чтобы преткнуться ему; бойся Бога твоего. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.15" sblId="Lev 19:15" name="Левит 19:15" shortName="Лев 19:15" orderIndex="14">Не делайте неправды на суде; не будь лицеприятен к нищему и не угождай лицу великого; по правде суди ближнего твоего.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.16" sblId="Lev 19:16" name="Левит 19:16" shortName="Лев 19:16" orderIndex="15">Не ходи переносчиком в народе твоем и не восставай на жизнь ближнего твоего. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.17" sblId="Lev 19:17" name="Левит 19:17" shortName="Лев 19:17" orderIndex="16">Не враждуй на брата твоего в сердце твоем; обличи ближнего твоего, и не понесешь за него греха.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.18" sblId="Lev 19:18" name="Левит 19:18" shortName="Лев 19:18" orderIndex="17">Не мсти и не имей злобы на сынов народа твоего, но люби ближнего твоего, как самого себя. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.19" sblId="Lev 19:19" name="Левит 19:19" shortName="Лев 19:19" orderIndex="18">Уставы Мои соблюдайте; скота твоего не своди с иною породою; поля твоего не засевай двумя родами [семян]; в одежду из разнородных нитей, из шерсти и льна, не одевайся.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.20" sblId="Lev 19:20" name="Левит 19:20" shortName="Лев 19:20" orderIndex="19">Если кто переспит с женщиною, а она раба, обрученная мужу, но еще не выкупленная, или свобода еще не дана ей, то должно наказать их, но не смертью, потому что она несвободная:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.21" sblId="Lev 19:21" name="Левит 19:21" shortName="Лев 19:21" orderIndex="20">пусть приведет он Господу ко входу скинии собрания жертву повинности, овна в жертву повинности своей;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.22" sblId="Lev 19:22" name="Левит 19:22" shortName="Лев 19:22" orderIndex="21">и очистит его священник овном повинности пред Господом от греха, которым он согрешил, и прощен будет ему грех, которым он согрешил.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.23" sblId="Lev 19:23" name="Левит 19:23" shortName="Лев 19:23" orderIndex="22">Когда придете в землю, [которую Господь Бог даст вам], и посадите какое–либо плодовое дерево, то плоды его почитайте за необрезанные: три года должно почитать их за необрезанные, не должно есть их;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.24" sblId="Lev 19:24" name="Левит 19:24" shortName="Лев 19:24" orderIndex="23">а в четвертый год все плоды его должны быть посвящены для празднеств Господних;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.25" sblId="Lev 19:25" name="Левит 19:25" shortName="Лев 19:25" orderIndex="24">в пятый же год вы можете есть плоды его и собирать себе все произведения его. Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.26" sblId="Lev 19:26" name="Левит 19:26" shortName="Лев 19:26" orderIndex="25">Не ешьте с кровью; не ворожите и не гадайте.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.27" sblId="Lev 19:27" name="Левит 19:27" shortName="Лев 19:27" orderIndex="26">Не стригите головы вашей кругом, и не порти края бороды твоей.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.28" sblId="Lev 19:28" name="Левит 19:28" shortName="Лев 19:28" orderIndex="27">Ради умершего не делайте нарезов на теле вашем и не накалывайте на себе письмен. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.29" sblId="Lev 19:29" name="Левит 19:29" shortName="Лев 19:29" orderIndex="28">Не оскверняй дочери твоей, допуская ее до блуда, чтобы не блудодействовала земля и не наполнилась земля развратом.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.30" sblId="Lev 19:30" name="Левит 19:30" shortName="Лев 19:30" orderIndex="29">Субботы Мои храните и святилище Мое чтите. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.31" sblId="Lev 19:31" name="Левит 19:31" shortName="Лев 19:31" orderIndex="30">Не обращайтесь к вызывающим мертвых, и к волшебникам не ходите, и не доводите себя до осквернения от них. Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.32" sblId="Lev 19:32" name="Левит 19:32" shortName="Лев 19:32" orderIndex="31">Пред лицем седого вставай и почитай лице старца, и бойся Бога твоего. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.33" sblId="Lev 19:33" name="Левит 19:33" shortName="Лев 19:33" orderIndex="32">Когда поселится пришлец в земле вашей, не притесняйте его:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.34" sblId="Lev 19:34" name="Левит 19:34" shortName="Лев 19:34" orderIndex="33">пришлец, поселившийся у вас, да будет для вас то же, что туземец ваш; люби его, как себя; ибо и вы были пришельцами в земле Египетской. Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.35" sblId="Lev 19:35" name="Левит 19:35" shortName="Лев 19:35" orderIndex="34">Не делайте неправды в суде, в мере, в весе и в измерении:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.36" sblId="Lev 19:36" name="Левит 19:36" shortName="Лев 19:36" orderIndex="35">да будут у вас весы верные, гири верные, ефа верная и гин верный. Я Господь, Бог ваш, Который вывел вас из земли Египетской.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.19.37" sblId="Lev 19:37" name="Левит 19:37" shortName="Лев 19:37" orderIndex="36">Соблюдайте все уставы Мои и все законы Мои и исполняйте их. Я Господь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.20" sblId="Lev 20" name="Левит 20" shortName="Лев 20" orderIndex="19" versesCount="27">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.20.1" sblId="Lev 20:1" name="Левит 20:1" shortName="Лев 20:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.2" sblId="Lev 20:2" name="Левит 20:2" shortName="Лев 20:2" orderIndex="1">скажи сие сынам Израилевым: кто из сынов Израилевых и из пришельцев, живущих между Израильтянами, даст из детей своих Молоху, тот да будет предан смерти: народ земли да побьет его камнями;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.3" sblId="Lev 20:3" name="Левит 20:3" shortName="Лев 20:3" orderIndex="2">и Я обращу лице Мое на человека того и истреблю его из народа его за то, что он дал из детей своих Молоху, чтоб осквернить святилище Мое и обесчестить святое имя Мое;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.4" sblId="Lev 20:4" name="Левит 20:4" shortName="Лев 20:4" orderIndex="3">и если народ земли не обратит очей своих на человека того, когда он даст из детей своих Молоху, и не умертвит его,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.5" sblId="Lev 20:5" name="Левит 20:5" shortName="Лев 20:5" orderIndex="4">то Я обращу лице Мое на человека того и на род его и истреблю его из народа его, и всех блудящих по следам его, чтобы блудно ходить вслед Молоха.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.6" sblId="Lev 20:6" name="Левит 20:6" shortName="Лев 20:6" orderIndex="5">И если какая душа обратится к вызывающим мертвых и к волшебникам, чтобы блудно ходить вслед их, то Я обращу лице Мое на ту душу и истреблю ее из народа ее.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.7" sblId="Lev 20:7" name="Левит 20:7" shortName="Лев 20:7" orderIndex="6">Освящайте себя и будьте святы, ибо Я Господь, Бог ваш, [свят].</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.8" sblId="Lev 20:8" name="Левит 20:8" shortName="Лев 20:8" orderIndex="7">Соблюдайте постановления Мои и исполняйте их, ибо Я Господь, освящающий вас.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.9" sblId="Lev 20:9" name="Левит 20:9" shortName="Лев 20:9" orderIndex="8">Кто будет злословить отца своего или мать свою, тот да будет предан смерти; отца своего и мать свою он злословил: кровь его на нем.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.10" sblId="Lev 20:10" name="Левит 20:10" shortName="Лев 20:10" orderIndex="9">Если кто будет прелюбодействовать с женой замужнею, если кто будет прелюбодействовать с женою ближнего своего, – да будут преданы смерти и прелюбодей и прелюбодейка.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.11" sblId="Lev 20:11" name="Левит 20:11" shortName="Лев 20:11" orderIndex="10">Кто ляжет с женою отца своего, тот открыл наготу отца своего: оба они да будут преданы смерти, кровь их на них.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.12" sblId="Lev 20:12" name="Левит 20:12" shortName="Лев 20:12" orderIndex="11">Если кто ляжет с невесткою своею, то оба они да будут преданы смерти: мерзость сделали они, кровь их на них.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.13" sblId="Lev 20:13" name="Левит 20:13" shortName="Лев 20:13" orderIndex="12">Если кто ляжет с мужчиною, как с женщиною, то оба они сделали мерзость: да будут преданы смерти, кровь их на них.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.14" sblId="Lev 20:14" name="Левит 20:14" shortName="Лев 20:14" orderIndex="13">Если кто возьмет себе жену и мать ее: это беззаконие; на огне должно сжечь его и их, чтобы не было беззакония между вами.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.15" sblId="Lev 20:15" name="Левит 20:15" shortName="Лев 20:15" orderIndex="14">Кто смесится со скотиною, того предать смерти, и скотину убейте.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.16" sblId="Lev 20:16" name="Левит 20:16" shortName="Лев 20:16" orderIndex="15">Если женщина пойдет к какой–нибудь скотине, чтобы совокупиться с нею, то убей женщину и скотину: да будут они преданы смерти, кровь их на них.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.17" sblId="Lev 20:17" name="Левит 20:17" shortName="Лев 20:17" orderIndex="16">Если кто возьмет сестру свою, дочь отца своего или дочь матери своей, и увидит наготу ее, и она увидит наготу его: это срам, да будут они истреблены пред глазами сынов народа своего; он открыл наготу сестры своей: грех свой понесет он.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.18" sblId="Lev 20:18" name="Левит 20:18" shortName="Лев 20:18" orderIndex="17">Если кто ляжет с женою во время болезни [кровоочищения] и откроет наготу ее, то он обнажил истечения ее, и она открыла течение кровей своих: оба они да будут истреблены из народа своего.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.19" sblId="Lev 20:19" name="Левит 20:19" shortName="Лев 20:19" orderIndex="18">Наготы сестры матери твоей и сестры отца твоего не открывай, ибо таковой обнажает плоть свою: грех свой понесут они.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.20" sblId="Lev 20:20" name="Левит 20:20" shortName="Лев 20:20" orderIndex="19">Кто ляжет с теткою своею, тот открыл наготу дяди своего; грех свой понесут они, бездетными умрут.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.21" sblId="Lev 20:21" name="Левит 20:21" shortName="Лев 20:21" orderIndex="20">Если кто возьмет жену брата своего: это гнусно; он открыл наготу брата своего, бездетны будут они.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.22" sblId="Lev 20:22" name="Левит 20:22" shortName="Лев 20:22" orderIndex="21">Соблюдайте все уставы Мои и все законы Мои и исполняйте их, – и не свергнет вас с себя земля, в которую Я веду вас жить.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.23" sblId="Lev 20:23" name="Левит 20:23" shortName="Лев 20:23" orderIndex="22">Не поступайте по обычаям народа, который Я прогоняю от вас; ибо они все это делали, и Я вознегодовал на них,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.24" sblId="Lev 20:24" name="Левит 20:24" shortName="Лев 20:24" orderIndex="23">и сказал Я вам: вы владейте землею их, и вам отдаю в наследие землю, в которой течет молоко и мед. Я Господь, Бог ваш, Который отделил вас от всех народов.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.25" sblId="Lev 20:25" name="Левит 20:25" shortName="Лев 20:25" orderIndex="24">Отличайте скот чистый от нечистого и птицу чистую от нечистой и не оскверняйте душ ваших скотом и птицею и всем пресмыкающимся по земле, что отличил Я, как нечистое.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.26" sblId="Lev 20:26" name="Левит 20:26" shortName="Лев 20:26" orderIndex="25">Будьте предо Мною святы, ибо Я свят Господь, и Я отделил вас от народов, чтобы вы были Мои.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.20.27" sblId="Lev 20:27" name="Левит 20:27" shortName="Лев 20:27" orderIndex="26">Мужчина ли или женщина, если будут они вызывать мертвых или волхвовать, да будут преданы смерти: камнями должно побить их, кровь их на них.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.21" sblId="Lev 21" name="Левит 21" shortName="Лев 21" orderIndex="20" versesCount="24">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.21.1" sblId="Lev 21:1" name="Левит 21:1" shortName="Лев 21:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею: объяви священникам, сынам Аароновым, и скажи им: да не оскверняют себя [прикосновением] к умершему из народа своего;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.2" sblId="Lev 21:2" name="Левит 21:2" shortName="Лев 21:2" orderIndex="1">только к ближнему родственнику своему, к матери своей и к отцу своему, к сыну своему и дочери своей, к брату своему</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.3" sblId="Lev 21:3" name="Левит 21:3" shortName="Лев 21:3" orderIndex="2">и к сестре своей, девице, живущей при нем и не бывшей замужем, можно ему [прикасаться], не оскверняя себя;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.4" sblId="Lev 21:4" name="Левит 21:4" shortName="Лев 21:4" orderIndex="3">и [прикосновением] к кому бы то ни было в народе своем не должен он осквернять себя, чтобы не сделаться нечистым.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.5" sblId="Lev 21:5" name="Левит 21:5" shortName="Лев 21:5" orderIndex="4">Они не должны брить головы своей и подстригать края бороды своей и делать нарезы на теле своем.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.6" sblId="Lev 21:6" name="Левит 21:6" shortName="Лев 21:6" orderIndex="5">Они должны быть святы Богу своему и не должны бесчестить имени Бога своего, ибо они приносят жертвы Господу, хлеб Богу своему, и потому должны быть святы.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.7" sblId="Lev 21:7" name="Левит 21:7" shortName="Лев 21:7" orderIndex="6">Они не должны брать за себя блудницу и опороченную, не должны брать и жену, отверженную мужем своим, ибо они святы Богу своему.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.8" sblId="Lev 21:8" name="Левит 21:8" shortName="Лев 21:8" orderIndex="7">Святи его, ибо он приносит хлеб Богу твоему: да будет он у тебя свят, ибо свят Я Господь, освящающий вас.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.9" sblId="Lev 21:9" name="Левит 21:9" shortName="Лев 21:9" orderIndex="8">Если дочь священника осквернит себя блудодеянием, то она бесчестит отца своего; огнем должно сжечь ее.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.10" sblId="Lev 21:10" name="Левит 21:10" shortName="Лев 21:10" orderIndex="9">Великий же священник из братьев своих, на голову которого возлит елей помазания, и который освящен, чтобы облачаться в [священные] одежды, не должен обнажать головы своей и раздирать одежд своих;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.11" sblId="Lev 21:11" name="Левит 21:11" shortName="Лев 21:11" orderIndex="10">и ни к какому умершему не должен он приступать: даже [прикосновением к умершему] отцу своему и матери своей он не должен осквернять себя.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.12" sblId="Lev 21:12" name="Левит 21:12" shortName="Лев 21:12" orderIndex="11">И от святилища он не должен отходить и бесчестить святилище Бога своего, ибо освящение елеем помазания Бога его на нем. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.13" sblId="Lev 21:13" name="Левит 21:13" shortName="Лев 21:13" orderIndex="12">В жену он должен брать девицу.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.14" sblId="Lev 21:14" name="Левит 21:14" shortName="Лев 21:14" orderIndex="13">вдову, или отверженную, или опороченную, [или] блудницу, не должен он брать, но девицу из народа своего должен он брать в жену;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.15" sblId="Lev 21:15" name="Левит 21:15" shortName="Лев 21:15" orderIndex="14">он не должен порочить семени своего в народе своем, ибо Я Господь, освящающий его.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.16" sblId="Lev 21:16" name="Левит 21:16" shortName="Лев 21:16" orderIndex="15">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.17" sblId="Lev 21:17" name="Левит 21:17" shortName="Лев 21:17" orderIndex="16">скажи Аарону: никто из семени твоего во [все] роды их, у которого [на теле] будет недостаток, не должен приступать, чтобы приносить хлеб Богу своему;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.18" sblId="Lev 21:18" name="Левит 21:18" shortName="Лев 21:18" orderIndex="17">никто, у кого на теле есть недостаток, не должен приступать, ни слепой, ни хромой, ни уродливый,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.19" sblId="Lev 21:19" name="Левит 21:19" shortName="Лев 21:19" orderIndex="18">ни такой, у которого переломлена нога или переломлена рука,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.20" sblId="Lev 21:20" name="Левит 21:20" shortName="Лев 21:20" orderIndex="19">ни горбатый, ни с сухим членом, ни с бельмом на глазу, ни коростовый, ни паршивый, ни с поврежденными ятрами;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.21" sblId="Lev 21:21" name="Левит 21:21" shortName="Лев 21:21" orderIndex="20">ни один человек из семени Аарона священника, у которого [на] [теле] есть недостаток, не должен приступать, чтобы приносить жертвы Господу; недостаток [на нем], поэтому не должен он приступать, чтобы приносить хлеб Богу своему;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.22" sblId="Lev 21:22" name="Левит 21:22" shortName="Лев 21:22" orderIndex="21">хлеб Бога своего из великих святынь и из святынь он может есть;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.23" sblId="Lev 21:23" name="Левит 21:23" shortName="Лев 21:23" orderIndex="22">но к завесе не должен он приходить и к жертвеннику не должен приступать, потому что недостаток на нем: не должен он бесчестить святилища Моего, ибо Я Господь, освящающий их.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.21.24" sblId="Lev 21:24" name="Левит 21:24" shortName="Лев 21:24" orderIndex="23">И объявил [это] Моисей Аарону и сынам его и всем сынам Израилевым.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.22" sblId="Lev 22" name="Левит 22" shortName="Лев 22" orderIndex="21" versesCount="33">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.22.1" sblId="Lev 22:1" name="Левит 22:1" shortName="Лев 22:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.2" sblId="Lev 22:2" name="Левит 22:2" shortName="Лев 22:2" orderIndex="1">скажи Аарону и сынам его, чтоб они осторожно поступали со святынями сынов Израилевых и не бесчестили святаго имени Моего в том, что они посвящают Мне. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.3" sblId="Lev 22:3" name="Левит 22:3" shortName="Лев 22:3" orderIndex="2">Скажи им: если кто из всего потомства вашего в роды ваши, имея на себе нечистоту, приступит к святыням, которые посвящают сыны Израилевы Господу, то истребится душа та от лица Моего. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.4" sblId="Lev 22:4" name="Левит 22:4" shortName="Лев 22:4" orderIndex="3">Кто из семени Ааронова прокажен, или имеет истечение, тот не должен есть святынь, пока не очистится; и кто прикоснется к чему–нибудь нечистому от мертвого, или у кого случится излияние семени,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.5" sblId="Lev 22:5" name="Левит 22:5" shortName="Лев 22:5" orderIndex="4">или кто прикоснется к какому–нибудь гаду, от которого он сделается нечист, или к человеку, от которого он сделается нечист какою бы то ни было нечистотою, –</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.6" sblId="Lev 22:6" name="Левит 22:6" shortName="Лев 22:6" orderIndex="5">тот, прикоснувшийся к сему, нечист будет до вечера и не должен есть святынь, прежде нежели омоет тело свое водою;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.7" sblId="Lev 22:7" name="Левит 22:7" shortName="Лев 22:7" orderIndex="6">но когда зайдет солнце и он очистится, тогда может он есть святыни, ибо это его пища.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.8" sblId="Lev 22:8" name="Левит 22:8" shortName="Лев 22:8" orderIndex="7">Мертвечины и звероядины он не должен есть, чтобы не оскверниться этим. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.9" sblId="Lev 22:9" name="Левит 22:9" shortName="Лев 22:9" orderIndex="8">Да соблюдают они повеления Мои, чтобы не понести на себе греха и не умереть в нем, когда нарушат сие. Я Господь, освящающий их.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.10" sblId="Lev 22:10" name="Левит 22:10" shortName="Лев 22:10" orderIndex="9">Никто посторонний не должен есть святыни; поселившийся у священника и наемник не должен есть святыни;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.11" sblId="Lev 22:11" name="Левит 22:11" shortName="Лев 22:11" orderIndex="10">если же священник купит себе человека за серебро, то сей может есть оную; также и домочадцы его могут есть хлеб его.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.12" sblId="Lev 22:12" name="Левит 22:12" shortName="Лев 22:12" orderIndex="11">Если дочь священника выйдет в замужество за постороннего, то она не должна есть приносимых святынь;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.13" sblId="Lev 22:13" name="Левит 22:13" shortName="Лев 22:13" orderIndex="12">когда же дочь священника будет вдова, или разведенная, и детей нет у нее, и возвратится в дом отца своего, как [была] в юности своей, тогда она может есть хлеб отца своего; а посторонний никто не должен есть его.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.14" sblId="Lev 22:14" name="Левит 22:14" shortName="Лев 22:14" orderIndex="13">Кто по ошибке съест [что–нибудь] из святыни, тот должен отдать священнику святыню и приложить к ней пятую ее долю.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.15" sblId="Lev 22:15" name="Левит 22:15" shortName="Лев 22:15" orderIndex="14">[Священники] сами не должны порочить святыни сынов Израилевых, которые они приносят Господу,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.16" sblId="Lev 22:16" name="Левит 22:16" shortName="Лев 22:16" orderIndex="15">и не должны навлекать на себя вину в преступлении, когда будут есть святыни свои, ибо Я Господь, освящающий их.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.17" sblId="Lev 22:17" name="Левит 22:17" shortName="Лев 22:17" orderIndex="16">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.18" sblId="Lev 22:18" name="Левит 22:18" shortName="Лев 22:18" orderIndex="17">объяви Аарону и сынам его и всем сынам Израилевым и скажи им: если кто из дома Израилева, или из пришельцев, [поселившихся] между Израильтянами, по обету ли какому, или по усердию приносит жертву свою, которую приносят Господу во всесожжение,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.19" sblId="Lev 22:19" name="Левит 22:19" shortName="Лев 22:19" orderIndex="18">то, чтобы сим приобрести благоволение [от Бога, жертва] [должна быть] без порока, мужеского пола, из крупного скота, из овец и из коз;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.20" sblId="Lev 22:20" name="Левит 22:20" shortName="Лев 22:20" orderIndex="19">никакого [животного], на котором есть порок, не приносите; ибо это не приобретет вам благоволения.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.21" sblId="Lev 22:21" name="Левит 22:21" shortName="Лев 22:21" orderIndex="20">И если кто приносит мирную жертву Господу, исполняя обет, или по усердию, из крупного скота или из мелкого, то [жертва должна быть] без порока, чтоб быть угодною [Богу]: никакого порока не должно быть на ней;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.22" sblId="Lev 22:22" name="Левит 22:22" shortName="Лев 22:22" orderIndex="21">[животного] слепого, или поврежденного, или уродливого, или больного, или коростового, или паршивого, таких не приносите Господу и в жертву не давайте их на жертвенник Господень;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.23" sblId="Lev 22:23" name="Левит 22:23" shortName="Лев 22:23" orderIndex="22">тельца и агнца с членами, несоразмерно длинными или короткими, в жертву усердия принести можешь; а если по обету, то это не угодно будет [Богу];</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.24" sblId="Lev 22:24" name="Левит 22:24" shortName="Лев 22:24" orderIndex="23">[животного], у которого ятра раздавлены, разбиты, оторваны или вырезаны, не приносите Господу и в земле вашей не делайте [сего];</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.25" sblId="Lev 22:25" name="Левит 22:25" shortName="Лев 22:25" orderIndex="24">и из рук иноземцев не приносите всех таковых [животных] в дар Богу вашему, потому что на них повреждение, порок на них: не приобретут они вам благоволения.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.26" sblId="Lev 22:26" name="Левит 22:26" shortName="Лев 22:26" orderIndex="25">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.27" sblId="Lev 22:27" name="Левит 22:27" shortName="Лев 22:27" orderIndex="26">когда родится теленок, или ягненок, или козленок, то семь дней он должен пробыть при матери своей, а от восьмого дня и далее будет благоугоден для приношения в жертву Господу;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.28" sblId="Lev 22:28" name="Левит 22:28" shortName="Лев 22:28" orderIndex="27">но ни коровы, ни овцы не заколайте в один день с порождением ее.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.29" sblId="Lev 22:29" name="Левит 22:29" shortName="Лев 22:29" orderIndex="28">Если приносите Господу жертву благодарения, то приносите ее так, чтоб она приобрела вам благоволение;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.30" sblId="Lev 22:30" name="Левит 22:30" shortName="Лев 22:30" orderIndex="29">в тот же день должно съесть ее, не оставляйте от нее до утра. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.31" sblId="Lev 22:31" name="Левит 22:31" shortName="Лев 22:31" orderIndex="30">И соблюдайте заповеди Мои и исполняйте их. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.32" sblId="Lev 22:32" name="Левит 22:32" shortName="Лев 22:32" orderIndex="31">Не бесчестите святого имени Моего, чтоб Я был святим среди сынов Израилевых. Я Господь, освящающий вас,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.22.33" sblId="Lev 22:33" name="Левит 22:33" shortName="Лев 22:33" orderIndex="32">Который вывел вас из земли Египетской, чтоб быть вашим Богом. Я Господь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.23" sblId="Lev 23" name="Левит 23" shortName="Лев 23" orderIndex="22" versesCount="44">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.23.1" sblId="Lev 23:1" name="Левит 23:1" shortName="Лев 23:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.2" sblId="Lev 23:2" name="Левит 23:2" shortName="Лев 23:2" orderIndex="1">объяви сынам Израилевым и скажи им о праздниках Господних, в которые должно созывать священные собрания. Вот праздники Мои:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.3" sblId="Lev 23:3" name="Левит 23:3" shortName="Лев 23:3" orderIndex="2">шесть дней можно делать дела, а в седьмой день суббота покоя, священное собрание; никакого дела не делайте; это суббота Господня во всех жилищах ваших.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.4" sblId="Lev 23:4" name="Левит 23:4" shortName="Лев 23:4" orderIndex="3">Вот праздники Господни, священные собрания, которые вы должны созывать в свое время:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.5" sblId="Lev 23:5" name="Левит 23:5" shortName="Лев 23:5" orderIndex="4">в первый месяц, в четырнадцатый [день] месяца вечером Пасха Господня;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.6" sblId="Lev 23:6" name="Левит 23:6" shortName="Лев 23:6" orderIndex="5">и в пятнадцатый день того же месяца праздник опресноков Господу; семь дней ешьте опресноки;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.7" sblId="Lev 23:7" name="Левит 23:7" shortName="Лев 23:7" orderIndex="6">в первый день да будет у вас священное собрание; никакой работы не работайте;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.8" sblId="Lev 23:8" name="Левит 23:8" shortName="Лев 23:8" orderIndex="7">и в течение семи дней приносите жертвы Господу; в седьмой день также священное собрание; никакой работы не работайте.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.9" sblId="Lev 23:9" name="Левит 23:9" shortName="Лев 23:9" orderIndex="8">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.10" sblId="Lev 23:10" name="Левит 23:10" shortName="Лев 23:10" orderIndex="9">объяви сынам Израилевым и скажи им: когда придете в землю, которую Я даю вам, и будете жать на ней жатву, то принесите первый сноп жатвы вашей к священнику;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.11" sblId="Lev 23:11" name="Левит 23:11" shortName="Лев 23:11" orderIndex="10">он вознесет этот сноп пред Господом, чтобы вам приобрести благоволение; на другой день праздника вознесет его священник;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.12" sblId="Lev 23:12" name="Левит 23:12" shortName="Лев 23:12" orderIndex="11">и в день возношения снопа принесите во всесожжение Господу агнца однолетнего, без порока,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.13" sblId="Lev 23:13" name="Левит 23:13" shortName="Лев 23:13" orderIndex="12">и с ним хлебного приношения две десятых части [ефы] пшеничной муки, смешанной с елеем, в жертву Господу, в приятное благоухание, и возлияния к нему четверть гина вина;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.14" sblId="Lev 23:14" name="Левит 23:14" shortName="Лев 23:14" orderIndex="13">никакого [нового] хлеба, ни сушеных зерен, ни зерен сырых не ешьте до того дня, в который принесете приношения Богу вашему: это вечное постановление в роды ваши во всех жилищах ваших.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.15" sblId="Lev 23:15" name="Левит 23:15" shortName="Лев 23:15" orderIndex="14">Отсчитайте себе от первого дня после праздника, от того дня, в который приносите сноп потрясания, семь полных недель,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.16" sblId="Lev 23:16" name="Левит 23:16" shortName="Лев 23:16" orderIndex="15">до первого дня после седьмой недели отсчитайте пятьдесят дней, [и] [тогда] принесите новое хлебное приношение Господу:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.17" sblId="Lev 23:17" name="Левит 23:17" shortName="Лев 23:17" orderIndex="16">от жилищ ваших приносите два хлеба возношения, которые должны состоять из двух десятых частей [ефы] пшеничной муки и должны быть испечены кислые, [как] первый плод Господу;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.18" sblId="Lev 23:18" name="Левит 23:18" shortName="Лев 23:18" orderIndex="17">вместе с хлебами представьте семь агнцев без порока, однолетних, и из крупного скота одного тельца и двух овнов; да будет это во всесожжение Господу, и хлебное приношение и возлияние к ним, в жертву, в приятное благоухание Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.19" sblId="Lev 23:19" name="Левит 23:19" shortName="Лев 23:19" orderIndex="18">Приготовьте также из [стада] коз одного козла в жертву за грех и двух однолетних агнцев в жертву мирную.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.20" sblId="Lev 23:20" name="Левит 23:20" shortName="Лев 23:20" orderIndex="19">священник должен принести это, потрясая пред Господом, вместе с потрясаемыми хлебами первого плода и с двумя агнцами, и это будет святынею Господу; священнику, [который приносит, это принадлежит];</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.21" sblId="Lev 23:21" name="Левит 23:21" shortName="Лев 23:21" orderIndex="20">и созывайте [народ] в сей день, священное собрание да будет у вас, никакой работы не работайте: это постановление вечное во всех жилищах ваших в роды ваши.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.22" sblId="Lev 23:22" name="Левит 23:22" shortName="Лев 23:22" orderIndex="21">Когда будете жать жатву на земле вашей, не дожинай до края поля твоего, когда жнешь, и оставшегося от жатвы твоей не подбирай; бедному и пришельцу оставь это. Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.23" sblId="Lev 23:23" name="Левит 23:23" shortName="Лев 23:23" orderIndex="22">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.24" sblId="Lev 23:24" name="Левит 23:24" shortName="Лев 23:24" orderIndex="23">скажи сынам Израилевым: в седьмой месяц, в первый [день] месяца да будет у вас покой, праздник труб, священное собрание.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.25" sblId="Lev 23:25" name="Левит 23:25" shortName="Лев 23:25" orderIndex="24">никакой работы не работайте и приносите жертву Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.26" sblId="Lev 23:26" name="Левит 23:26" shortName="Лев 23:26" orderIndex="25">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.27" sblId="Lev 23:27" name="Левит 23:27" shortName="Лев 23:27" orderIndex="26">также в девятый [день] седьмого месяца сего, день очищения, да будет у вас священное собрание; смиряйте души ваши и приносите жертву Господу;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.28" sblId="Lev 23:28" name="Левит 23:28" shortName="Лев 23:28" orderIndex="27">никакого дела не делайте в день сей, ибо это день очищения, дабы очистить вас пред лицем Господа, Бога вашего;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.29" sblId="Lev 23:29" name="Левит 23:29" shortName="Лев 23:29" orderIndex="28">а всякая душа, которая не смирит себя в этот день, истребится из народа своего;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.30" sblId="Lev 23:30" name="Левит 23:30" shortName="Лев 23:30" orderIndex="29">и если какая душа будет делать какое–нибудь дело в день сей, Я истреблю ту душу из народа ее;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.31" sblId="Lev 23:31" name="Левит 23:31" shortName="Лев 23:31" orderIndex="30">никакого дела не делайте: это постановление вечное в роды ваши, во всех жилищах ваших;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.32" sblId="Lev 23:32" name="Левит 23:32" shortName="Лев 23:32" orderIndex="31">это для вас суббота покоя, и смиряйте души ваши, с вечера девятого [дня] месяца; от вечера до вечера празднуйте субботу вашу.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.33" sblId="Lev 23:33" name="Левит 23:33" shortName="Лев 23:33" orderIndex="32">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.34" sblId="Lev 23:34" name="Левит 23:34" shortName="Лев 23:34" orderIndex="33">скажи сынам Израилевым: с пятнадцатого дня того же седьмого месяца праздник кущей, семь дней Господу;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.35" sblId="Lev 23:35" name="Левит 23:35" shortName="Лев 23:35" orderIndex="34">в первый день священное собрание, никакой работы не работайте;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.36" sblId="Lev 23:36" name="Левит 23:36" shortName="Лев 23:36" orderIndex="35">в [течение] семи дней приносите жертву Господу; в восьмой день священное собрание да будет у вас, и приносите жертву Господу: это отдание праздника, никакой работы не работайте.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.37" sblId="Lev 23:37" name="Левит 23:37" shortName="Лев 23:37" orderIndex="36">Вот праздники Господни, в которые должно созывать священные собрания, чтобы приносить в жертву Господу всесожжение, хлебное приношение, заколаемые жертвы и возлияния, каждое в свой день,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.38" sblId="Lev 23:38" name="Левит 23:38" shortName="Лев 23:38" orderIndex="37">кроме суббот Господних и кроме даров ваших, и кроме всех обетов ваших и кроме всего [приносимого] по усердию вашему, что вы даете Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.39" sblId="Lev 23:39" name="Левит 23:39" shortName="Лев 23:39" orderIndex="38">А в пятнадцатый день седьмого месяца, когда вы собираете произведения земли, празднуйте праздник Господень семь дней: в первый день покой и в восьмой день покой;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.40" sblId="Lev 23:40" name="Левит 23:40" shortName="Лев 23:40" orderIndex="39">в первый день возьмите себе ветви красивых дерев, ветви пальмовые и ветви дерев широколиственных и верб речных, и веселитесь пред Господом Богом вашим семь дней;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.41" sblId="Lev 23:41" name="Левит 23:41" shortName="Лев 23:41" orderIndex="40">и празднуйте этот праздник Господень семь дней в году: это постановление вечное в роды ваши; в седьмой месяц празднуйте его;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.42" sblId="Lev 23:42" name="Левит 23:42" shortName="Лев 23:42" orderIndex="41">в кущах живите семь дней; всякий туземец Израильтянин должен жить в кущах,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.43" sblId="Lev 23:43" name="Левит 23:43" shortName="Лев 23:43" orderIndex="42">чтобы знали роды ваши, что в кущах поселил Я сынов Израилевых, когда вывел их из земли Египетской. Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.23.44" sblId="Lev 23:44" name="Левит 23:44" shortName="Лев 23:44" orderIndex="43">И объявил Моисей сынам Израилевым о праздниках Господних.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.24" sblId="Lev 24" name="Левит 24" shortName="Лев 24" orderIndex="23" versesCount="23">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.24.1" sblId="Lev 24:1" name="Левит 24:1" shortName="Лев 24:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.2" sblId="Lev 24:2" name="Левит 24:2" shortName="Лев 24:2" orderIndex="1">прикажи сынам Израилевым, чтоб они принесли тебе елея чистого, выбитого, для освещения, чтобы непрестанно горел светильник;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.3" sblId="Lev 24:3" name="Левит 24:3" shortName="Лев 24:3" orderIndex="2">вне завесы [ковчега] откровения в скинии собрания Аарон [и сыны его] должны ставить оный пред Господом от вечера до утра всегда: это вечное постановление в роды ваши;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.4" sblId="Lev 24:4" name="Левит 24:4" shortName="Лев 24:4" orderIndex="3">на подсвечнике чистом должны они ставить светильник пред Господом всегда.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.5" sblId="Lev 24:5" name="Левит 24:5" shortName="Лев 24:5" orderIndex="4">И возьми пшеничной муки и испеки из нее двенадцать хлебов; в каждом хлебе должны быть две десятых [ефы];</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.6" sblId="Lev 24:6" name="Левит 24:6" shortName="Лев 24:6" orderIndex="5">и положи их в два ряда, по шести в ряд, на чистом столе пред Господом;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.7" sblId="Lev 24:7" name="Левит 24:7" shortName="Лев 24:7" orderIndex="6">и положи на [каждый] ряд чистого ливана, и будет это при хлебе, в память, в жертву Господу;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.8" sblId="Lev 24:8" name="Левит 24:8" shortName="Лев 24:8" orderIndex="7">в каждый день субботы постоянно должно полагать их пред Господом от сынов Израилевых: это завет вечный;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.9" sblId="Lev 24:9" name="Левит 24:9" shortName="Лев 24:9" orderIndex="8">они будут принадлежать Аарону и сынам его, которые будут есть их на святом месте, ибо это великая святыня для них из жертв Господних: [это] постановление вечное.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.10" sblId="Lev 24:10" name="Левит 24:10" shortName="Лев 24:10" orderIndex="9">И вышел сын одной Израильтянки, родившейся от Египтянина, к сынам Израилевым, и поссорился в стане сын Израильтянки с Израильтянином;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.11" sblId="Lev 24:11" name="Левит 24:11" shortName="Лев 24:11" orderIndex="10">хулил сын Израильтянки имя [Господне] и злословил. И привели его к Моисею;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.12" sblId="Lev 24:12" name="Левит 24:12" shortName="Лев 24:12" orderIndex="11">и посадили его под стражу, доколе не будет объявлена им воля Господня.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.13" sblId="Lev 24:13" name="Левит 24:13" shortName="Лев 24:13" orderIndex="12">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.14" sblId="Lev 24:14" name="Левит 24:14" shortName="Лев 24:14" orderIndex="13">выведи злословившего вон из стана, и все слышавшие пусть положат руки свои на голову его, и все общество побьет его камнями;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.15" sblId="Lev 24:15" name="Левит 24:15" shortName="Лев 24:15" orderIndex="14">и сынам Израилевым скажи: кто будет злословить Бога своего, тот понесет грех свой;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.16" sblId="Lev 24:16" name="Левит 24:16" shortName="Лев 24:16" orderIndex="15">и хулитель имени Господня должен умереть, камнями побьет его все общество: пришлец ли, туземец ли станет хулить имя [Господне], предан будет смерти.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.17" sblId="Lev 24:17" name="Левит 24:17" shortName="Лев 24:17" orderIndex="16">Кто убьет какого–либо человека, тот предан будет смерти.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.18" sblId="Lev 24:18" name="Левит 24:18" shortName="Лев 24:18" orderIndex="17">Кто убьет скотину, должен заплатить за нее, скотину за скотину.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.19" sblId="Lev 24:19" name="Левит 24:19" shortName="Лев 24:19" orderIndex="18">Кто сделает повреждение на теле ближнего своего, тому должно сделать то же, что он сделал:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.20" sblId="Lev 24:20" name="Левит 24:20" shortName="Лев 24:20" orderIndex="19">перелом за перелом, око за око, зуб за зуб; как он сделал повреждение на [теле] человека, так и ему должно сделать.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.21" sblId="Lev 24:21" name="Левит 24:21" shortName="Лев 24:21" orderIndex="20">Кто убьет скотину, должен заплатить за нее; а кто убьет человека, того должно предать смерти.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.22" sblId="Lev 24:22" name="Левит 24:22" shortName="Лев 24:22" orderIndex="21">Один суд должен быть у вас, как для пришельца, так и для туземца; ибо Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.24.23" sblId="Lev 24:23" name="Левит 24:23" shortName="Лев 24:23" orderIndex="22">И сказал Моисей сынам Израилевым; и вывели злословившего вон из стана, и побили его камнями, и сделали сыны Израилевы, как повелел Господь Моисею.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.25" sblId="Lev 25" name="Левит 25" shortName="Лев 25" orderIndex="24" versesCount="55">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.25.1" sblId="Lev 25:1" name="Левит 25:1" shortName="Лев 25:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею на горе Синае, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.2" sblId="Lev 25:2" name="Левит 25:2" shortName="Лев 25:2" orderIndex="1">объяви сынам Израилевым и скажи им: когда придете в землю, которую Я даю вам, тогда земля должна покоиться в субботу Господню;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.3" sblId="Lev 25:3" name="Левит 25:3" shortName="Лев 25:3" orderIndex="2">шесть лет засевай поле твое и шесть лет обрезывай виноградник твой, и собирай произведения их,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.4" sblId="Lev 25:4" name="Левит 25:4" shortName="Лев 25:4" orderIndex="3">а в седьмой год да будет суббота покоя земли, суббота Господня: поля твоего не засевай и виноградника твоего не обрезывай;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.5" sblId="Lev 25:5" name="Левит 25:5" shortName="Лев 25:5" orderIndex="4">что само вырастет на жатве твоей, не сжинай, и гроздов с необрезанных лоз твоих не снимай; да будет это год покоя земли;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.6" sblId="Lev 25:6" name="Левит 25:6" shortName="Лев 25:6" orderIndex="5">и будет это в продолжение субботы земли [всем] вам в пищу, тебе и рабу твоему, и рабе твоей, и наемнику твоему, и поселенцу твоему, поселившемуся у тебя;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.7" sblId="Lev 25:7" name="Левит 25:7" shortName="Лев 25:7" orderIndex="6">и скоту твоему и зверям, которые на земле твоей, да будут все произведения ее в пищу.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.8" sblId="Lev 25:8" name="Левит 25:8" shortName="Лев 25:8" orderIndex="7">И насчитай себе семь субботних лет, семь раз по семи лет, чтоб было у тебя в семи субботних годах сорок девять лет;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.9" sblId="Lev 25:9" name="Левит 25:9" shortName="Лев 25:9" orderIndex="8">и воструби трубою в седьмой месяц, в десятый [день] месяца, в день очищения вострубите трубою по всей земле вашей;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.10" sblId="Lev 25:10" name="Левит 25:10" shortName="Лев 25:10" orderIndex="9">и освятите пятидесятый год и объявите свободу на земле всем жителям ее: да будет это у вас юбилей; и возвратитесь каждый во владение свое, и каждый возвратитесь в свое племя.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.11" sblId="Lev 25:11" name="Левит 25:11" shortName="Лев 25:11" orderIndex="10">Пятидесятый год да будет у вас юбилей: не сейте и не жните, что само вырастет на земле, и не снимайте ягод с необрезанных [лоз] ее,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.12" sblId="Lev 25:12" name="Левит 25:12" shortName="Лев 25:12" orderIndex="11">ибо это юбилей: священным да будет он для вас; с поля ешьте произведения ее.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.13" sblId="Lev 25:13" name="Левит 25:13" shortName="Лев 25:13" orderIndex="12">В юбилейный год возвратитесь каждый во владение свое.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.14" sblId="Lev 25:14" name="Левит 25:14" shortName="Лев 25:14" orderIndex="13">Если будешь продавать что ближнему твоему, или будешь покупать что у ближнего твоего, не обижайте друг друга;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.15" sblId="Lev 25:15" name="Левит 25:15" shortName="Лев 25:15" orderIndex="14">по расчислению лет после юбилея ты должен покупать у ближнего твоего, и по расчислению лет дохода он должен продавать тебе;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.16" sblId="Lev 25:16" name="Левит 25:16" shortName="Лев 25:16" orderIndex="15">если много [остается] лет, умножь цену; а если мало лет [остается], уменьши цену, ибо известное число [лет] жатв он продает тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.17" sblId="Lev 25:17" name="Левит 25:17" shortName="Лев 25:17" orderIndex="16">Не обижайте один другого; бойся Бога твоего, ибо Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.18" sblId="Lev 25:18" name="Левит 25:18" shortName="Лев 25:18" orderIndex="17">Исполняйте постановления Мои, и храните законы Мои и исполняйте их, и будете жить спокойно на земле;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.19" sblId="Lev 25:19" name="Левит 25:19" shortName="Лев 25:19" orderIndex="18">и будет земля давать плод свой, и будете есть досыта, и будете жить спокойно на ней.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.20" sblId="Lev 25:20" name="Левит 25:20" shortName="Лев 25:20" orderIndex="19">Если скажете: что же нам есть в седьмой год, когда мы не будем ни сеять, ни собирать произведений наших?</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.21" sblId="Lev 25:21" name="Левит 25:21" shortName="Лев 25:21" orderIndex="20">Я пошлю благословение Мое на вас в шестой год, и он принесет произведений на три года;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.22" sblId="Lev 25:22" name="Левит 25:22" shortName="Лев 25:22" orderIndex="21">и будете сеять в восьмой год, но есть будете произведения старые до девятого года; доколе не поспеют произведения его, будете есть старое.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.23" sblId="Lev 25:23" name="Левит 25:23" shortName="Лев 25:23" orderIndex="22">Землю не должно продавать навсегда, ибо Моя земля: вы пришельцы и поселенцы у Меня;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.24" sblId="Lev 25:24" name="Левит 25:24" shortName="Лев 25:24" orderIndex="23">по всей земле владения вашего дозволяйте выкуп земли.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.25" sblId="Lev 25:25" name="Левит 25:25" shortName="Лев 25:25" orderIndex="24">Если брат твой обеднеет и продаст от владения своего, то придет близкий его родственник и выкупит проданное братом его;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.26" sblId="Lev 25:26" name="Левит 25:26" shortName="Лев 25:26" orderIndex="25">если же некому за него выкупить, но сам он будет иметь достаток и найдет, сколько нужно на выкуп,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.27" sblId="Lev 25:27" name="Левит 25:27" shortName="Лев 25:27" orderIndex="26">то пусть он расчислит годы продажи своей и возвратит остальное тому, кому он продал, и вступит опять во владение свое;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.28" sblId="Lev 25:28" name="Левит 25:28" shortName="Лев 25:28" orderIndex="27">если же не найдет рука его, сколько нужно возвратить ему, то проданное им останется в руках покупщика до юбилейного года, а в юбилейный год отойдет оно, и он опять вступит во владение свое.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.29" sblId="Lev 25:29" name="Левит 25:29" shortName="Лев 25:29" orderIndex="28">Если кто продаст жилой дом в городе, [огражденном] стеною, то выкупить его можно до истечения года от продажи его: в течение года выкупить его можно;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.30" sblId="Lev 25:30" name="Левит 25:30" shortName="Лев 25:30" orderIndex="29">если же не будет он выкуплен до истечения целого года, то дом, который в городе, имеющем стену, останется навсегда у купившего его в роды его, и в юбилей не отойдет [от него].</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.31" sblId="Lev 25:31" name="Левит 25:31" shortName="Лев 25:31" orderIndex="30">А домы в селениях, вокруг которых нет стены, должно считать наравне с полем земли: выкупать их можно, и в юбилей они отходят.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.32" sblId="Lev 25:32" name="Левит 25:32" shortName="Лев 25:32" orderIndex="31">А города левитов, домы в городах владения их, левитам всегда можно выкупать;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.33" sblId="Lev 25:33" name="Левит 25:33" shortName="Лев 25:33" orderIndex="32">а кто из левитов не выкупит, то проданный дом в городе владения их в юбилей отойдет, потому что домы в городах левитских составляют их владение среди сынов Израилевых;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.34" sblId="Lev 25:34" name="Левит 25:34" shortName="Лев 25:34" orderIndex="33">и полей вокруг городов их продавать нельзя, потому что это вечное владение их.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.35" sblId="Lev 25:35" name="Левит 25:35" shortName="Лев 25:35" orderIndex="34">Если брат твой обеднеет и придет в упадок у тебя, то поддержи его, пришлец ли он, или поселенец, чтоб он жил с тобою;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.36" sblId="Lev 25:36" name="Левит 25:36" shortName="Лев 25:36" orderIndex="35">не бери от него роста и прибыли и бойся Бога твоего; чтоб жил брат твой с тобою;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.37" sblId="Lev 25:37" name="Левит 25:37" shortName="Лев 25:37" orderIndex="36">серебра твоего не отдавай ему в рост и хлеба твоего не отдавай ему для [получения] прибыли.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.38" sblId="Lev 25:38" name="Левит 25:38" shortName="Лев 25:38" orderIndex="37">Я Господь, Бог ваш, Который вывел вас из земли Египетской, чтобы дать вам землю Ханаанскую, чтоб быть вашим Богом.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.39" sblId="Lev 25:39" name="Левит 25:39" shortName="Лев 25:39" orderIndex="38">Когда обеднеет у тебя брат твой и продан будет тебе, то не налагай на него работы рабской:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.40" sblId="Lev 25:40" name="Левит 25:40" shortName="Лев 25:40" orderIndex="39">он должен быть у тебя как наемник, как поселенец; до юбилейного года пусть работает у тебя,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.41" sblId="Lev 25:41" name="Левит 25:41" shortName="Лев 25:41" orderIndex="40">а [тогда] пусть отойдет он от тебя, сам и дети его с ним, и возвратится в племя свое, и вступит опять во владение отцов своих,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.42" sblId="Lev 25:42" name="Левит 25:42" shortName="Лев 25:42" orderIndex="41">потому что они – Мои рабы, которых Я вывел из земли Египетской: не должно продавать их, как продают рабов;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.43" sblId="Lev 25:43" name="Левит 25:43" shortName="Лев 25:43" orderIndex="42">не господствуй над ним с жестокостью и бойся Бога твоего.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.44" sblId="Lev 25:44" name="Левит 25:44" shortName="Лев 25:44" orderIndex="43">А чтобы раб твой и рабыня твоя были у тебя, то покупайте себе раба и рабыню у народов, которые вокруг вас;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.45" sblId="Lev 25:45" name="Левит 25:45" shortName="Лев 25:45" orderIndex="44">также и из детей поселенцев, поселившихся у вас, можете покупать, и из племени их, которое у вас, которое у них родилось в земле вашей, и они могут быть вашей собственностью;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.46" sblId="Lev 25:46" name="Левит 25:46" shortName="Лев 25:46" orderIndex="45">можете передавать их в наследство и сынам вашим по себе, как имение; вечно владейте ими, как рабами. А над братьями вашими, сынами Израилевыми, друг над другом, не господствуйте с жестокостью.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.47" sblId="Lev 25:47" name="Левит 25:47" shortName="Лев 25:47" orderIndex="46">Если пришлец или поселенец твой будет иметь достаток, а брат твой пред ним обеднеет и продастся пришельцу, поселившемуся у тебя, или кому–нибудь из племени пришельца,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.48" sblId="Lev 25:48" name="Левит 25:48" shortName="Лев 25:48" orderIndex="47">то после продажи можно выкупить его; кто–нибудь из братьев его должен выкупить его,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.49" sblId="Lev 25:49" name="Левит 25:49" shortName="Лев 25:49" orderIndex="48">или дядя его, или сын дяди его должен выкупить его, или кто–нибудь из родства его, из племени его, должен выкупить его; или если будет иметь достаток, сам выкупится.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.50" sblId="Lev 25:50" name="Левит 25:50" shortName="Лев 25:50" orderIndex="49">И он должен рассчитаться с купившим его, [начиная] от того года, когда он продал себя, до года юбилейного, и серебро, за которое он продал себя, должно отдать ему по числу лет; как временный наемник он должен быть у него;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.51" sblId="Lev 25:51" name="Левит 25:51" shortName="Лев 25:51" orderIndex="50">и если еще много [остается] лет, то по мере их он должен отдать в выкуп за себя серебро, за которое он куплен;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.52" sblId="Lev 25:52" name="Левит 25:52" shortName="Лев 25:52" orderIndex="51">если же мало остается лет до юбилейного года, то он должен сосчитать и по мере лет отдать за себя выкуп.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.53" sblId="Lev 25:53" name="Левит 25:53" shortName="Лев 25:53" orderIndex="52">Он должен быть у него, как наемник, во все годы; он не должен господствовать над ним с жестокостью в глазах твоих.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.54" sblId="Lev 25:54" name="Левит 25:54" shortName="Лев 25:54" orderIndex="53">Если же он не выкупится таким образом, то в юбилейный год отойдет сам и дети его с ним,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.25.55" sblId="Lev 25:55" name="Левит 25:55" shortName="Лев 25:55" orderIndex="54">потому что сыны Израилевы Мои рабы; они Мои рабы, которых Я вывел из земли Египетской. Я Господь, Бог ваш.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.26" sblId="Lev 26" name="Левит 26" shortName="Лев 26" orderIndex="25" versesCount="46">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.26.1" sblId="Lev 26:1" name="Левит 26:1" shortName="Лев 26:1" orderIndex="0">Не делайте себе кумиров и изваяний, и столбов не ставьте у себя, и камней с изображениями не кладите в земле вашей, чтобы кланяться пред ними, ибо Я Господь Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.2" sblId="Lev 26:2" name="Левит 26:2" shortName="Лев 26:2" orderIndex="1">Субботы Мои соблюдайте и святилище Мое чтите: Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.3" sblId="Lev 26:3" name="Левит 26:3" shortName="Лев 26:3" orderIndex="2">Если вы будете поступать по уставам Моим и заповеди Мои будете хранить и исполнять их,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.4" sblId="Lev 26:4" name="Левит 26:4" shortName="Лев 26:4" orderIndex="3">то Я дам вам дожди в свое время, и земля даст произрастения свои, и дерева полевые дадут плод свой;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.5" sblId="Lev 26:5" name="Левит 26:5" shortName="Лев 26:5" orderIndex="4">и молотьба [хлеба] будет достигать у вас собирания винограда, собирание винограда будет достигать посева, и будете есть хлеб свой досыта, и будете жить на земле [вашей] безопасно;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.6" sblId="Lev 26:6" name="Левит 26:6" shortName="Лев 26:6" orderIndex="5">пошлю мир на землю [вашу], ляжете, и никто вас не обеспокоит, сгоню лютых зверей с земли [вашей], и меч не пройдет по земле вашей;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.7" sblId="Lev 26:7" name="Левит 26:7" shortName="Лев 26:7" orderIndex="6">и будете прогонять врагов ваших, и падут они пред вами от меча;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.8" sblId="Lev 26:8" name="Левит 26:8" shortName="Лев 26:8" orderIndex="7">пятеро из вас прогонят сто, и сто из вас прогонят тьму, и падут враги ваши пред вами от меча;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.9" sblId="Lev 26:9" name="Левит 26:9" shortName="Лев 26:9" orderIndex="8">призрю на вас, и плодородными сделаю вас, и размножу вас, и буду тверд в завете Моем с вами;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.10" sblId="Lev 26:10" name="Левит 26:10" shortName="Лев 26:10" orderIndex="9">и будете есть старое прошлогоднее, и выбросите старое ради нового;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.11" sblId="Lev 26:11" name="Левит 26:11" shortName="Лев 26:11" orderIndex="10">и поставлю жилище Мое среди вас, и душа Моя не возгнушается вами;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.12" sblId="Lev 26:12" name="Левит 26:12" shortName="Лев 26:12" orderIndex="11">и буду ходить среди вас и буду вашим Богом, а вы будете Моим народом.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.13" sblId="Lev 26:13" name="Левит 26:13" shortName="Лев 26:13" orderIndex="12">Я Господь Бог ваш, Который вывел вас из земли Египетской, чтоб вы не были там рабами, и сокрушил узы ярма вашего, и повел вас с поднятою головою.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.14" sblId="Lev 26:14" name="Левит 26:14" shortName="Лев 26:14" orderIndex="13">Если же не послушаете Меня и не будете исполнять всех заповедей сих,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.15" sblId="Lev 26:15" name="Левит 26:15" shortName="Лев 26:15" orderIndex="14">и если презрите Мои постановления, и если душа ваша возгнушается Моими законами, так что вы не будете исполнять всех заповедей Моих, нарушив завет Мой, –</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.16" sblId="Lev 26:16" name="Левит 26:16" shortName="Лев 26:16" orderIndex="15">то и Я поступлю с вами так: пошлю на вас ужас, чахлость и горячку, от которых истомятся глаза и измучится душа, и будете сеять семена ваши напрасно, и враги ваши съедят их;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.17" sblId="Lev 26:17" name="Левит 26:17" shortName="Лев 26:17" orderIndex="16">обращу лице Мое на вас, и падете пред врагами вашими, и будут господствовать над вами неприятели ваши, и побежите, когда никто не гонится за вами.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.18" sblId="Lev 26:18" name="Левит 26:18" shortName="Лев 26:18" orderIndex="17">Если и при всем том не послушаете Меня, то Я всемеро увеличу наказание за грехи ваши,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.19" sblId="Lev 26:19" name="Левит 26:19" shortName="Лев 26:19" orderIndex="18">и сломлю гордое упорство ваше, и небо ваше сделаю, как железо, и землю вашу, как медь;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.20" sblId="Lev 26:20" name="Левит 26:20" shortName="Лев 26:20" orderIndex="19">и напрасно будет истощаться сила ваша, и земля ваша не даст произрастений своих, и дерева земли не дадут плодов своих.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.21" sblId="Lev 26:21" name="Левит 26:21" shortName="Лев 26:21" orderIndex="20">Если же [после сего] пойдете против Меня и не захотите слушать Меня, то Я прибавлю вам ударов всемеро за грехи ваши:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.22" sblId="Lev 26:22" name="Левит 26:22" shortName="Лев 26:22" orderIndex="21">пошлю на вас зверей полевых, которые лишат вас детей, истребят скот ваш и вас уменьшат, так что опустеют дороги ваши.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.23" sblId="Lev 26:23" name="Левит 26:23" shortName="Лев 26:23" orderIndex="22">Если и после сего не исправитесь и пойдете против Меня,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.24" sblId="Lev 26:24" name="Левит 26:24" shortName="Лев 26:24" orderIndex="23">то и Я пойду против вас и поражу вас всемеро за грехи ваши,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.25" sblId="Lev 26:25" name="Левит 26:25" shortName="Лев 26:25" orderIndex="24">и наведу на вас мстительный меч в отмщение за завет; если же вы укроетесь в города ваши, то пошлю на вас язву, и преданы будете в руки врага;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.26" sblId="Lev 26:26" name="Левит 26:26" shortName="Лев 26:26" orderIndex="25">хлеб, подкрепляющий [человека], истреблю у вас; десять женщин будут печь хлеб ваш в одной печи и будут отдавать хлеб ваш весом; вы будете есть и не будете сыты.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.27" sblId="Lev 26:27" name="Левит 26:27" shortName="Лев 26:27" orderIndex="26">Если же и после сего не послушаете Меня и пойдете против Меня,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.28" sblId="Lev 26:28" name="Левит 26:28" shortName="Лев 26:28" orderIndex="27">то и Я в ярости пойду против вас и накажу вас всемеро за грехи ваши,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.29" sblId="Lev 26:29" name="Левит 26:29" shortName="Лев 26:29" orderIndex="28">и будете есть плоть сынов ваших, и плоть дочерей ваших будете есть;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.30" sblId="Lev 26:30" name="Левит 26:30" shortName="Лев 26:30" orderIndex="29">разорю высоты ваши и разрушу столбы ваши, и повергну трупы ваши на обломки идолов ваших, и возгнушается душа Моя вами;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.31" sblId="Lev 26:31" name="Левит 26:31" shortName="Лев 26:31" orderIndex="30">города ваши сделаю пустынею, и опустошу святилища ваши, и не буду обонять приятного благоухания [жертв] ваших;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.32" sblId="Lev 26:32" name="Левит 26:32" shortName="Лев 26:32" orderIndex="31">опустошу землю [вашу], так что изумятся о ней враги ваши, поселившиеся на ней;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.33" sblId="Lev 26:33" name="Левит 26:33" shortName="Лев 26:33" orderIndex="32">а вас рассею между народами и обнажу вслед вас меч, и будет земля ваша пуста и города ваши разрушены.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.34" sblId="Lev 26:34" name="Левит 26:34" shortName="Лев 26:34" orderIndex="33">Тогда удовлетворит себя земля за субботы свои во все дни запустения [своего]; когда вы будете в земле врагов ваших, тогда будет покоиться земля и удовлетворит себя за субботы свои;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.35" sblId="Lev 26:35" name="Левит 26:35" shortName="Лев 26:35" orderIndex="34">во все дни запустения [своего] будет она покоиться, сколько ни покоилась в субботы ваши, когда вы жили на ней.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.36" sblId="Lev 26:36" name="Левит 26:36" shortName="Лев 26:36" orderIndex="35">Оставшимся из вас пошлю в сердца робость в земле врагов их, и шум колеблющегося листа погонит их, и побегут, как от меча, и падут, когда никто не преследует,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.37" sblId="Lev 26:37" name="Левит 26:37" shortName="Лев 26:37" orderIndex="36">и споткнутся друг на друга, как от меча, между тем как никто не преследует, и не будет у вас силы противостоять врагам вашим;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.38" sblId="Lev 26:38" name="Левит 26:38" shortName="Лев 26:38" orderIndex="37">и погибнете между народами, и пожрет вас земля врагов ваших;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.39" sblId="Lev 26:39" name="Левит 26:39" shortName="Лев 26:39" orderIndex="38">а оставшиеся из вас исчахнут за свои беззакония в землях врагов ваших и за беззакония отцов своих исчахнут;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.40" sblId="Lev 26:40" name="Левит 26:40" shortName="Лев 26:40" orderIndex="39">тогда признаются они в беззаконии своем и в беззаконии отцов своих, как они совершали преступления против Меня и шли против Меня,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.41" sblId="Lev 26:41" name="Левит 26:41" shortName="Лев 26:41" orderIndex="40">[за что] и Я шел против них и ввел их в землю врагов их; тогда покорится необрезанное сердце их, и тогда потерпят они за беззакония свои.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.42" sblId="Lev 26:42" name="Левит 26:42" shortName="Лев 26:42" orderIndex="41">И Я вспомню завет Мой с Иаковом и завет Мой с Исааком, и завет Мой с Авраамом вспомню, и землю вспомню;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.43" sblId="Lev 26:43" name="Левит 26:43" shortName="Лев 26:43" orderIndex="42">тогда как земля оставлена будет ими и будет удовлетворять себя за субботы свои, опустев от них, и они будут терпеть за свое беззаконие, за то, что презирали законы Мои и душа их гнушалась постановлениями Моими,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.44" sblId="Lev 26:44" name="Левит 26:44" shortName="Лев 26:44" orderIndex="43">и тогда как они будут в земле врагов их, – Я не презрю их и не возгнушаюсь ими до того, чтоб истребить их, чтоб разрушить завет Мой с ними, ибо Я Господь, Бог их;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.45" sblId="Lev 26:45" name="Левит 26:45" shortName="Лев 26:45" orderIndex="44">вспомню для них завет с предками, которых вывел Я из земли Египетской пред глазами народов, чтоб быть их Богом. Я Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.26.46" sblId="Lev 26:46" name="Левит 26:46" shortName="Лев 26:46" orderIndex="45">Вот постановления и определения и законы, которые постановил Господь между Собою и между сынами Израилевыми на горе Синае, чрез Моисея.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lev.27" sblId="Lev 27" name="Левит 27" shortName="Лев 27" orderIndex="26" versesCount="34">
      <verses>
        <Verse osisId="Lev.27.1" sblId="Lev 27:1" name="Левит 27:1" shortName="Лев 27:1" orderIndex="0">И сказал Господь Моисею, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.2" sblId="Lev 27:2" name="Левит 27:2" shortName="Лев 27:2" orderIndex="1">объяви сынам Израилевым и скажи им: если кто дает обет посвятить душу Господу по оценке твоей,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.3" sblId="Lev 27:3" name="Левит 27:3" shortName="Лев 27:3" orderIndex="2">то оценка твоя мужчине от двадцати лет до шестидесяти должна быть пятьдесят сиклей серебряных, по сиклю священному;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.4" sblId="Lev 27:4" name="Левит 27:4" shortName="Лев 27:4" orderIndex="3">если же это женщина, то оценка твоя должна быть тридцать сиклей;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.5" sblId="Lev 27:5" name="Левит 27:5" shortName="Лев 27:5" orderIndex="4">от пяти лет до двадцати оценка твоя мужчине должна быть двадцать сиклей, а женщине десять сиклей;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.6" sblId="Lev 27:6" name="Левит 27:6" shortName="Лев 27:6" orderIndex="5">а от месяца до пяти лет оценка твоя мужчине должна быть пять сиклей серебра, а женщине оценка твоя три сикля серебра;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.7" sblId="Lev 27:7" name="Левит 27:7" shortName="Лев 27:7" orderIndex="6">от шестидесяти лет и выше мужчине оценка твоя должна быть пятнадцать сиклей серебра, а женщине десять сиклей.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.8" sblId="Lev 27:8" name="Левит 27:8" shortName="Лев 27:8" orderIndex="7">Если же он беден и не в силах [отдать] по оценке твоей, то пусть представят его священнику, и священник пусть оценит его: соразмерно с состоянием давшего обет пусть оценит его священник.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.9" sblId="Lev 27:9" name="Левит 27:9" shortName="Лев 27:9" orderIndex="8">Если же то будет скот, который приносят в жертву Господу, то все, что дано Господу, должно быть свято:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.10" sblId="Lev 27:10" name="Левит 27:10" shortName="Лев 27:10" orderIndex="9">не должно выменивать его и заменять хорошее худым, или худое хорошим; если же станет кто заменять скотину скотиною, то и она и замен ее будет святынею.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.11" sblId="Lev 27:11" name="Левит 27:11" shortName="Лев 27:11" orderIndex="10">Если же то будет какая–нибудь скотина нечистая, которую не приносят в жертву Господу, то должно представить скотину священнику,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.12" sblId="Lev 27:12" name="Левит 27:12" shortName="Лев 27:12" orderIndex="11">и священник оценит ее, хороша ли она, или худа, и как оценит священник, так и должно быть;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.13" sblId="Lev 27:13" name="Левит 27:13" shortName="Лев 27:13" orderIndex="12">если же кто хочет выкупить ее, то пусть прибавит пятую долю к оценке твоей.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.14" sblId="Lev 27:14" name="Левит 27:14" shortName="Лев 27:14" orderIndex="13">Если кто посвящает дом свой в святыню Господу, то священник должен оценить его, хорош ли он, или худ, и как оценит его священник, так и состоится;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.15" sblId="Lev 27:15" name="Левит 27:15" shortName="Лев 27:15" orderIndex="14">если же посвятивший захочет выкупить дом свой, то пусть прибавит пятую часть серебра оценки твоей, и [тогда] будет его.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.16" sblId="Lev 27:16" name="Левит 27:16" shortName="Лев 27:16" orderIndex="15">Если поле из своего владения посвятит кто Господу, то оценка твоя должна быть по мере посева: за посев хомера ячменя пятьдесят сиклей серебра;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.17" sblId="Lev 27:17" name="Левит 27:17" shortName="Лев 27:17" orderIndex="16">если от юбилейного года посвящает кто поле свое, – должно состояться по оценке твоей;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.18" sblId="Lev 27:18" name="Левит 27:18" shortName="Лев 27:18" orderIndex="17">если же после юбилея посвящает кто поле свое, то священник должен рассчитать серебро по мере лет, оставшихся до юбилейного года, и должно убавить из оценки твоей;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.19" sblId="Lev 27:19" name="Левит 27:19" shortName="Лев 27:19" orderIndex="18">если же захочет выкупить поле посвятивший его, то пусть он прибавит пятую часть серебра оценки твоей, и оно останется за ним;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.20" sblId="Lev 27:20" name="Левит 27:20" shortName="Лев 27:20" orderIndex="19">если же он не выкупит поля, и будет продано поле другому человеку, то уже нельзя выкупить:</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.21" sblId="Lev 27:21" name="Левит 27:21" shortName="Лев 27:21" orderIndex="20">поле то, когда оно в юбилей отойдет, будет святынею Господу, как бы поле заклятое; священнику достанется оно во владение.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.22" sblId="Lev 27:22" name="Левит 27:22" shortName="Лев 27:22" orderIndex="21">А если кто посвятит Господу поле купленное, которое не из полей его владения,</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.23" sblId="Lev 27:23" name="Левит 27:23" shortName="Лев 27:23" orderIndex="22">то священник должен рассчитать ему количество оценки до юбилейного года, и должен он отдать по расчету в тот же день, [как] святыню Господню;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.24" sblId="Lev 27:24" name="Левит 27:24" shortName="Лев 27:24" orderIndex="23">поле же в юбилейный год перейдет опять к тому, у кого куплено, кому принадлежит владение той земли.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.25" sblId="Lev 27:25" name="Левит 27:25" shortName="Лев 27:25" orderIndex="24">Всякая оценка твоя должна быть по сиклю священному, двадцать гер должно быть в сикле.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.26" sblId="Lev 27:26" name="Левит 27:26" shortName="Лев 27:26" orderIndex="25">Только первенцев из скота, которые по первенству принадлежат Господу, не должен никто посвящать: вол ли то, или мелкий скот, – Господни они.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.27" sblId="Lev 27:27" name="Левит 27:27" shortName="Лев 27:27" orderIndex="26">Если же скот нечистый, то должно выкупить по оценке твоей и приложить к тому пятую часть; если не выкупят, то должно продать по оценке твоей.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.28" sblId="Lev 27:28" name="Левит 27:28" shortName="Лев 27:28" orderIndex="27">Только все заклятое, что под заклятием отдает человек Господу из своей собственности, – человека ли, скотину ли, поле ли своего владения, – не продается и не выкупается: все заклятое есть великая святыня Господня;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.29" sblId="Lev 27:29" name="Левит 27:29" shortName="Лев 27:29" orderIndex="28">все заклятое, что заклято от людей, не выкупается: оно должно быть предано смерти.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.30" sblId="Lev 27:30" name="Левит 27:30" shortName="Лев 27:30" orderIndex="29">И всякая десятина на земле из семян земли и из плодов дерева принадлежит Господу: это святыня Господня;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.31" sblId="Lev 27:31" name="Левит 27:31" shortName="Лев 27:31" orderIndex="30">если же кто захочет выкупить десятину свою, то пусть приложит к [цене] ее пятую долю.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.32" sblId="Lev 27:32" name="Левит 27:32" shortName="Лев 27:32" orderIndex="31">И всякую десятину из крупного и мелкого скота, из всего, что проходит под жезлом десятое, должно посвящать Господу;</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.33" sblId="Lev 27:33" name="Левит 27:33" shortName="Лев 27:33" orderIndex="32">не должно разбирать, хорошее ли то, или худое, и не должно заменять его; если же кто заменит его, то и само оно и замен его будет святынею и не может быть выкуплено.</Verse>
        <Verse osisId="Lev.27.34" sblId="Lev 27:34" name="Левит 27:34" shortName="Лев 27:34" orderIndex="33">Вот заповеди, которые заповедал Господь Моисею для сынов Израилевых на горе Синае.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>