<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Job" sblId="Job" name="Иов" shortName="Иов" orderIndex="17" chaptersCount="42" versesCount="1070">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Job.1" sblId="Job 1" name="Иов 1" shortName="Иов 1" orderIndex="0" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.1.1" sblId="Job 1:1" name="Иов 1:1" shortName="Иов 1:1" orderIndex="0">Был человек в земле Уц, имя его Иов; и был человек этот непорочен, справедлив и богобоязнен и удалялся от зла.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.2" sblId="Job 1:2" name="Иов 1:2" shortName="Иов 1:2" orderIndex="1">И родились у него семь сыновей и три дочери.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.3" sblId="Job 1:3" name="Иов 1:3" shortName="Иов 1:3" orderIndex="2">Имения у него было: семь тысяч мелкого скота, три тысячи верблюдов, пятьсот пар волов и пятьсот ослиц и весьма много прислуги; и был человек этот знаменитее всех сынов Востока.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.4" sblId="Job 1:4" name="Иов 1:4" shortName="Иов 1:4" orderIndex="3">Сыновья его сходились, делая пиры каждый в своем доме в свой день, и посылали и приглашали трех сестер своих есть и пить с ними.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.5" sblId="Job 1:5" name="Иов 1:5" shortName="Иов 1:5" orderIndex="4">Когда круг пиршественных дней совершался, Иов посылал [за ними] и освящал их и, вставая рано утром, возносил всесожжения по числу всех их. Ибо говорил Иов: может быть, сыновья мои согрешили и похулили Бога в сердце своем. Так делал Иов во все [такие] дни.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.6" sblId="Job 1:6" name="Иов 1:6" shortName="Иов 1:6" orderIndex="5">И был день, когда пришли сыны Божии предстать пред Господа; между ними пришел и сатана.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.7" sblId="Job 1:7" name="Иов 1:7" shortName="Иов 1:7" orderIndex="6">И сказал Господь сатане: откуда ты пришел? И отвечал сатана Господу и сказал: я ходил по земле и обошел ее.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.8" sblId="Job 1:8" name="Иов 1:8" shortName="Иов 1:8" orderIndex="7">И сказал Господь сатане: обратил ли ты внимание твое на раба Моего Иова? ибо нет такого, как он, на земле: человек непорочный, справедливый, богобоязненный и удаляющийся от зла.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.9" sblId="Job 1:9" name="Иов 1:9" shortName="Иов 1:9" orderIndex="8">И отвечал сатана Господу и сказал: разве даром богобоязнен Иов?</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.10" sblId="Job 1:10" name="Иов 1:10" shortName="Иов 1:10" orderIndex="9">Не Ты ли кругом оградил его и дом его и все, что у него? Дело рук его Ты благословил, и стада его распространяются по земле;</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.11" sblId="Job 1:11" name="Иов 1:11" shortName="Иов 1:11" orderIndex="10">но простри руку Твою и коснись всего, что у него, – благословит ли он Тебя?</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.12" sblId="Job 1:12" name="Иов 1:12" shortName="Иов 1:12" orderIndex="11">И сказал Господь сатане: вот, все, что у него, в руке твоей; только на него не простирай руки твоей. И отошел сатана от лица Господня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.13" sblId="Job 1:13" name="Иов 1:13" shortName="Иов 1:13" orderIndex="12">И был день, когда сыновья его и дочери его ели и вино пили в доме первородного брата своего.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.14" sblId="Job 1:14" name="Иов 1:14" shortName="Иов 1:14" orderIndex="13">И [вот], приходит вестник к Иову и говорит:</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.15" sblId="Job 1:15" name="Иов 1:15" shortName="Иов 1:15" orderIndex="14">волы орали, и ослицы паслись подле них, как напали Савеяне и взяли их, а отроков поразили острием меча; и спасся только я один, чтобы возвестить тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.16" sblId="Job 1:16" name="Иов 1:16" shortName="Иов 1:16" orderIndex="15">Еще он говорил, как приходит другой и сказывает: огонь Божий упал с неба и опалил овец и отроков и пожрал их; и спасся только я один, чтобы возвестить тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.17" sblId="Job 1:17" name="Иов 1:17" shortName="Иов 1:17" orderIndex="16">Еще он говорил, как приходит другой и сказывает: Халдеи расположились тремя отрядами и бросились на верблюдов и взяли их, а отроков поразили острием меча; и спасся только я один, чтобы возвестить тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.18" sblId="Job 1:18" name="Иов 1:18" shortName="Иов 1:18" orderIndex="17">Еще этот говорил, приходит другой и сказывает: сыновья твои и дочери твои ели и вино пили в доме первородного брата своего;</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.19" sblId="Job 1:19" name="Иов 1:19" shortName="Иов 1:19" orderIndex="18">и вот, большой ветер пришел от пустыни и охватил четыре угла дома, и дом упал на отроков, и они умерли; и спасся только я один, чтобы возвестить тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.20" sblId="Job 1:20" name="Иов 1:20" shortName="Иов 1:20" orderIndex="19">Тогда Иов встал и разодрал верхнюю одежду свою, остриг голову свою и пал на землю и поклонился</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.21" sblId="Job 1:21" name="Иов 1:21" shortName="Иов 1:21" orderIndex="20">и сказал: наг я вышел из чрева матери моей, наг и возвращусь. Господь дал, Господь и взял; да будет имя Господне благословенно!</Verse>
        <Verse osisId="Job.1.22" sblId="Job 1:22" name="Иов 1:22" shortName="Иов 1:22" orderIndex="21">Во всем этом не согрешил Иов и не произнес ничего неразумного о Боге.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.2" sblId="Job 2" name="Иов 2" shortName="Иов 2" orderIndex="1" versesCount="13">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.2.1" sblId="Job 2:1" name="Иов 2:1" shortName="Иов 2:1" orderIndex="0">Был день, когда пришли сыны Божии предстать пред Господа; между ними пришел и сатана предстать пред Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Job.2.2" sblId="Job 2:2" name="Иов 2:2" shortName="Иов 2:2" orderIndex="1">И сказал Господь сатане: откуда ты пришел? И отвечал сатана Господу и сказал: я ходил по земле и обошел ее.</Verse>
        <Verse osisId="Job.2.3" sblId="Job 2:3" name="Иов 2:3" shortName="Иов 2:3" orderIndex="2">И сказал Господь сатане: обратил ли ты внимание твое на раба Моего Иова? ибо нет такого, как он, на земле: человек непорочный, справедливый, богобоязненный и удаляющийся от зла, и доселе тверд в своей непорочности; а ты возбуждал Меня против него, чтобы погубить его безвинно.</Verse>
        <Verse osisId="Job.2.4" sblId="Job 2:4" name="Иов 2:4" shortName="Иов 2:4" orderIndex="3">И отвечал сатана Господу и сказал: кожу за кожу, а за жизнь свою отдаст человек все, что есть у него;</Verse>
        <Verse osisId="Job.2.5" sblId="Job 2:5" name="Иов 2:5" shortName="Иов 2:5" orderIndex="4">но простри руку Твою и коснись кости его и плоти его, – благословит ли он Тебя?</Verse>
        <Verse osisId="Job.2.6" sblId="Job 2:6" name="Иов 2:6" shortName="Иов 2:6" orderIndex="5">И сказал Господь сатане: вот, он в руке твоей, только душу его сбереги.</Verse>
        <Verse osisId="Job.2.7" sblId="Job 2:7" name="Иов 2:7" shortName="Иов 2:7" orderIndex="6">И отошел сатана от лица Господня и поразил Иова проказою лютою от подошвы ноги его по самое темя его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.2.8" sblId="Job 2:8" name="Иов 2:8" shortName="Иов 2:8" orderIndex="7">И взял он себе черепицу, чтобы скоблить себя ею, и сел в пепел.</Verse>
        <Verse osisId="Job.2.9" sblId="Job 2:9" name="Иов 2:9" shortName="Иов 2:9" orderIndex="8">И сказала ему жена его: ты все еще тверд в непорочности твоей! похули Бога и умри.</Verse>
        <Verse osisId="Job.2.10" sblId="Job 2:10" name="Иов 2:10" shortName="Иов 2:10" orderIndex="9">Но он сказал ей: ты говоришь как одна из безумных: неужели доброе мы будем принимать от Бога, а злого не будем принимать? Во всем этом не согрешил Иов устами своими.</Verse>
        <Verse osisId="Job.2.11" sblId="Job 2:11" name="Иов 2:11" shortName="Иов 2:11" orderIndex="10">И услышали трое друзей Иова о всех этих несчастьях, постигших его, и пошли каждый из своего места: Елифаз Феманитянин, Вилдад Савхеянин и Софар Наамитянин, и сошлись, чтобы идти вместе сетовать с ним и утешать его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.2.12" sblId="Job 2:12" name="Иов 2:12" shortName="Иов 2:12" orderIndex="11">И подняв глаза свои издали, они не узнали его; и возвысили голос свой и зарыдали; и разодрал каждый верхнюю одежду свою, и бросали пыль над головами своими к небу.</Verse>
        <Verse osisId="Job.2.13" sblId="Job 2:13" name="Иов 2:13" shortName="Иов 2:13" orderIndex="12">И сидели с ним на земле семь дней и семь ночей; и никто не говорил ему ни слова, ибо видели, что страдание его весьма велико.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.3" sblId="Job 3" name="Иов 3" shortName="Иов 3" orderIndex="2" versesCount="26">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.3.1" sblId="Job 3:1" name="Иов 3:1" shortName="Иов 3:1" orderIndex="0">После того открыл Иов уста свои и проклял день свой.</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.2" sblId="Job 3:2" name="Иов 3:2" shortName="Иов 3:2" orderIndex="1">И начал Иов и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.3" sblId="Job 3:3" name="Иов 3:3" shortName="Иов 3:3" orderIndex="2">погибни день, в который я родился, и ночь, в которую сказано: зачался человек!</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.4" sblId="Job 3:4" name="Иов 3:4" shortName="Иов 3:4" orderIndex="3">День тот да будет тьмою; да не взыщет его Бог свыше, и да не воссияет над ним свет!</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.5" sblId="Job 3:5" name="Иов 3:5" shortName="Иов 3:5" orderIndex="4">Да омрачит его тьма и тень смертная, да обложит его туча, да страшатся его, как палящего зноя!</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.6" sblId="Job 3:6" name="Иов 3:6" shortName="Иов 3:6" orderIndex="5">Ночь та, – да обладает ею мрак, да не сочтется она в днях года, да не войдет в число месяцев!</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.7" sblId="Job 3:7" name="Иов 3:7" shortName="Иов 3:7" orderIndex="6">О! ночь та – да будет она безлюдна; да не войдет в нее веселье!</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.8" sblId="Job 3:8" name="Иов 3:8" shortName="Иов 3:8" orderIndex="7">Да проклянут ее проклинающие день, способные разбудить левиафана!</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.9" sblId="Job 3:9" name="Иов 3:9" shortName="Иов 3:9" orderIndex="8">Да померкнут звезды рассвета ее: пусть ждет она света, и он не приходит, и да не увидит она ресниц денницы</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.10" sblId="Job 3:10" name="Иов 3:10" shortName="Иов 3:10" orderIndex="9">за то, что не затворила дверей чрева [матери] моей и не сокрыла горести от очей моих!</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.11" sblId="Job 3:11" name="Иов 3:11" shortName="Иов 3:11" orderIndex="10">Для чего не умер я, выходя из утробы, и не скончался, когда вышел из чрева?</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.12" sblId="Job 3:12" name="Иов 3:12" shortName="Иов 3:12" orderIndex="11">Зачем приняли меня колени? зачем было мне сосать сосцы?</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.13" sblId="Job 3:13" name="Иов 3:13" shortName="Иов 3:13" orderIndex="12">Теперь бы лежал я и почивал; спал бы, и мне было бы покойно</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.14" sblId="Job 3:14" name="Иов 3:14" shortName="Иов 3:14" orderIndex="13">с царями и советниками земли, которые застраивали для себя пустыни,</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.15" sblId="Job 3:15" name="Иов 3:15" shortName="Иов 3:15" orderIndex="14">или с князьями, у которых было золото, и которые наполняли домы свои серебром;</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.16" sblId="Job 3:16" name="Иов 3:16" shortName="Иов 3:16" orderIndex="15">или, как выкидыш сокрытый, я не существовал бы, как младенцы, не увидевшие света.</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.17" sblId="Job 3:17" name="Иов 3:17" shortName="Иов 3:17" orderIndex="16">Там беззаконные перестают наводить страх, и там отдыхают истощившиеся в силах.</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.18" sblId="Job 3:18" name="Иов 3:18" shortName="Иов 3:18" orderIndex="17">Там узники вместе наслаждаются покоем и не слышат криков приставника.</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.19" sblId="Job 3:19" name="Иов 3:19" shortName="Иов 3:19" orderIndex="18">Малый и великий там равны, и раб свободен от господина своего.</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.20" sblId="Job 3:20" name="Иов 3:20" shortName="Иов 3:20" orderIndex="19">На что дан страдальцу свет, и жизнь огорченным душею,</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.21" sblId="Job 3:21" name="Иов 3:21" shortName="Иов 3:21" orderIndex="20">которые ждут смерти, и нет ее, которые вырыли бы ее охотнее, нежели клад,</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.22" sblId="Job 3:22" name="Иов 3:22" shortName="Иов 3:22" orderIndex="21">обрадовались бы до восторга, восхитились бы, что нашли гроб?</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.23" sblId="Job 3:23" name="Иов 3:23" shortName="Иов 3:23" orderIndex="22">[На что дан свет] человеку, которого путь закрыт, и которого Бог окружил мраком?</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.24" sblId="Job 3:24" name="Иов 3:24" shortName="Иов 3:24" orderIndex="23">Вздохи мои предупреждают хлеб мой, и стоны мои льются, как вода,</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.25" sblId="Job 3:25" name="Иов 3:25" shortName="Иов 3:25" orderIndex="24">ибо ужасное, чего я ужасался, то и постигло меня; и чего я боялся, то и пришло ко мне.</Verse>
        <Verse osisId="Job.3.26" sblId="Job 3:26" name="Иов 3:26" shortName="Иов 3:26" orderIndex="25">Нет мне мира, нет покоя, нет отрады: постигло несчастье.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.4" sblId="Job 4" name="Иов 4" shortName="Иов 4" orderIndex="3" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.4.1" sblId="Job 4:1" name="Иов 4:1" shortName="Иов 4:1" orderIndex="0">И отвечал Елифаз Феманитянин и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.2" sblId="Job 4:2" name="Иов 4:2" shortName="Иов 4:2" orderIndex="1">[если] попытаемся мы [сказать] к тебе слово, – не тяжело ли будет тебе? Впрочем кто может возбранить слову!</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.3" sblId="Job 4:3" name="Иов 4:3" shortName="Иов 4:3" orderIndex="2">Вот, ты наставлял многих и опустившиеся руки поддерживал,</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.4" sblId="Job 4:4" name="Иов 4:4" shortName="Иов 4:4" orderIndex="3">падающего восставляли слова твои, и гнущиеся колени ты укреплял.</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.5" sblId="Job 4:5" name="Иов 4:5" shortName="Иов 4:5" orderIndex="4">А теперь дошло до тебя, и ты изнемог; коснулось тебя, и ты упал духом.</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.6" sblId="Job 4:6" name="Иов 4:6" shortName="Иов 4:6" orderIndex="5">Богобоязненность твоя не должна ли быть твоею надеждою, и непорочность путей твоих – упованием твоим?</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.7" sblId="Job 4:7" name="Иов 4:7" shortName="Иов 4:7" orderIndex="6">Вспомни же, погибал ли кто невинный, и где праведные бывали искореняемы?</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.8" sblId="Job 4:8" name="Иов 4:8" shortName="Иов 4:8" orderIndex="7">Как я видал, то оравшие нечестие и сеявшие зло пожинают его;</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.9" sblId="Job 4:9" name="Иов 4:9" shortName="Иов 4:9" orderIndex="8">от дуновения Божия погибают и от духа гнева Его исчезают.</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.10" sblId="Job 4:10" name="Иов 4:10" shortName="Иов 4:10" orderIndex="9">Рев льва и голос рыкающего [умолкает], и зубы скимнов сокрушаются;</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.11" sblId="Job 4:11" name="Иов 4:11" shortName="Иов 4:11" orderIndex="10">могучий лев погибает без добычи, и дети львицы рассеиваются.</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.12" sblId="Job 4:12" name="Иов 4:12" shortName="Иов 4:12" orderIndex="11">И вот, ко мне тайно принеслось слово, и ухо мое приняло нечто от него.</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.13" sblId="Job 4:13" name="Иов 4:13" shortName="Иов 4:13" orderIndex="12">Среди размышлений о ночных видениях, когда сон находит на людей,</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.14" sblId="Job 4:14" name="Иов 4:14" shortName="Иов 4:14" orderIndex="13">объял меня ужас и трепет и потряс все кости мои.</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.15" sblId="Job 4:15" name="Иов 4:15" shortName="Иов 4:15" orderIndex="14">И дух прошел надо мною; дыбом стали волосы на мне.</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.16" sblId="Job 4:16" name="Иов 4:16" shortName="Иов 4:16" orderIndex="15">Он стал, – но я не распознал вида его, – только облик был пред глазами моими; тихое веяние, – и я слышу голос:</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.17" sblId="Job 4:17" name="Иов 4:17" shortName="Иов 4:17" orderIndex="16">человек праведнее ли Бога? и муж чище ли Творца своего?</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.18" sblId="Job 4:18" name="Иов 4:18" shortName="Иов 4:18" orderIndex="17">Вот, Он и слугам Своим не доверяет и в Ангелах Своих усматривает недостатки:</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.19" sblId="Job 4:19" name="Иов 4:19" shortName="Иов 4:19" orderIndex="18">тем более – в обитающих в храминах из брения, которых основание прах, которые истребляются скорее моли.</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.20" sblId="Job 4:20" name="Иов 4:20" shortName="Иов 4:20" orderIndex="19">Между утром и вечером они распадаются; не увидишь, как они вовсе исчезнут.</Verse>
        <Verse osisId="Job.4.21" sblId="Job 4:21" name="Иов 4:21" shortName="Иов 4:21" orderIndex="20">Не погибают ли с ними и достоинства их? Они умирают, не достигнув мудрости.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.5" sblId="Job 5" name="Иов 5" shortName="Иов 5" orderIndex="4" versesCount="27">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.5.1" sblId="Job 5:1" name="Иов 5:1" shortName="Иов 5:1" orderIndex="0">Взывай, если есть отвечающий тебе. И к кому из святых обратишься ты?</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.2" sblId="Job 5:2" name="Иов 5:2" shortName="Иов 5:2" orderIndex="1">Так, глупца убивает гневливость, и несмысленного губит раздражительность.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.3" sblId="Job 5:3" name="Иов 5:3" shortName="Иов 5:3" orderIndex="2">Видел я, как глупец укореняется, и тотчас проклял дом его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.4" sblId="Job 5:4" name="Иов 5:4" shortName="Иов 5:4" orderIndex="3">Дети его далеки от счастья, их будут бить у ворот, и не будет заступника.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.5" sblId="Job 5:5" name="Иов 5:5" shortName="Иов 5:5" orderIndex="4">Жатву его съест голодный и из–за терна возьмет ее, и жаждущие поглотят имущество его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.6" sblId="Job 5:6" name="Иов 5:6" shortName="Иов 5:6" orderIndex="5">Так, не из праха выходит горе, и не из земли вырастает беда;</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.7" sblId="Job 5:7" name="Иов 5:7" shortName="Иов 5:7" orderIndex="6">но человек рождается на страдание, [как] искры, чтобы устремляться вверх.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.8" sblId="Job 5:8" name="Иов 5:8" shortName="Иов 5:8" orderIndex="7">Но я к Богу обратился бы, предал бы дело мое Богу,</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.9" sblId="Job 5:9" name="Иов 5:9" shortName="Иов 5:9" orderIndex="8">Который творит дела великие и неисследимые, чудные без числа,</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.10" sblId="Job 5:10" name="Иов 5:10" shortName="Иов 5:10" orderIndex="9">дает дождь на лице земли и посылает воды на лице полей;</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.11" sblId="Job 5:11" name="Иов 5:11" shortName="Иов 5:11" orderIndex="10">униженных поставляет на высоту, и сетующие возносятся во спасение.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.12" sblId="Job 5:12" name="Иов 5:12" shortName="Иов 5:12" orderIndex="11">Он разрушает замыслы коварных, и руки их не довершают предприятия.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.13" sblId="Job 5:13" name="Иов 5:13" shortName="Иов 5:13" orderIndex="12">Он уловляет мудрецов их же лукавством, и совет хитрых становится тщетным:</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.14" sblId="Job 5:14" name="Иов 5:14" shortName="Иов 5:14" orderIndex="13">днем они встречают тьму и в полдень ходят ощупью, как ночью.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.15" sblId="Job 5:15" name="Иов 5:15" shortName="Иов 5:15" orderIndex="14">Он спасает бедного от меча, от уст их и от руки сильного.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.16" sblId="Job 5:16" name="Иов 5:16" shortName="Иов 5:16" orderIndex="15">И есть несчастному надежда, и неправда затворяет уста свои.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.17" sblId="Job 5:17" name="Иов 5:17" shortName="Иов 5:17" orderIndex="16">Блажен человек, которого вразумляет Бог, и потому наказания Вседержителева не отвергай,</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.18" sblId="Job 5:18" name="Иов 5:18" shortName="Иов 5:18" orderIndex="17">ибо Он причиняет раны и Сам обвязывает их; Он поражает, и Его же руки врачуют.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.19" sblId="Job 5:19" name="Иов 5:19" shortName="Иов 5:19" orderIndex="18">В шести бедах спасет тебя, и в седьмой не коснется тебя зло.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.20" sblId="Job 5:20" name="Иов 5:20" shortName="Иов 5:20" orderIndex="19">Во время голода избавит тебя от смерти, и на войне – от руки меча.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.21" sblId="Job 5:21" name="Иов 5:21" shortName="Иов 5:21" orderIndex="20">От бича языка укроешь себя и не убоишься опустошения, когда оно придет.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.22" sblId="Job 5:22" name="Иов 5:22" shortName="Иов 5:22" orderIndex="21">Опустошению и голоду посмеешься и зверей земли не убоишься,</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.23" sblId="Job 5:23" name="Иов 5:23" shortName="Иов 5:23" orderIndex="22">ибо с камнями полевыми у тебя союз, и звери полевые в мире с тобою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.24" sblId="Job 5:24" name="Иов 5:24" shortName="Иов 5:24" orderIndex="23">И узнаешь, что шатер твой в безопасности, и будешь смотреть за домом твоим, и не согрешишь.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.25" sblId="Job 5:25" name="Иов 5:25" shortName="Иов 5:25" orderIndex="24">И увидишь, что семя твое многочисленно, и отрасли твои, как трава на земле.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.26" sblId="Job 5:26" name="Иов 5:26" shortName="Иов 5:26" orderIndex="25">Войдешь во гроб в зрелости, как укладываются снопы пшеницы в свое время.</Verse>
        <Verse osisId="Job.5.27" sblId="Job 5:27" name="Иов 5:27" shortName="Иов 5:27" orderIndex="26">Вот, что мы дознали; так оно и есть: выслушай это и заметь для себя.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.6" sblId="Job 6" name="Иов 6" shortName="Иов 6" orderIndex="5" versesCount="30">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.6.1" sblId="Job 6:1" name="Иов 6:1" shortName="Иов 6:1" orderIndex="0">И отвечал Иов и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.2" sblId="Job 6:2" name="Иов 6:2" shortName="Иов 6:2" orderIndex="1">о, если бы верно взвешены были вопли мои, и вместе с ними положили на весы страдание мое!</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.3" sblId="Job 6:3" name="Иов 6:3" shortName="Иов 6:3" orderIndex="2">Оно верно перетянуло бы песок морей! От того слова мои неистовы.</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.4" sblId="Job 6:4" name="Иов 6:4" shortName="Иов 6:4" orderIndex="3">Ибо стрелы Вседержителя во мне; яд их пьет дух мой; ужасы Божии ополчились против меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.5" sblId="Job 6:5" name="Иов 6:5" shortName="Иов 6:5" orderIndex="4">Ревет ли дикий осел на траве? мычит ли бык у месива своего?</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.6" sblId="Job 6:6" name="Иов 6:6" shortName="Иов 6:6" orderIndex="5">Едят ли безвкусное без соли, и есть ли вкус в яичном белке?</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.7" sblId="Job 6:7" name="Иов 6:7" shortName="Иов 6:7" orderIndex="6">До чего не хотела коснуться душа моя, то составляет отвратительную пищу мою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.8" sblId="Job 6:8" name="Иов 6:8" shortName="Иов 6:8" orderIndex="7">О, когда бы сбылось желание мое и чаяние мое исполнил Бог!</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.9" sblId="Job 6:9" name="Иов 6:9" shortName="Иов 6:9" orderIndex="8">О, если бы благоволил Бог сокрушить меня, простер руку Свою и сразил меня!</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.10" sblId="Job 6:10" name="Иов 6:10" shortName="Иов 6:10" orderIndex="9">Это было бы еще отрадою мне, и я крепился бы в моей беспощадной болезни, ибо я не отвергся изречений Святаго.</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.11" sblId="Job 6:11" name="Иов 6:11" shortName="Иов 6:11" orderIndex="10">Что за сила у меня, чтобы надеяться мне? и какой конец, чтобы длить мне жизнь мою?</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.12" sblId="Job 6:12" name="Иов 6:12" shortName="Иов 6:12" orderIndex="11">Твердость ли камней твердость моя? и медь ли плоть моя?</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.13" sblId="Job 6:13" name="Иов 6:13" shortName="Иов 6:13" orderIndex="12">Есть ли во мне помощь для меня, и есть ли для меня какая опора?</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.14" sblId="Job 6:14" name="Иов 6:14" shortName="Иов 6:14" orderIndex="13">К страждущему должно быть сожаление от друга его, если только он не оставил страха к Вседержителю.</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.15" sblId="Job 6:15" name="Иов 6:15" shortName="Иов 6:15" orderIndex="14">Но братья мои неверны, как поток, как быстро текущие ручьи,</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.16" sblId="Job 6:16" name="Иов 6:16" shortName="Иов 6:16" orderIndex="15">которые черны от льда и в которых скрывается снег.</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.17" sblId="Job 6:17" name="Иов 6:17" shortName="Иов 6:17" orderIndex="16">Когда становится тепло, они умаляются, а во время жары исчезают с мест своих.</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.18" sblId="Job 6:18" name="Иов 6:18" shortName="Иов 6:18" orderIndex="17">Уклоняют они направление путей своих, заходят в пустыню и теряются;</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.19" sblId="Job 6:19" name="Иов 6:19" shortName="Иов 6:19" orderIndex="18">смотрят на них дороги Фемайские, надеются на них пути Савейские,</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.20" sblId="Job 6:20" name="Иов 6:20" shortName="Иов 6:20" orderIndex="19">но остаются пристыженными в своей надежде; приходят туда и от стыда краснеют.</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.21" sblId="Job 6:21" name="Иов 6:21" shortName="Иов 6:21" orderIndex="20">Так и вы теперь ничто: увидели страшное и испугались.</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.22" sblId="Job 6:22" name="Иов 6:22" shortName="Иов 6:22" orderIndex="21">Говорил ли я: дайте мне, или от достатка вашего заплатите за меня;</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.23" sblId="Job 6:23" name="Иов 6:23" shortName="Иов 6:23" orderIndex="22">и избавьте меня от руки врага, и от руки мучителей выкупите меня?</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.24" sblId="Job 6:24" name="Иов 6:24" shortName="Иов 6:24" orderIndex="23">Научите меня, и я замолчу; укажите, в чем я погрешил.</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.25" sblId="Job 6:25" name="Иов 6:25" shortName="Иов 6:25" orderIndex="24">Как сильны слова правды! Но что доказывают обличения ваши?</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.26" sblId="Job 6:26" name="Иов 6:26" shortName="Иов 6:26" orderIndex="25">Вы придумываете речи для обличения? На ветер пускаете слова ваши.</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.27" sblId="Job 6:27" name="Иов 6:27" shortName="Иов 6:27" orderIndex="26">Вы нападаете на сироту и роете яму другу вашему.</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.28" sblId="Job 6:28" name="Иов 6:28" shortName="Иов 6:28" orderIndex="27">Но прошу вас, взгляните на меня; буду ли я говорить ложь пред лицем вашим?</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.29" sblId="Job 6:29" name="Иов 6:29" shortName="Иов 6:29" orderIndex="28">Пересмотрите, есть ли неправда? пересмотрите, – правда моя.</Verse>
        <Verse osisId="Job.6.30" sblId="Job 6:30" name="Иов 6:30" shortName="Иов 6:30" orderIndex="29">Есть ли на языке моем неправда? Неужели гортань моя не может различить горечи?</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.7" sblId="Job 7" name="Иов 7" shortName="Иов 7" orderIndex="6" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.7.1" sblId="Job 7:1" name="Иов 7:1" shortName="Иов 7:1" orderIndex="0">Не определено ли человеку время на земле, и дни его не то же ли, что дни наемника?</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.2" sblId="Job 7:2" name="Иов 7:2" shortName="Иов 7:2" orderIndex="1">Как раб жаждет тени, и как наемник ждет окончания работы своей,</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.3" sblId="Job 7:3" name="Иов 7:3" shortName="Иов 7:3" orderIndex="2">так я получил в удел месяцы суетные, и ночи горестные отчислены мне.</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.4" sblId="Job 7:4" name="Иов 7:4" shortName="Иов 7:4" orderIndex="3">Когда ложусь, то говорю: "когда–то встану?", а вечер длится, и я ворочаюсь досыта до самого рассвета.</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.5" sblId="Job 7:5" name="Иов 7:5" shortName="Иов 7:5" orderIndex="4">Тело мое одето червями и пыльными струпами; кожа моя лопается и гноится.</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.6" sblId="Job 7:6" name="Иов 7:6" shortName="Иов 7:6" orderIndex="5">Дни мои бегут скорее челнока и кончаются без надежды.</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.7" sblId="Job 7:7" name="Иов 7:7" shortName="Иов 7:7" orderIndex="6">Вспомни, что жизнь моя дуновение, что око мое не возвратится видеть доброе.</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.8" sblId="Job 7:8" name="Иов 7:8" shortName="Иов 7:8" orderIndex="7">Не увидит меня око видевшего меня; очи Твои на меня, – и нет меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.9" sblId="Job 7:9" name="Иов 7:9" shortName="Иов 7:9" orderIndex="8">Редеет облако и уходит; так нисшедший в преисподнюю не выйдет,</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.10" sblId="Job 7:10" name="Иов 7:10" shortName="Иов 7:10" orderIndex="9">не возвратится более в дом свой, и место его не будет уже знать его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.11" sblId="Job 7:11" name="Иов 7:11" shortName="Иов 7:11" orderIndex="10">Не буду же я удерживать уст моих; буду говорить в стеснении духа моего; буду жаловаться в горести души моей.</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.12" sblId="Job 7:12" name="Иов 7:12" shortName="Иов 7:12" orderIndex="11">Разве я море или морское чудовище, что Ты поставил надо мною стражу?</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.13" sblId="Job 7:13" name="Иов 7:13" shortName="Иов 7:13" orderIndex="12">Когда подумаю: утешит меня постель моя, унесет горесть мою ложе мое,</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.14" sblId="Job 7:14" name="Иов 7:14" shortName="Иов 7:14" orderIndex="13">ты страшишь меня снами и видениями пугаешь меня;</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.15" sblId="Job 7:15" name="Иов 7:15" shortName="Иов 7:15" orderIndex="14">и душа моя желает лучше прекращения дыхания, лучше смерти, нежели [сбережения] костей моих.</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.16" sblId="Job 7:16" name="Иов 7:16" shortName="Иов 7:16" orderIndex="15">Опротивела мне жизнь. Не вечно жить мне. Отступи от меня, ибо дни мои суета.</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.17" sblId="Job 7:17" name="Иов 7:17" shortName="Иов 7:17" orderIndex="16">Что такое человек, что Ты столько ценишь его и обращаешь на него внимание Твое,</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.18" sblId="Job 7:18" name="Иов 7:18" shortName="Иов 7:18" orderIndex="17">посещаешь его каждое утро, каждое мгновение испытываешь его?</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.19" sblId="Job 7:19" name="Иов 7:19" shortName="Иов 7:19" orderIndex="18">Доколе же Ты не оставишь, доколе не отойдешь от меня, доколе не дашь мне проглотить слюну мою?</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.20" sblId="Job 7:20" name="Иов 7:20" shortName="Иов 7:20" orderIndex="19">Если я согрешил, то что я сделаю Тебе, страж человеков! Зачем Ты поставил меня противником Себе, так что я стал самому себе в тягость?</Verse>
        <Verse osisId="Job.7.21" sblId="Job 7:21" name="Иов 7:21" shortName="Иов 7:21" orderIndex="20">И зачем бы не простить мне греха и не снять с меня беззакония моего? ибо, вот, я лягу в прахе; завтра поищешь меня, и меня нет.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.8" sblId="Job 8" name="Иов 8" shortName="Иов 8" orderIndex="7" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.8.1" sblId="Job 8:1" name="Иов 8:1" shortName="Иов 8:1" orderIndex="0">И отвечал Вилдад Савхеянин и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.2" sblId="Job 8:2" name="Иов 8:2" shortName="Иов 8:2" orderIndex="1">долго ли ты будешь говорить так? – слова уст твоих бурный ветер!</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.3" sblId="Job 8:3" name="Иов 8:3" shortName="Иов 8:3" orderIndex="2">Неужели Бог извращает суд, и Вседержитель превращает правду?</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.4" sblId="Job 8:4" name="Иов 8:4" shortName="Иов 8:4" orderIndex="3">Если сыновья твои согрешили пред Ним, то Он и предал их в руку беззакония их.</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.5" sblId="Job 8:5" name="Иов 8:5" shortName="Иов 8:5" orderIndex="4">Если же ты взыщешь Бога и помолишься Вседержителю,</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.6" sblId="Job 8:6" name="Иов 8:6" shortName="Иов 8:6" orderIndex="5">и если ты чист и прав, то Он ныне же встанет над тобою и умиротворит жилище правды твоей.</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.7" sblId="Job 8:7" name="Иов 8:7" shortName="Иов 8:7" orderIndex="6">И если вначале у тебя было мало, то впоследствии будет весьма много.</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.8" sblId="Job 8:8" name="Иов 8:8" shortName="Иов 8:8" orderIndex="7">Ибо спроси у прежних родов и вникни в наблюдения отцов их;</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.9" sblId="Job 8:9" name="Иов 8:9" shortName="Иов 8:9" orderIndex="8">а мы – вчерашние и ничего не знаем, потому что наши дни на земле тень.</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.10" sblId="Job 8:10" name="Иов 8:10" shortName="Иов 8:10" orderIndex="9">Вот они научат тебя, скажут тебе и от сердца своего произнесут слова:</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.11" sblId="Job 8:11" name="Иов 8:11" shortName="Иов 8:11" orderIndex="10">поднимается ли тростник без влаги? растет ли камыш без воды?</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.12" sblId="Job 8:12" name="Иов 8:12" shortName="Иов 8:12" orderIndex="11">Еще он в свежести своей и не срезан, а прежде всякой травы засыхает.</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.13" sblId="Job 8:13" name="Иов 8:13" shortName="Иов 8:13" orderIndex="12">Таковы пути всех забывающих Бога, и надежда лицемера погибнет;</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.14" sblId="Job 8:14" name="Иов 8:14" shortName="Иов 8:14" orderIndex="13">упование его подсечено, и уверенность его – дом паука.</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.15" sblId="Job 8:15" name="Иов 8:15" shortName="Иов 8:15" orderIndex="14">Обопрется о дом свой и не устоит; ухватится за него и не удержится.</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.16" sblId="Job 8:16" name="Иов 8:16" shortName="Иов 8:16" orderIndex="15">Зеленеет он пред солнцем, за сад простираются ветви его;</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.17" sblId="Job 8:17" name="Иов 8:17" shortName="Иов 8:17" orderIndex="16">в кучу [камней] вплетаются корни его, между камнями врезываются.</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.18" sblId="Job 8:18" name="Иов 8:18" shortName="Иов 8:18" orderIndex="17">Но когда вырвут его с места его, оно откажется от него: "я не видало тебя!"</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.19" sblId="Job 8:19" name="Иов 8:19" shortName="Иов 8:19" orderIndex="18">Вот радость пути его! а из земли вырастают другие.</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.20" sblId="Job 8:20" name="Иов 8:20" shortName="Иов 8:20" orderIndex="19">Видишь, Бог не отвергает непорочного и не поддерживает руки злодеев.</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.21" sblId="Job 8:21" name="Иов 8:21" shortName="Иов 8:21" orderIndex="20">Он еще наполнит смехом уста твои и губы твои радостным восклицанием.</Verse>
        <Verse osisId="Job.8.22" sblId="Job 8:22" name="Иов 8:22" shortName="Иов 8:22" orderIndex="21">Ненавидящие тебя облекутся в стыд, и шатра нечестивых не станет.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.9" sblId="Job 9" name="Иов 9" shortName="Иов 9" orderIndex="8" versesCount="35">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.9.1" sblId="Job 9:1" name="Иов 9:1" shortName="Иов 9:1" orderIndex="0">И отвечал Иов и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.2" sblId="Job 9:2" name="Иов 9:2" shortName="Иов 9:2" orderIndex="1">правда! знаю, что так; но как оправдается человек пред Богом?</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.3" sblId="Job 9:3" name="Иов 9:3" shortName="Иов 9:3" orderIndex="2">Если захочет вступить в прение с Ним, то не ответит Ему ни на одно из тысячи.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.4" sblId="Job 9:4" name="Иов 9:4" shortName="Иов 9:4" orderIndex="3">Премудр сердцем и могущ силою; кто восставал против Него и оставался в покое?</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.5" sblId="Job 9:5" name="Иов 9:5" shortName="Иов 9:5" orderIndex="4">Он передвигает горы, и не узнают их: Он превращает их в гневе Своем;</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.6" sblId="Job 9:6" name="Иов 9:6" shortName="Иов 9:6" orderIndex="5">сдвигает землю с места ее, и столбы ее дрожат;</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.7" sblId="Job 9:7" name="Иов 9:7" shortName="Иов 9:7" orderIndex="6">скажет солнцу, – и не взойдет, и на звезды налагает печать.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.8" sblId="Job 9:8" name="Иов 9:8" shortName="Иов 9:8" orderIndex="7">Он один распростирает небеса и ходит по высотам моря;</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.9" sblId="Job 9:9" name="Иов 9:9" shortName="Иов 9:9" orderIndex="8">сотворил Ас, Кесиль и Хима и тайники юга;</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.10" sblId="Job 9:10" name="Иов 9:10" shortName="Иов 9:10" orderIndex="9">делает великое, неисследимое и чудное без числа!</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.11" sblId="Job 9:11" name="Иов 9:11" shortName="Иов 9:11" orderIndex="10">Вот, Он пройдет предо мною, и не увижу Его; пронесется и не замечу Его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.12" sblId="Job 9:12" name="Иов 9:12" shortName="Иов 9:12" orderIndex="11">Возьмет, и кто возбранит Ему? кто скажет Ему: что Ты делаешь?</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.13" sblId="Job 9:13" name="Иов 9:13" shortName="Иов 9:13" orderIndex="12">Бог не отвратит гнева Своего; пред Ним падут поборники гордыни.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.14" sblId="Job 9:14" name="Иов 9:14" shortName="Иов 9:14" orderIndex="13">Тем более могу ли я отвечать Ему и приискивать себе слова пред Ним?</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.15" sblId="Job 9:15" name="Иов 9:15" shortName="Иов 9:15" orderIndex="14">Хотя бы я и прав был, но не буду отвечать, а буду умолять Судию моего.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.16" sblId="Job 9:16" name="Иов 9:16" shortName="Иов 9:16" orderIndex="15">Если бы я воззвал, и Он ответил мне, – я не поверил бы, что голос мой услышал Тот,</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.17" sblId="Job 9:17" name="Иов 9:17" shortName="Иов 9:17" orderIndex="16">Кто в вихре разит меня и умножает безвинно мои раны,</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.18" sblId="Job 9:18" name="Иов 9:18" shortName="Иов 9:18" orderIndex="17">не дает мне перевести духа, но пресыщает меня горестями.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.19" sblId="Job 9:19" name="Иов 9:19" shortName="Иов 9:19" orderIndex="18">Если [действовать] силою, то Он могуществен; если судом, кто сведет меня с Ним?</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.20" sblId="Job 9:20" name="Иов 9:20" shortName="Иов 9:20" orderIndex="19">Если я буду оправдываться, то мои же уста обвинят меня; [если] я невинен, то Он признает меня виновным.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.21" sblId="Job 9:21" name="Иов 9:21" shortName="Иов 9:21" orderIndex="20">Невинен я; не хочу знать души моей, презираю жизнь мою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.22" sblId="Job 9:22" name="Иов 9:22" shortName="Иов 9:22" orderIndex="21">Все одно; поэтому я сказал, что Он губит и непорочного и виновного.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.23" sblId="Job 9:23" name="Иов 9:23" shortName="Иов 9:23" orderIndex="22">Если этого поражает Он бичом вдруг, то пытке невинных посмевается.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.24" sblId="Job 9:24" name="Иов 9:24" shortName="Иов 9:24" orderIndex="23">Земля отдана в руки нечестивых; лица судей ее Он закрывает. Если не Он, то кто же?</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.25" sblId="Job 9:25" name="Иов 9:25" shortName="Иов 9:25" orderIndex="24">Дни мои быстрее гонца, – бегут, не видят добра,</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.26" sblId="Job 9:26" name="Иов 9:26" shortName="Иов 9:26" orderIndex="25">несутся, как легкие ладьи, как орел стремится на добычу.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.27" sblId="Job 9:27" name="Иов 9:27" shortName="Иов 9:27" orderIndex="26">Если сказать мне: забуду я жалобы мои, отложу мрачный вид свой и ободрюсь;</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.28" sblId="Job 9:28" name="Иов 9:28" shortName="Иов 9:28" orderIndex="27">то трепещу всех страданий моих, зная, что Ты не объявишь меня невинным.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.29" sblId="Job 9:29" name="Иов 9:29" shortName="Иов 9:29" orderIndex="28">Если же я виновен, то для чего напрасно томлюсь?</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.30" sblId="Job 9:30" name="Иов 9:30" shortName="Иов 9:30" orderIndex="29">Хотя бы я омылся и снежною водою и совершенно очистил руки мои,</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.31" sblId="Job 9:31" name="Иов 9:31" shortName="Иов 9:31" orderIndex="30">то и тогда Ты погрузишь меня в грязь, и возгнушаются мною одежды мои.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.32" sblId="Job 9:32" name="Иов 9:32" shortName="Иов 9:32" orderIndex="31">Ибо Он не человек, как я, чтоб я мог отвечать Ему и идти вместе с Ним на суд!</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.33" sblId="Job 9:33" name="Иов 9:33" shortName="Иов 9:33" orderIndex="32">Нет между нами посредника, который положил бы руку свою на обоих нас.</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.34" sblId="Job 9:34" name="Иов 9:34" shortName="Иов 9:34" orderIndex="33">Да отстранит Он от меня жезл Свой, и страх Его да не ужасает меня, –</Verse>
        <Verse osisId="Job.9.35" sblId="Job 9:35" name="Иов 9:35" shortName="Иов 9:35" orderIndex="34">и тогда я буду говорить и не убоюсь Его, ибо я не таков сам в себе.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.10" sblId="Job 10" name="Иов 10" shortName="Иов 10" orderIndex="9" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.10.1" sblId="Job 10:1" name="Иов 10:1" shortName="Иов 10:1" orderIndex="0">Опротивела душе моей жизнь моя; предамся печали моей; буду говорить в горести души моей.</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.2" sblId="Job 10:2" name="Иов 10:2" shortName="Иов 10:2" orderIndex="1">Скажу Богу: не обвиняй меня; объяви мне, за что Ты со мною борешься?</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.3" sblId="Job 10:3" name="Иов 10:3" shortName="Иов 10:3" orderIndex="2">Хорошо ли для Тебя, что Ты угнетаешь, что презираешь дело рук Твоих, а на совет нечестивых посылаешь свет?</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.4" sblId="Job 10:4" name="Иов 10:4" shortName="Иов 10:4" orderIndex="3">Разве у Тебя плотские очи, и Ты смотришь, как смотрит человек?</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.5" sblId="Job 10:5" name="Иов 10:5" shortName="Иов 10:5" orderIndex="4">Разве дни Твои, как дни человека, или лета Твои, как дни мужа,</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.6" sblId="Job 10:6" name="Иов 10:6" shortName="Иов 10:6" orderIndex="5">что Ты ищешь порока во мне и допытываешься греха во мне,</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.7" sblId="Job 10:7" name="Иов 10:7" shortName="Иов 10:7" orderIndex="6">хотя знаешь, что я не беззаконник, и что некому избавить меня от руки Твоей?</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.8" sblId="Job 10:8" name="Иов 10:8" shortName="Иов 10:8" orderIndex="7">Твои руки трудились надо мною и образовали всего меня кругом, – и Ты губишь меня?</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.9" sblId="Job 10:9" name="Иов 10:9" shortName="Иов 10:9" orderIndex="8">Вспомни, что Ты, как глину, обделал меня, и в прах обращаешь меня?</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.10" sblId="Job 10:10" name="Иов 10:10" shortName="Иов 10:10" orderIndex="9">Не Ты ли вылил меня, как молоко, и, как творог, сгустил меня,</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.11" sblId="Job 10:11" name="Иов 10:11" shortName="Иов 10:11" orderIndex="10">кожею и плотью одел меня, костями и жилами скрепил меня,</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.12" sblId="Job 10:12" name="Иов 10:12" shortName="Иов 10:12" orderIndex="11">жизнь и милость даровал мне, и попечение Твое хранило дух мой?</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.13" sblId="Job 10:13" name="Иов 10:13" shortName="Иов 10:13" orderIndex="12">Но и то скрывал Ты в сердце Своем, – знаю, что это было у Тебя, –</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.14" sblId="Job 10:14" name="Иов 10:14" shortName="Иов 10:14" orderIndex="13">что если я согрешу, Ты заметишь и не оставишь греха моего без наказания.</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.15" sblId="Job 10:15" name="Иов 10:15" shortName="Иов 10:15" orderIndex="14">Если я виновен, горе мне! если и прав, то не осмелюсь поднять головы моей. Я пресыщен унижением; взгляни на бедствие мое:</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.16" sblId="Job 10:16" name="Иов 10:16" shortName="Иов 10:16" orderIndex="15">оно увеличивается. Ты гонишься за мною, как лев, и снова нападаешь на меня и чудным являешься во мне.</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.17" sblId="Job 10:17" name="Иов 10:17" shortName="Иов 10:17" orderIndex="16">Выводишь новых свидетелей Твоих против меня; усиливаешь гнев Твой на меня; и беды, одни за другими, ополчаются против меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.18" sblId="Job 10:18" name="Иов 10:18" shortName="Иов 10:18" orderIndex="17">И зачем Ты вывел меня из чрева? пусть бы я умер, когда еще ничей глаз не видел меня;</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.19" sblId="Job 10:19" name="Иов 10:19" shortName="Иов 10:19" orderIndex="18">пусть бы я, как небывший, из чрева перенесен был во гроб!</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.20" sblId="Job 10:20" name="Иов 10:20" shortName="Иов 10:20" orderIndex="19">Не малы ли дни мои? Оставь, отступи от меня, чтобы я немного ободрился,</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.21" sblId="Job 10:21" name="Иов 10:21" shortName="Иов 10:21" orderIndex="20">прежде нежели отойду, – и уже не возвращусь, – в страну тьмы и сени смертной,</Verse>
        <Verse osisId="Job.10.22" sblId="Job 10:22" name="Иов 10:22" shortName="Иов 10:22" orderIndex="21">в страну мрака, каков есть мрак тени смертной, где нет устройства, [где] темно, как самая тьма.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.11" sblId="Job 11" name="Иов 11" shortName="Иов 11" orderIndex="10" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.11.1" sblId="Job 11:1" name="Иов 11:1" shortName="Иов 11:1" orderIndex="0">И отвечал Софар Наамитянин и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.2" sblId="Job 11:2" name="Иов 11:2" shortName="Иов 11:2" orderIndex="1">разве на множество слов нельзя дать ответа, и разве человек многоречивый прав?</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.3" sblId="Job 11:3" name="Иов 11:3" shortName="Иов 11:3" orderIndex="2">Пустословие твое заставит ли молчать мужей, чтобы ты глумился, и некому было постыдить тебя?</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.4" sblId="Job 11:4" name="Иов 11:4" shortName="Иов 11:4" orderIndex="3">Ты сказал: суждение мое верно, и чист я в очах Твоих.</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.5" sblId="Job 11:5" name="Иов 11:5" shortName="Иов 11:5" orderIndex="4">Но если бы Бог возглаголал и отверз уста Свои к тебе</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.6" sblId="Job 11:6" name="Иов 11:6" shortName="Иов 11:6" orderIndex="5">и открыл тебе тайны премудрости, что тебе вдвое больше следовало бы понести! Итак знай, что Бог для тебя некоторые из беззаконий твоих предал забвению.</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.7" sblId="Job 11:7" name="Иов 11:7" shortName="Иов 11:7" orderIndex="6">Можешь ли ты исследованием найти Бога? Можешь ли совершенно постигнуть Вседержителя?</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.8" sblId="Job 11:8" name="Иов 11:8" shortName="Иов 11:8" orderIndex="7">Он превыше небес, – что можешь сделать? глубже преисподней, – что можешь узнать?</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.9" sblId="Job 11:9" name="Иов 11:9" shortName="Иов 11:9" orderIndex="8">Длиннее земли мера Его и шире моря.</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.10" sblId="Job 11:10" name="Иов 11:10" shortName="Иов 11:10" orderIndex="9">Если Он пройдет и заключит кого в оковы и представит на суд, то кто отклонит Его?</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.11" sblId="Job 11:11" name="Иов 11:11" shortName="Иов 11:11" orderIndex="10">Ибо Он знает людей лживых и видит беззаконие, и оставит ли его без внимания?</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.12" sblId="Job 11:12" name="Иов 11:12" shortName="Иов 11:12" orderIndex="11">Но пустой человек мудрствует, хотя человек рождается подобно дикому осленку.</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.13" sblId="Job 11:13" name="Иов 11:13" shortName="Иов 11:13" orderIndex="12">Если ты управишь сердце твое и прострешь к Нему руки твои,</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.14" sblId="Job 11:14" name="Иов 11:14" shortName="Иов 11:14" orderIndex="13">и если есть порок в руке твоей, а ты удалишь его и не дашь беззаконию обитать в шатрах твоих,</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.15" sblId="Job 11:15" name="Иов 11:15" shortName="Иов 11:15" orderIndex="14">то поднимешь незапятнанное лице твое и будешь тверд и не будешь бояться.</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.16" sblId="Job 11:16" name="Иов 11:16" shortName="Иов 11:16" orderIndex="15">Тогда забудешь горе: как о воде протекшей, будешь вспоминать о нем.</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.17" sblId="Job 11:17" name="Иов 11:17" shortName="Иов 11:17" orderIndex="16">И яснее полдня пойдет жизнь твоя; просветлеешь, как утро.</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.18" sblId="Job 11:18" name="Иов 11:18" shortName="Иов 11:18" orderIndex="17">И будешь спокоен, ибо есть надежда; ты огражден, и можешь спать безопасно.</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.19" sblId="Job 11:19" name="Иов 11:19" shortName="Иов 11:19" orderIndex="18">Будешь лежать, и не будет устрашающего, и многие будут заискивать у тебя.</Verse>
        <Verse osisId="Job.11.20" sblId="Job 11:20" name="Иов 11:20" shortName="Иов 11:20" orderIndex="19">глаза беззаконных истают, и убежище пропадет у них, и надежда их исчезнет.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.12" sblId="Job 12" name="Иов 12" shortName="Иов 12" orderIndex="11" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.12.1" sblId="Job 12:1" name="Иов 12:1" shortName="Иов 12:1" orderIndex="0">И отвечал Иов и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.2" sblId="Job 12:2" name="Иов 12:2" shortName="Иов 12:2" orderIndex="1">подлинно, [только] вы люди, и с вами умрет мудрость!</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.3" sblId="Job 12:3" name="Иов 12:3" shortName="Иов 12:3" orderIndex="2">И у меня [есть] сердце, как у вас; не ниже я вас; и кто не знает того же?</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.4" sblId="Job 12:4" name="Иов 12:4" shortName="Иов 12:4" orderIndex="3">Посмешищем стал я для друга своего, я, который взывал к Богу, и которому Он отвечал, посмешищем – [человек] праведный, непорочный.</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.5" sblId="Job 12:5" name="Иов 12:5" shortName="Иов 12:5" orderIndex="4">Так презрен по мыслям сидящего в покое факел, приготовленный для спотыкающихся ногами.</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.6" sblId="Job 12:6" name="Иов 12:6" shortName="Иов 12:6" orderIndex="5">Покойны шатры у грабителей и безопасны у раздражающих Бога, которые как бы Бога носят в руках своих.</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.7" sblId="Job 12:7" name="Иов 12:7" shortName="Иов 12:7" orderIndex="6">И подлинно: спроси у скота, и научит тебя, у птицы небесной, и возвестит тебе;</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.8" sblId="Job 12:8" name="Иов 12:8" shortName="Иов 12:8" orderIndex="7">или побеседуй с землею, и наставит тебя, и скажут тебе рыбы морские.</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.9" sblId="Job 12:9" name="Иов 12:9" shortName="Иов 12:9" orderIndex="8">Кто во всем этом не узнает, что рука Господа сотворила сие?</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.10" sblId="Job 12:10" name="Иов 12:10" shortName="Иов 12:10" orderIndex="9">В Его руке душа всего живущего и дух всякой человеческой плоти.</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.11" sblId="Job 12:11" name="Иов 12:11" shortName="Иов 12:11" orderIndex="10">Не ухо ли разбирает слова, и не язык ли распознает вкус пищи?</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.12" sblId="Job 12:12" name="Иов 12:12" shortName="Иов 12:12" orderIndex="11">В старцах – мудрость, и в долголетних – разум.</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.13" sblId="Job 12:13" name="Иов 12:13" shortName="Иов 12:13" orderIndex="12">У Него премудрость и сила; Его совет и разум.</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.14" sblId="Job 12:14" name="Иов 12:14" shortName="Иов 12:14" orderIndex="13">Что Он разрушит, то не построится; кого Он заключит, тот не высвободится.</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.15" sblId="Job 12:15" name="Иов 12:15" shortName="Иов 12:15" orderIndex="14">Остановит воды, и все высохнет; пустит их, и превратят землю.</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.16" sblId="Job 12:16" name="Иов 12:16" shortName="Иов 12:16" orderIndex="15">У Него могущество и премудрость, пред Ним заблуждающийся и вводящий в заблуждение.</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.17" sblId="Job 12:17" name="Иов 12:17" shortName="Иов 12:17" orderIndex="16">Он приводит советников в необдуманность и судей делает глупыми.</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.18" sblId="Job 12:18" name="Иов 12:18" shortName="Иов 12:18" orderIndex="17">Он лишает перевязей царей и поясом обвязывает чресла их;</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.19" sblId="Job 12:19" name="Иов 12:19" shortName="Иов 12:19" orderIndex="18">князей лишает достоинства и низвергает храбрых;</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.20" sblId="Job 12:20" name="Иов 12:20" shortName="Иов 12:20" orderIndex="19">отнимает язык у велеречивых и старцев лишает смысла;</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.21" sblId="Job 12:21" name="Иов 12:21" shortName="Иов 12:21" orderIndex="20">покрывает стыдом знаменитых и силу могучих ослабляет;</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.22" sblId="Job 12:22" name="Иов 12:22" shortName="Иов 12:22" orderIndex="21">открывает глубокое из среды тьмы и выводит на свет тень смертную;</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.23" sblId="Job 12:23" name="Иов 12:23" shortName="Иов 12:23" orderIndex="22">умножает народы и истребляет их; рассевает народы и собирает их;</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.24" sblId="Job 12:24" name="Иов 12:24" shortName="Иов 12:24" orderIndex="23">отнимает ум у глав народа земли и оставляет их блуждать в пустыне, где нет пути:</Verse>
        <Verse osisId="Job.12.25" sblId="Job 12:25" name="Иов 12:25" shortName="Иов 12:25" orderIndex="24">ощупью ходят они во тьме без света и шатаются, как пьяные.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.13" sblId="Job 13" name="Иов 13" shortName="Иов 13" orderIndex="12" versesCount="28">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.13.1" sblId="Job 13:1" name="Иов 13:1" shortName="Иов 13:1" orderIndex="0">Вот, все [это] видело око мое, слышало ухо мое и заметило для себя.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.2" sblId="Job 13:2" name="Иов 13:2" shortName="Иов 13:2" orderIndex="1">Сколько знаете вы, знаю и я: не ниже я вас.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.3" sblId="Job 13:3" name="Иов 13:3" shortName="Иов 13:3" orderIndex="2">Но я к Вседержителю хотел бы говорить и желал бы состязаться с Богом.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.4" sblId="Job 13:4" name="Иов 13:4" shortName="Иов 13:4" orderIndex="3">А вы сплетчики лжи; все вы бесполезные врачи.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.5" sblId="Job 13:5" name="Иов 13:5" shortName="Иов 13:5" orderIndex="4">О, если бы вы только молчали! это было бы [вменено] вам в мудрость.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.6" sblId="Job 13:6" name="Иов 13:6" shortName="Иов 13:6" orderIndex="5">Выслушайте же рассуждения мои и вникните в возражение уст моих.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.7" sblId="Job 13:7" name="Иов 13:7" shortName="Иов 13:7" orderIndex="6">Надлежало ли вам ради Бога говорить неправду и для Него говорить ложь?</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.8" sblId="Job 13:8" name="Иов 13:8" shortName="Иов 13:8" orderIndex="7">Надлежало ли вам быть лицеприятными к Нему и за Бога так препираться?</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.9" sblId="Job 13:9" name="Иов 13:9" shortName="Иов 13:9" orderIndex="8">Хорошо ли будет, когда Он испытает вас? Обманете ли Его, как обманывают человека?</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.10" sblId="Job 13:10" name="Иов 13:10" shortName="Иов 13:10" orderIndex="9">Строго накажет Он вас, хотя вы и скрытно лицемерите.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.11" sblId="Job 13:11" name="Иов 13:11" shortName="Иов 13:11" orderIndex="10">Неужели величие Его не устрашает вас, и страх Его не нападает на вас?</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.12" sblId="Job 13:12" name="Иов 13:12" shortName="Иов 13:12" orderIndex="11">Напоминания ваши подобны пеплу; оплоты ваши – оплоты глиняные.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.13" sblId="Job 13:13" name="Иов 13:13" shortName="Иов 13:13" orderIndex="12">Замолчите предо мною, и я буду говорить, что бы ни постигло меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.14" sblId="Job 13:14" name="Иов 13:14" shortName="Иов 13:14" orderIndex="13">Для чего мне терзать тело мое зубами моими и душу мою полагать в руку мою?</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.15" sblId="Job 13:15" name="Иов 13:15" shortName="Иов 13:15" orderIndex="14">Вот, Он убивает меня, но я буду надеяться; я желал бы только отстоять пути мои пред лицем Его!</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.16" sblId="Job 13:16" name="Иов 13:16" shortName="Иов 13:16" orderIndex="15">И это уже в оправдание мне, потому что лицемер не пойдет пред лице Его!</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.17" sblId="Job 13:17" name="Иов 13:17" shortName="Иов 13:17" orderIndex="16">Выслушайте внимательно слово мое и объяснение мое ушами вашими.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.18" sblId="Job 13:18" name="Иов 13:18" shortName="Иов 13:18" orderIndex="17">Вот, я завел судебное дело: знаю, что буду прав.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.19" sblId="Job 13:19" name="Иов 13:19" shortName="Иов 13:19" orderIndex="18">Кто в состоянии оспорить меня? Ибо я скоро умолкну и испущу дух.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.20" sblId="Job 13:20" name="Иов 13:20" shortName="Иов 13:20" orderIndex="19">Двух только [вещей] не делай со мною, и тогда я не буду укрываться от лица Твоего:</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.21" sblId="Job 13:21" name="Иов 13:21" shortName="Иов 13:21" orderIndex="20">удали от меня руку Твою, и ужас Твой да не потрясает меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.22" sblId="Job 13:22" name="Иов 13:22" shortName="Иов 13:22" orderIndex="21">Тогда зови, и я буду отвечать, или буду говорить я, а Ты отвечай мне.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.23" sblId="Job 13:23" name="Иов 13:23" shortName="Иов 13:23" orderIndex="22">Сколько у меня пороков и грехов? покажи мне беззаконие мое и грех мой.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.24" sblId="Job 13:24" name="Иов 13:24" shortName="Иов 13:24" orderIndex="23">Для чего скрываешь лице Твое и считаешь меня врагом Тебе?</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.25" sblId="Job 13:25" name="Иов 13:25" shortName="Иов 13:25" orderIndex="24">Не сорванный ли листок Ты сокрушаешь и не сухую ли соломинку преследуешь?</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.26" sblId="Job 13:26" name="Иов 13:26" shortName="Иов 13:26" orderIndex="25">Ибо Ты пишешь на меня горькое и вменяешь мне грехи юности моей,</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.27" sblId="Job 13:27" name="Иов 13:27" shortName="Иов 13:27" orderIndex="26">и ставишь в колоду ноги мои и подстерегаешь все стези мои, – гонишься по следам ног моих.</Verse>
        <Verse osisId="Job.13.28" sblId="Job 13:28" name="Иов 13:28" shortName="Иов 13:28" orderIndex="27">А он, как гниль, распадается, как одежда, изъеденная молью.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.14" sblId="Job 14" name="Иов 14" shortName="Иов 14" orderIndex="13" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.14.1" sblId="Job 14:1" name="Иов 14:1" shortName="Иов 14:1" orderIndex="0">Человек, рожденный женою, краткодневен и пресыщен печалями:</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.2" sblId="Job 14:2" name="Иов 14:2" shortName="Иов 14:2" orderIndex="1">как цветок, он выходит и опадает; убегает, как тень, и не останавливается.</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.3" sblId="Job 14:3" name="Иов 14:3" shortName="Иов 14:3" orderIndex="2">И на него–то Ты отверзаешь очи Твои, и меня ведешь на суд с Тобою?</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.4" sblId="Job 14:4" name="Иов 14:4" shortName="Иов 14:4" orderIndex="3">Кто родится чистым от нечистого? Ни один.</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.5" sblId="Job 14:5" name="Иов 14:5" shortName="Иов 14:5" orderIndex="4">Если дни ему определены, и число месяцев его у Тебя, если Ты положил ему предел, которого он не перейдет,</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.6" sblId="Job 14:6" name="Иов 14:6" shortName="Иов 14:6" orderIndex="5">то уклонись от него: пусть он отдохнет, доколе не окончит, как наемник, дня своего.</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.7" sblId="Job 14:7" name="Иов 14:7" shortName="Иов 14:7" orderIndex="6">Для дерева есть надежда, что оно, если и будет срублено, снова оживет, и отрасли от него [выходить] не перестанут:</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.8" sblId="Job 14:8" name="Иов 14:8" shortName="Иов 14:8" orderIndex="7">если и устарел в земле корень его, и пень его замер в пыли,</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.9" sblId="Job 14:9" name="Иов 14:9" shortName="Иов 14:9" orderIndex="8">но, лишь почуяло воду, оно дает отпрыски и пускает ветви, как бы вновь посаженное.</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.10" sblId="Job 14:10" name="Иов 14:10" shortName="Иов 14:10" orderIndex="9">А человек умирает и распадается; отошел, и где он?</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.11" sblId="Job 14:11" name="Иов 14:11" shortName="Иов 14:11" orderIndex="10">Уходят воды из озера, и река иссякает и высыхает:</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.12" sblId="Job 14:12" name="Иов 14:12" shortName="Иов 14:12" orderIndex="11">так человек ляжет и не станет; до скончания неба он не пробудится и не воспрянет от сна своего.</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.13" sblId="Job 14:13" name="Иов 14:13" shortName="Иов 14:13" orderIndex="12">О, если бы Ты в преисподней сокрыл меня и укрывал меня, пока пройдет гнев Твой, положил мне срок и потом вспомнил обо мне!</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.14" sblId="Job 14:14" name="Иов 14:14" shortName="Иов 14:14" orderIndex="13">Когда умрет человек, то будет ли он опять жить? Во все дни определенного мне времени я ожидал бы, пока придет мне смена.</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.15" sblId="Job 14:15" name="Иов 14:15" shortName="Иов 14:15" orderIndex="14">Воззвал бы Ты, и я дал бы Тебе ответ, и Ты явил бы благоволение творению рук Твоих;</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.16" sblId="Job 14:16" name="Иов 14:16" shortName="Иов 14:16" orderIndex="15">ибо тогда Ты исчислял бы шаги мои и не подстерегал бы греха моего;</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.17" sblId="Job 14:17" name="Иов 14:17" shortName="Иов 14:17" orderIndex="16">в свитке было бы запечатано беззаконие мое, и Ты закрыл бы вину мою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.18" sblId="Job 14:18" name="Иов 14:18" shortName="Иов 14:18" orderIndex="17">Но гора падая разрушается, и скала сходит с места своего;</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.19" sblId="Job 14:19" name="Иов 14:19" shortName="Иов 14:19" orderIndex="18">вода стирает камни; разлив ее смывает земную пыль: так и надежду человека Ты уничтожаешь.</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.20" sblId="Job 14:20" name="Иов 14:20" shortName="Иов 14:20" orderIndex="19">Теснишь его до конца, и он уходит; изменяешь ему лице и отсылаешь его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.21" sblId="Job 14:21" name="Иов 14:21" shortName="Иов 14:21" orderIndex="20">В чести ли дети его – он не знает, унижены ли – он не замечает;</Verse>
        <Verse osisId="Job.14.22" sblId="Job 14:22" name="Иов 14:22" shortName="Иов 14:22" orderIndex="21">но плоть его на нем болит, и душа его в нем страдает.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.15" sblId="Job 15" name="Иов 15" shortName="Иов 15" orderIndex="14" versesCount="35">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.15.1" sblId="Job 15:1" name="Иов 15:1" shortName="Иов 15:1" orderIndex="0">И отвечал Елифаз Феманитянин и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.2" sblId="Job 15:2" name="Иов 15:2" shortName="Иов 15:2" orderIndex="1">станет ли мудрый отвечать знанием пустым и наполнять чрево свое ветром палящим,</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.3" sblId="Job 15:3" name="Иов 15:3" shortName="Иов 15:3" orderIndex="2">оправдываться словами бесполезными и речью, не имеющею никакой силы?</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.4" sblId="Job 15:4" name="Иов 15:4" shortName="Иов 15:4" orderIndex="3">Да ты отложил и страх и за малость считаешь речь к Богу.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.5" sblId="Job 15:5" name="Иов 15:5" shortName="Иов 15:5" orderIndex="4">Нечестие твое настроило так уста твои, и ты избрал язык лукавых.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.6" sblId="Job 15:6" name="Иов 15:6" shortName="Иов 15:6" orderIndex="5">Тебя обвиняют уста твои, а не я, и твой язык говорит против тебя.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.7" sblId="Job 15:7" name="Иов 15:7" shortName="Иов 15:7" orderIndex="6">Разве ты первым человеком родился и прежде холмов создан?</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.8" sblId="Job 15:8" name="Иов 15:8" shortName="Иов 15:8" orderIndex="7">Разве совет Божий ты слышал и привлек к себе премудрость?</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.9" sblId="Job 15:9" name="Иов 15:9" shortName="Иов 15:9" orderIndex="8">Что знаешь ты, чего бы не знали мы? что разумеешь ты, чего не было бы и у нас?</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.10" sblId="Job 15:10" name="Иов 15:10" shortName="Иов 15:10" orderIndex="9">И седовласый и старец есть между нами, днями превышающий отца твоего.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.11" sblId="Job 15:11" name="Иов 15:11" shortName="Иов 15:11" orderIndex="10">Разве малость для тебя утешения Божии? И это неизвестно тебе?</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.12" sblId="Job 15:12" name="Иов 15:12" shortName="Иов 15:12" orderIndex="11">К чему порывает тебя сердце твое, и к чему так гордо смотришь?</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.13" sblId="Job 15:13" name="Иов 15:13" shortName="Иов 15:13" orderIndex="12">Что устремляешь против Бога дух твой и устами твоими произносишь такие речи?</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.14" sblId="Job 15:14" name="Иов 15:14" shortName="Иов 15:14" orderIndex="13">Что такое человек, чтоб быть ему чистым, и чтобы рожденному женщиною быть праведным?</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.15" sblId="Job 15:15" name="Иов 15:15" shortName="Иов 15:15" orderIndex="14">Вот, Он и святым Своим не доверяет, и небеса нечисты в очах Его:</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.16" sblId="Job 15:16" name="Иов 15:16" shortName="Иов 15:16" orderIndex="15">тем больше нечист и растлен человек, пьющий беззаконие, как воду.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.17" sblId="Job 15:17" name="Иов 15:17" shortName="Иов 15:17" orderIndex="16">Я буду говорить тебе, слушай меня; я расскажу тебе, что видел,</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.18" sblId="Job 15:18" name="Иов 15:18" shortName="Иов 15:18" orderIndex="17">что слышали мудрые и не скрыли слышанного от отцов своих,</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.19" sblId="Job 15:19" name="Иов 15:19" shortName="Иов 15:19" orderIndex="18">которым одним отдана была земля, и среди которых чужой не ходил.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.20" sblId="Job 15:20" name="Иов 15:20" shortName="Иов 15:20" orderIndex="19">Нечестивый мучит себя во все дни свои, и число лет закрыто от притеснителя;</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.21" sblId="Job 15:21" name="Иов 15:21" shortName="Иов 15:21" orderIndex="20">звук ужасов в ушах его; среди мира идет на него губитель.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.22" sblId="Job 15:22" name="Иов 15:22" shortName="Иов 15:22" orderIndex="21">Он не надеется спастись от тьмы; видит пред собою меч.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.23" sblId="Job 15:23" name="Иов 15:23" shortName="Иов 15:23" orderIndex="22">Он скитается за куском хлеба повсюду; знает, что уже готов, в руках у него день тьмы.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.24" sblId="Job 15:24" name="Иов 15:24" shortName="Иов 15:24" orderIndex="23">Устрашает его нужда и теснота; одолевает его, как царь, приготовившийся к битве,</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.25" sblId="Job 15:25" name="Иов 15:25" shortName="Иов 15:25" orderIndex="24">за то, что он простирал против Бога руку свою и противился Вседержителю,</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.26" sblId="Job 15:26" name="Иов 15:26" shortName="Иов 15:26" orderIndex="25">устремлялся против Него с [гордою] выею, под толстыми щитами своими;</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.27" sblId="Job 15:27" name="Иов 15:27" shortName="Иов 15:27" orderIndex="26">потому что он покрыл лице свое жиром своим и обложил туком лядвеи свои.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.28" sblId="Job 15:28" name="Иов 15:28" shortName="Иов 15:28" orderIndex="27">И он селится в городах разоренных, в домах, в которых не живут, которые обречены на развалины.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.29" sblId="Job 15:29" name="Иов 15:29" shortName="Иов 15:29" orderIndex="28">Не пребудет он богатым, и не уцелеет имущество его, и не распрострется по земле приобретение его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.30" sblId="Job 15:30" name="Иов 15:30" shortName="Иов 15:30" orderIndex="29">Не уйдет от тьмы; отрасли его иссушит пламя и дуновением уст своих увлечет его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.31" sblId="Job 15:31" name="Иов 15:31" shortName="Иов 15:31" orderIndex="30">Пусть не доверяет суете заблудший, ибо суета будет и воздаянием ему.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.32" sblId="Job 15:32" name="Иов 15:32" shortName="Иов 15:32" orderIndex="31">Не в свой день он скончается, и ветви его не будут зеленеть.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.33" sblId="Job 15:33" name="Иов 15:33" shortName="Иов 15:33" orderIndex="32">Сбросит он, как виноградная лоза, недозрелую ягоду свою и, как маслина, стряхнет цвет свой.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.34" sblId="Job 15:34" name="Иов 15:34" shortName="Иов 15:34" orderIndex="33">Так опустеет дом нечестивого, и огонь пожрет шатры мздоимства.</Verse>
        <Verse osisId="Job.15.35" sblId="Job 15:35" name="Иов 15:35" shortName="Иов 15:35" orderIndex="34">Он зачал зло и родил ложь, и утроба его приготовляет обман.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.16" sblId="Job 16" name="Иов 16" shortName="Иов 16" orderIndex="15" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.16.1" sblId="Job 16:1" name="Иов 16:1" shortName="Иов 16:1" orderIndex="0">И отвечал Иов и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.2" sblId="Job 16:2" name="Иов 16:2" shortName="Иов 16:2" orderIndex="1">слышал я много такого; жалкие утешители все вы!</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.3" sblId="Job 16:3" name="Иов 16:3" shortName="Иов 16:3" orderIndex="2">Будет ли конец ветреным словам? и что побудило тебя так отвечать?</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.4" sblId="Job 16:4" name="Иов 16:4" shortName="Иов 16:4" orderIndex="3">И я мог бы так же говорить, как вы, если бы душа ваша была на месте души моей; ополчался бы на вас словами и кивал бы на вас головою моею;</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.5" sblId="Job 16:5" name="Иов 16:5" shortName="Иов 16:5" orderIndex="4">подкреплял бы вас языком моим и движением губ утешал бы.</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.6" sblId="Job 16:6" name="Иов 16:6" shortName="Иов 16:6" orderIndex="5">Говорю ли я, не утоляется скорбь моя; перестаю ли, что отходит от меня?</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.7" sblId="Job 16:7" name="Иов 16:7" shortName="Иов 16:7" orderIndex="6">Но ныне Он изнурил меня. Ты разрушил всю семью мою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.8" sblId="Job 16:8" name="Иов 16:8" shortName="Иов 16:8" orderIndex="7">Ты покрыл меня морщинами во свидетельство против меня; восстает на меня изможденность моя, в лицо укоряет меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.9" sblId="Job 16:9" name="Иов 16:9" shortName="Иов 16:9" orderIndex="8">Гнев Его терзает и враждует против меня, скрежещет на меня зубами своими; неприятель мой острит на меня глаза свои.</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.10" sblId="Job 16:10" name="Иов 16:10" shortName="Иов 16:10" orderIndex="9">Разинули на меня пасть свою; ругаясь бьют меня по щекам; все сговорились против меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.11" sblId="Job 16:11" name="Иов 16:11" shortName="Иов 16:11" orderIndex="10">Предал меня Бог беззаконнику и в руки нечестивым бросил меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.12" sblId="Job 16:12" name="Иов 16:12" shortName="Иов 16:12" orderIndex="11">Я был спокоен, но Он потряс меня; взял меня за шею и избил меня и поставил меня целью для Себя.</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.13" sblId="Job 16:13" name="Иов 16:13" shortName="Иов 16:13" orderIndex="12">Окружили меня стрельцы Его; Он рассекает внутренности мои и не щадит, пролил на землю желчь мою,</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.14" sblId="Job 16:14" name="Иов 16:14" shortName="Иов 16:14" orderIndex="13">пробивает во мне пролом за проломом, бежит на меня, как ратоборец.</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.15" sblId="Job 16:15" name="Иов 16:15" shortName="Иов 16:15" orderIndex="14">Вретище сшил я на кожу мою и в прах положил голову мою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.16" sblId="Job 16:16" name="Иов 16:16" shortName="Иов 16:16" orderIndex="15">Лицо мое побагровело от плача, и на веждах моих тень смерти,</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.17" sblId="Job 16:17" name="Иов 16:17" shortName="Иов 16:17" orderIndex="16">при всем том, что нет хищения в руках моих, и молитва моя чиста.</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.18" sblId="Job 16:18" name="Иов 16:18" shortName="Иов 16:18" orderIndex="17">Земля! не закрой моей крови, и да не будет места воплю моему.</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.19" sblId="Job 16:19" name="Иов 16:19" shortName="Иов 16:19" orderIndex="18">И ныне вот на небесах Свидетель мой, и Заступник мой в вышних!</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.20" sblId="Job 16:20" name="Иов 16:20" shortName="Иов 16:20" orderIndex="19">Многоречивые друзья мои! К Богу слезит око мое.</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.21" sblId="Job 16:21" name="Иов 16:21" shortName="Иов 16:21" orderIndex="20">О, если бы человек мог иметь состязание с Богом, как сын человеческий с ближним своим!</Verse>
        <Verse osisId="Job.16.22" sblId="Job 16:22" name="Иов 16:22" shortName="Иов 16:22" orderIndex="21">Ибо летам моим приходит конец, и я отхожу в путь невозвратный.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.17" sblId="Job 17" name="Иов 17" shortName="Иов 17" orderIndex="16" versesCount="16">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.17.1" sblId="Job 17:1" name="Иов 17:1" shortName="Иов 17:1" orderIndex="0">Дыхание мое ослабело; дни мои угасают; гробы предо мною.</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.2" sblId="Job 17:2" name="Иов 17:2" shortName="Иов 17:2" orderIndex="1">Если бы не насмешки их, то и среди споров их око мое пребывало бы спокойно.</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.3" sblId="Job 17:3" name="Иов 17:3" shortName="Иов 17:3" orderIndex="2">Заступись, поручись [Сам] за меня пред Собою! иначе кто поручится за меня?</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.4" sblId="Job 17:4" name="Иов 17:4" shortName="Иов 17:4" orderIndex="3">Ибо Ты закрыл сердце их от разумения, и потому не дашь восторжествовать [им].</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.5" sblId="Job 17:5" name="Иов 17:5" shortName="Иов 17:5" orderIndex="4">Кто обрекает друзей своих в добычу, у детей того глаза истают.</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.6" sblId="Job 17:6" name="Иов 17:6" shortName="Иов 17:6" orderIndex="5">Он поставил меня притчею для народа и посмешищем для него.</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.7" sblId="Job 17:7" name="Иов 17:7" shortName="Иов 17:7" orderIndex="6">Помутилось от горести око мое, и все члены мои, как тень.</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.8" sblId="Job 17:8" name="Иов 17:8" shortName="Иов 17:8" orderIndex="7">Изумятся о сем праведные, и невинный вознегодует на лицемера.</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.9" sblId="Job 17:9" name="Иов 17:9" shortName="Иов 17:9" orderIndex="8">Но праведник будет крепко держаться пути своего, и чистый руками будет больше и больше утверждаться.</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.10" sblId="Job 17:10" name="Иов 17:10" shortName="Иов 17:10" orderIndex="9">Выслушайте, все вы, и подойдите; не найду я мудрого между вами.</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.11" sblId="Job 17:11" name="Иов 17:11" shortName="Иов 17:11" orderIndex="10">Дни мои прошли; думы мои – достояние сердца моего – разбиты.</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.12" sblId="Job 17:12" name="Иов 17:12" shortName="Иов 17:12" orderIndex="11">А они ночь [хотят] превратить в день, свет приблизить к лицу тьмы.</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.13" sblId="Job 17:13" name="Иов 17:13" shortName="Иов 17:13" orderIndex="12">Если бы я и ожидать стал, то преисподняя – дом мой; во тьме постелю я постель мою;</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.14" sblId="Job 17:14" name="Иов 17:14" shortName="Иов 17:14" orderIndex="13">гробу скажу: ты отец мой, червю: ты мать моя и сестра моя.</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.15" sblId="Job 17:15" name="Иов 17:15" shortName="Иов 17:15" orderIndex="14">Где же после этого надежда моя? и ожидаемое мною кто увидит?</Verse>
        <Verse osisId="Job.17.16" sblId="Job 17:16" name="Иов 17:16" shortName="Иов 17:16" orderIndex="15">В преисподнюю сойдет она и будет покоиться со мною в прахе.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.18" sblId="Job 18" name="Иов 18" shortName="Иов 18" orderIndex="17" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.18.1" sblId="Job 18:1" name="Иов 18:1" shortName="Иов 18:1" orderIndex="0">И отвечал Вилдад Савхеянин и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.2" sblId="Job 18:2" name="Иов 18:2" shortName="Иов 18:2" orderIndex="1">когда же положите вы конец таким речам? обдумайте, и потом будем говорить.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.3" sblId="Job 18:3" name="Иов 18:3" shortName="Иов 18:3" orderIndex="2">Зачем считаться нам за животных и быть униженными в собственных глазах ваших?</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.4" sblId="Job 18:4" name="Иов 18:4" shortName="Иов 18:4" orderIndex="3">[О ты], раздирающий душу твою в гневе твоем! Неужели для тебя опустеть земле, и скале сдвинуться с места своего?</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.5" sblId="Job 18:5" name="Иов 18:5" shortName="Иов 18:5" orderIndex="4">Да, свет у беззаконного потухнет, и не останется искры от огня его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.6" sblId="Job 18:6" name="Иов 18:6" shortName="Иов 18:6" orderIndex="5">Померкнет свет в шатре его, и светильник его угаснет над ним.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.7" sblId="Job 18:7" name="Иов 18:7" shortName="Иов 18:7" orderIndex="6">Сократятся шаги могущества его, и низложит его собственный замысл его,</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.8" sblId="Job 18:8" name="Иов 18:8" shortName="Иов 18:8" orderIndex="7">ибо он попадет в сеть своими ногами и по тенетам ходить будет.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.9" sblId="Job 18:9" name="Иов 18:9" shortName="Иов 18:9" orderIndex="8">Петля зацепит за ногу его, и грабитель уловит его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.10" sblId="Job 18:10" name="Иов 18:10" shortName="Иов 18:10" orderIndex="9">Скрытно разложены по земле силки для него и западни на дороге.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.11" sblId="Job 18:11" name="Иов 18:11" shortName="Иов 18:11" orderIndex="10">Со всех сторон будут страшить его ужасы и заставят его бросаться туда и сюда.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.12" sblId="Job 18:12" name="Иов 18:12" shortName="Иов 18:12" orderIndex="11">Истощится от голода сила его, и гибель готова, сбоку у него.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.13" sblId="Job 18:13" name="Иов 18:13" shortName="Иов 18:13" orderIndex="12">Съест члены тела его, съест члены его первенец смерти.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.14" sblId="Job 18:14" name="Иов 18:14" shortName="Иов 18:14" orderIndex="13">Изгнана будет из шатра его надежда его, и это низведет его к царю ужасов.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.15" sblId="Job 18:15" name="Иов 18:15" shortName="Иов 18:15" orderIndex="14">Поселятся в шатре его, потому что он уже не его; жилище его посыпано будет серою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.16" sblId="Job 18:16" name="Иов 18:16" shortName="Иов 18:16" orderIndex="15">Снизу подсохнут корни его, и сверху увянут ветви его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.17" sblId="Job 18:17" name="Иов 18:17" shortName="Иов 18:17" orderIndex="16">Память о нем исчезнет с земли, и имени его не будет на площади.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.18" sblId="Job 18:18" name="Иов 18:18" shortName="Иов 18:18" orderIndex="17">Изгонят его из света во тьму и сотрут его с лица земли.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.19" sblId="Job 18:19" name="Иов 18:19" shortName="Иов 18:19" orderIndex="18">Ни сына его, ни внука не будет в народе его, и никого не останется в жилищах его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.20" sblId="Job 18:20" name="Иов 18:20" shortName="Иов 18:20" orderIndex="19">О дне его ужаснутся потомки, и современники будут объяты трепетом.</Verse>
        <Verse osisId="Job.18.21" sblId="Job 18:21" name="Иов 18:21" shortName="Иов 18:21" orderIndex="20">Таковы жилища беззаконного, и таково место того, кто не знает Бога.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.19" sblId="Job 19" name="Иов 19" shortName="Иов 19" orderIndex="18" versesCount="29">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.19.1" sblId="Job 19:1" name="Иов 19:1" shortName="Иов 19:1" orderIndex="0">И отвечал Иов и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.2" sblId="Job 19:2" name="Иов 19:2" shortName="Иов 19:2" orderIndex="1">доколе будете мучить душу мою и терзать меня речами?</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.3" sblId="Job 19:3" name="Иов 19:3" shortName="Иов 19:3" orderIndex="2">Вот, уже раз десять вы срамили меня и не стыдитесь теснить меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.4" sblId="Job 19:4" name="Иов 19:4" shortName="Иов 19:4" orderIndex="3">Если я и действительно погрешил, то погрешность моя при мне остается.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.5" sblId="Job 19:5" name="Иов 19:5" shortName="Иов 19:5" orderIndex="4">Если же вы хотите повеличаться надо мною и упрекнуть меня позором моим,</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.6" sblId="Job 19:6" name="Иов 19:6" shortName="Иов 19:6" orderIndex="5">то знайте, что Бог ниспроверг меня и обложил меня Своею сетью.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.7" sblId="Job 19:7" name="Иов 19:7" shortName="Иов 19:7" orderIndex="6">Вот, я кричу: обида! и никто не слушает; вопию, и нет суда.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.8" sblId="Job 19:8" name="Иов 19:8" shortName="Иов 19:8" orderIndex="7">Он преградил мне дорогу, и не могу пройти, и на стези мои положил тьму.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.9" sblId="Job 19:9" name="Иов 19:9" shortName="Иов 19:9" orderIndex="8">Совлек с меня славу мою и снял венец с головы моей.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.10" sblId="Job 19:10" name="Иов 19:10" shortName="Иов 19:10" orderIndex="9">Кругом разорил меня, и я отхожу; и, как дерево, Он исторг надежду мою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.11" sblId="Job 19:11" name="Иов 19:11" shortName="Иов 19:11" orderIndex="10">Воспылал на меня гневом Своим и считает меня между врагами Своими.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.12" sblId="Job 19:12" name="Иов 19:12" shortName="Иов 19:12" orderIndex="11">Полки Его пришли вместе и направили путь свой ко мне и расположились вокруг шатра моего.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.13" sblId="Job 19:13" name="Иов 19:13" shortName="Иов 19:13" orderIndex="12">Братьев моих Он удалил от меня, и знающие меня чуждаются меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.14" sblId="Job 19:14" name="Иов 19:14" shortName="Иов 19:14" orderIndex="13">Покинули меня близкие мои, и знакомые мои забыли меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.15" sblId="Job 19:15" name="Иов 19:15" shortName="Иов 19:15" orderIndex="14">Пришлые в доме моем и служанки мои чужим считают меня; посторонним стал я в глазах их.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.16" sblId="Job 19:16" name="Иов 19:16" shortName="Иов 19:16" orderIndex="15">Зову слугу моего, и он не откликается; устами моими я должен умолять его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.17" sblId="Job 19:17" name="Иов 19:17" shortName="Иов 19:17" orderIndex="16">Дыхание мое опротивело жене моей, и я должен умолять ее ради детей чрева моего.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.18" sblId="Job 19:18" name="Иов 19:18" shortName="Иов 19:18" orderIndex="17">Даже малые дети презирают меня: поднимаюсь, и они издеваются надо мною.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.19" sblId="Job 19:19" name="Иов 19:19" shortName="Иов 19:19" orderIndex="18">Гнушаются мною все наперсники мои, и те, которых я любил, обратились против меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.20" sblId="Job 19:20" name="Иов 19:20" shortName="Иов 19:20" orderIndex="19">Кости мои прилипли к коже моей и плоти моей, и я остался только с кожею около зубов моих.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.21" sblId="Job 19:21" name="Иов 19:21" shortName="Иов 19:21" orderIndex="20">Помилуйте меня, помилуйте меня вы, друзья мои, ибо рука Божия коснулась меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.22" sblId="Job 19:22" name="Иов 19:22" shortName="Иов 19:22" orderIndex="21">Зачем и вы преследуете меня, как Бог, и плотью моею не можете насытиться?</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.23" sblId="Job 19:23" name="Иов 19:23" shortName="Иов 19:23" orderIndex="22">О, если бы записаны были слова мои! Если бы начертаны были они в книге</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.24" sblId="Job 19:24" name="Иов 19:24" shortName="Иов 19:24" orderIndex="23">резцом железным с оловом, – на вечное время на камне вырезаны были!</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.25" sblId="Job 19:25" name="Иов 19:25" shortName="Иов 19:25" orderIndex="24">А я знаю, Искупитель мой жив, и Он в последний день восставит из праха распадающуюся кожу мою сию,</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.26" sblId="Job 19:26" name="Иов 19:26" shortName="Иов 19:26" orderIndex="25">и я во плоти моей узрю Бога.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.27" sblId="Job 19:27" name="Иов 19:27" shortName="Иов 19:27" orderIndex="26">Я узрю Его сам; мои глаза, не глаза другого, увидят Его. Истаевает сердце мое в груди моей!</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.28" sblId="Job 19:28" name="Иов 19:28" shortName="Иов 19:28" orderIndex="27">Вам надлежало бы сказать: зачем мы преследуем его? Как будто корень зла найден во мне.</Verse>
        <Verse osisId="Job.19.29" sblId="Job 19:29" name="Иов 19:29" shortName="Иов 19:29" orderIndex="28">Убойтесь меча, ибо меч есть отмститель неправды, и знайте, что есть суд.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.20" sblId="Job 20" name="Иов 20" shortName="Иов 20" orderIndex="19" versesCount="29">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.20.1" sblId="Job 20:1" name="Иов 20:1" shortName="Иов 20:1" orderIndex="0">И отвечал Софар Наамитянин и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.2" sblId="Job 20:2" name="Иов 20:2" shortName="Иов 20:2" orderIndex="1">размышления мои побуждают меня отвечать, и я поспешаю выразить их.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.3" sblId="Job 20:3" name="Иов 20:3" shortName="Иов 20:3" orderIndex="2">Упрек, позорный для меня, выслушал я, и дух разумения моего ответит за меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.4" sblId="Job 20:4" name="Иов 20:4" shortName="Иов 20:4" orderIndex="3">Разве не знаешь ты, что от века, – с того времени, как поставлен человек на земле, –</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.5" sblId="Job 20:5" name="Иов 20:5" shortName="Иов 20:5" orderIndex="4">веселье беззаконных кратковременно, и радость лицемера мгновенна?</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.6" sblId="Job 20:6" name="Иов 20:6" shortName="Иов 20:6" orderIndex="5">Хотя бы возросло до небес величие его, и голова его касалась облаков, –</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.7" sblId="Job 20:7" name="Иов 20:7" shortName="Иов 20:7" orderIndex="6">как помет его, на веки пропадает он; видевшие его скажут: где он?</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.8" sblId="Job 20:8" name="Иов 20:8" shortName="Иов 20:8" orderIndex="7">Как сон, улетит, и не найдут его; и, как ночное видение, исчезнет.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.9" sblId="Job 20:9" name="Иов 20:9" shortName="Иов 20:9" orderIndex="8">Глаз, видевший его, больше не увидит его, и уже не усмотрит его место его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.10" sblId="Job 20:10" name="Иов 20:10" shortName="Иов 20:10" orderIndex="9">Сыновья его будут заискивать у нищих, и руки его возвратят похищенное им.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.11" sblId="Job 20:11" name="Иов 20:11" shortName="Иов 20:11" orderIndex="10">Кости его наполнены грехами юности его, и с ним лягут они в прах.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.12" sblId="Job 20:12" name="Иов 20:12" shortName="Иов 20:12" orderIndex="11">Если сладко во рту его зло, и он таит его под языком своим,</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.13" sblId="Job 20:13" name="Иов 20:13" shortName="Иов 20:13" orderIndex="12">бережет и не бросает его, а держит его в устах своих,</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.14" sblId="Job 20:14" name="Иов 20:14" shortName="Иов 20:14" orderIndex="13">то эта пища его в утробе его превратится в желчь аспидов внутри его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.15" sblId="Job 20:15" name="Иов 20:15" shortName="Иов 20:15" orderIndex="14">Имение, которое он глотал, изблюет: Бог исторгнет его из чрева его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.16" sblId="Job 20:16" name="Иов 20:16" shortName="Иов 20:16" orderIndex="15">Змеиный яд он сосет; умертвит его язык ехидны.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.17" sblId="Job 20:17" name="Иов 20:17" shortName="Иов 20:17" orderIndex="16">Не видать ему ручьев, рек, текущих медом и молоком!</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.18" sblId="Job 20:18" name="Иов 20:18" shortName="Иов 20:18" orderIndex="17">Нажитое трудом возвратит, не проглотит; по мере имения его будет и расплата его, а он не порадуется.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.19" sblId="Job 20:19" name="Иов 20:19" shortName="Иов 20:19" orderIndex="18">Ибо он угнетал, отсылал бедных; захватывал домы, которых не строил;</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.20" sblId="Job 20:20" name="Иов 20:20" shortName="Иов 20:20" orderIndex="19">не знал сытости во чреве своем и в жадности своей не щадил ничего.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.21" sblId="Job 20:21" name="Иов 20:21" shortName="Иов 20:21" orderIndex="20">Ничего не спаслось от обжорства его, зато не устоит счастье его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.22" sblId="Job 20:22" name="Иов 20:22" shortName="Иов 20:22" orderIndex="21">В полноте изобилия будет тесно ему; всякая рука обиженного поднимется на него.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.23" sblId="Job 20:23" name="Иов 20:23" shortName="Иов 20:23" orderIndex="22">Когда будет чем наполнить утробу его, Он пошлет на него ярость гнева Своего и одождит на него болезни в плоти его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.24" sblId="Job 20:24" name="Иов 20:24" shortName="Иов 20:24" orderIndex="23">Убежит ли он от оружия железного, – пронзит его лук медный;</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.25" sblId="Job 20:25" name="Иов 20:25" shortName="Иов 20:25" orderIndex="24">станет вынимать [стрелу], – и она выйдет из тела, выйдет, сверкая сквозь желчь его; ужасы смерти найдут на него!</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.26" sblId="Job 20:26" name="Иов 20:26" shortName="Иов 20:26" orderIndex="25">Все мрачное сокрыто внутри его; будет пожирать его огонь, никем не раздуваемый; зло постигнет и оставшееся в шатре его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.27" sblId="Job 20:27" name="Иов 20:27" shortName="Иов 20:27" orderIndex="26">Небо откроет беззаконие его, и земля восстанет против него.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.28" sblId="Job 20:28" name="Иов 20:28" shortName="Иов 20:28" orderIndex="27">Исчезнет стяжание дома его; все расплывется в день гнева Его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.20.29" sblId="Job 20:29" name="Иов 20:29" shortName="Иов 20:29" orderIndex="28">Вот удел человеку беззаконному от Бога и наследие, определенное ему Вседержителем!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.21" sblId="Job 21" name="Иов 21" shortName="Иов 21" orderIndex="20" versesCount="34">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.21.1" sblId="Job 21:1" name="Иов 21:1" shortName="Иов 21:1" orderIndex="0">И отвечал Иов и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.2" sblId="Job 21:2" name="Иов 21:2" shortName="Иов 21:2" orderIndex="1">выслушайте внимательно речь мою, и это будет мне утешением от вас.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.3" sblId="Job 21:3" name="Иов 21:3" shortName="Иов 21:3" orderIndex="2">Потерпите меня, и я буду говорить; а после того, как поговорю, насмехайся.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.4" sblId="Job 21:4" name="Иов 21:4" shortName="Иов 21:4" orderIndex="3">Разве к человеку речь моя? как же мне и не малодушествовать?</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.5" sblId="Job 21:5" name="Иов 21:5" shortName="Иов 21:5" orderIndex="4">Посмотрите на меня и ужаснитесь, и положите перст на уста.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.6" sblId="Job 21:6" name="Иов 21:6" shortName="Иов 21:6" orderIndex="5">Лишь только я вспомню, – содрогаюсь, и трепет объемлет тело мое.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.7" sblId="Job 21:7" name="Иов 21:7" shortName="Иов 21:7" orderIndex="6">Почему беззаконные живут, достигают старости, да и силами крепки?</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.8" sblId="Job 21:8" name="Иов 21:8" shortName="Иов 21:8" orderIndex="7">Дети их с ними перед лицем их, и внуки их перед глазами их.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.9" sblId="Job 21:9" name="Иов 21:9" shortName="Иов 21:9" orderIndex="8">Домы их безопасны от страха, и нет жезла Божия на них.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.10" sblId="Job 21:10" name="Иов 21:10" shortName="Иов 21:10" orderIndex="9">Вол их оплодотворяет и не извергает, корова их зачинает и не выкидывает.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.11" sblId="Job 21:11" name="Иов 21:11" shortName="Иов 21:11" orderIndex="10">Как стадо, выпускают они малюток своих, и дети их прыгают.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.12" sblId="Job 21:12" name="Иов 21:12" shortName="Иов 21:12" orderIndex="11">Восклицают под [голос] тимпана и цитры и веселятся при звуках свирели;</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.13" sblId="Job 21:13" name="Иов 21:13" shortName="Иов 21:13" orderIndex="12">проводят дни свои в счастьи и мгновенно нисходят в преисподнюю.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.14" sblId="Job 21:14" name="Иов 21:14" shortName="Иов 21:14" orderIndex="13">А между тем они говорят Богу: отойди от нас, не хотим мы знать путей Твоих!</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.15" sblId="Job 21:15" name="Иов 21:15" shortName="Иов 21:15" orderIndex="14">Что Вседержитель, чтобы нам служить Ему? и что пользы прибегать к Нему?</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.16" sblId="Job 21:16" name="Иов 21:16" shortName="Иов 21:16" orderIndex="15">Видишь, счастье их не от их рук. – Совет нечестивых будь далек от меня!</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.17" sblId="Job 21:17" name="Иов 21:17" shortName="Иов 21:17" orderIndex="16">Часто ли угасает светильник у беззаконных, и находит на них беда, и Он дает им в удел страдания во гневе Своем?</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.18" sblId="Job 21:18" name="Иов 21:18" shortName="Иов 21:18" orderIndex="17">Они должны быть, как соломинка пред ветром и как плева, уносимая вихрем.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.19" sblId="Job 21:19" name="Иов 21:19" shortName="Иов 21:19" orderIndex="18">[Скажешь]: Бог бережет для детей его несчастье его. – Пусть воздаст Он ему самому, чтобы он это знал.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.20" sblId="Job 21:20" name="Иов 21:20" shortName="Иов 21:20" orderIndex="19">Пусть его глаза увидят несчастье его, и пусть он сам пьет от гнева Вседержителева.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.21" sblId="Job 21:21" name="Иов 21:21" shortName="Иов 21:21" orderIndex="20">Ибо какая ему забота до дома своего после него, когда число месяцев его кончится?</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.22" sblId="Job 21:22" name="Иов 21:22" shortName="Иов 21:22" orderIndex="21">Но Бога ли учить мудрости, когда Он судит и горних?</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.23" sblId="Job 21:23" name="Иов 21:23" shortName="Иов 21:23" orderIndex="22">Один умирает в самой полноте сил своих, совершенно спокойный и мирный;</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.24" sblId="Job 21:24" name="Иов 21:24" shortName="Иов 21:24" orderIndex="23">внутренности его полны жира, и кости его напоены мозгом.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.25" sblId="Job 21:25" name="Иов 21:25" shortName="Иов 21:25" orderIndex="24">А другой умирает с душею огорченною, не вкусив добра.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.26" sblId="Job 21:26" name="Иов 21:26" shortName="Иов 21:26" orderIndex="25">И они вместе будут лежать во прахе, и червь покроет их.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.27" sblId="Job 21:27" name="Иов 21:27" shortName="Иов 21:27" orderIndex="26">Знаю я ваши мысли и ухищрения, какие вы против меня сплетаете.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.28" sblId="Job 21:28" name="Иов 21:28" shortName="Иов 21:28" orderIndex="27">Вы скажете: где дом князя, и где шатер, в котором жили беззаконные?</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.29" sblId="Job 21:29" name="Иов 21:29" shortName="Иов 21:29" orderIndex="28">Разве вы не спрашивали у путешественников и незнакомы с их наблюдениями,</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.30" sblId="Job 21:30" name="Иов 21:30" shortName="Иов 21:30" orderIndex="29">что в день погибели пощажен бывает злодей, в день гнева отводится в сторону?</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.31" sblId="Job 21:31" name="Иов 21:31" shortName="Иов 21:31" orderIndex="30">Кто представит ему пред лице путь его, и кто воздаст ему за то, что он делал?</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.32" sblId="Job 21:32" name="Иов 21:32" shortName="Иов 21:32" orderIndex="31">Его провожают ко гробам и на его могиле ставят стражу.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.33" sblId="Job 21:33" name="Иов 21:33" shortName="Иов 21:33" orderIndex="32">Сладки для него глыбы долины, и за ним идет толпа людей, а идущим перед ним нет числа.</Verse>
        <Verse osisId="Job.21.34" sblId="Job 21:34" name="Иов 21:34" shortName="Иов 21:34" orderIndex="33">Как же вы хотите утешать меня пустым? В ваших ответах остается [одна] ложь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.22" sblId="Job 22" name="Иов 22" shortName="Иов 22" orderIndex="21" versesCount="30">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.22.1" sblId="Job 22:1" name="Иов 22:1" shortName="Иов 22:1" orderIndex="0">И отвечал Елифаз Феманитянин и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.2" sblId="Job 22:2" name="Иов 22:2" shortName="Иов 22:2" orderIndex="1">разве может человек доставлять пользу Богу? Разумный доставляет пользу себе самому.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.3" sblId="Job 22:3" name="Иов 22:3" shortName="Иов 22:3" orderIndex="2">Что за удовольствие Вседержителю, что ты праведен? И будет ли Ему выгода от того, что ты содержишь пути твои в непорочности?</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.4" sblId="Job 22:4" name="Иов 22:4" shortName="Иов 22:4" orderIndex="3">Неужели Он, боясь тебя, вступит с тобою в состязание, пойдет судиться с тобою?</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.5" sblId="Job 22:5" name="Иов 22:5" shortName="Иов 22:5" orderIndex="4">Верно, злоба твоя велика, и беззакониям твоим нет конца.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.6" sblId="Job 22:6" name="Иов 22:6" shortName="Иов 22:6" orderIndex="5">Верно, ты брал залоги от братьев твоих ни за что и с полунагих снимал одежду.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.7" sblId="Job 22:7" name="Иов 22:7" shortName="Иов 22:7" orderIndex="6">Утомленному жаждою не подавал воды напиться и голодному отказывал в хлебе;</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.8" sblId="Job 22:8" name="Иов 22:8" shortName="Иов 22:8" orderIndex="7">а человеку сильному ты [давал] землю, и сановитый селился на ней.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.9" sblId="Job 22:9" name="Иов 22:9" shortName="Иов 22:9" orderIndex="8">Вдов ты отсылал ни с чем и сирот оставлял с пустыми руками.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.10" sblId="Job 22:10" name="Иов 22:10" shortName="Иов 22:10" orderIndex="9">За то вокруг тебя петли, и возмутил тебя неожиданный ужас,</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.11" sblId="Job 22:11" name="Иов 22:11" shortName="Иов 22:11" orderIndex="10">или тьма, в которой ты ничего не видишь, и множество вод покрыло тебя.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.12" sblId="Job 22:12" name="Иов 22:12" shortName="Иов 22:12" orderIndex="11">Не превыше ли небес Бог? посмотри вверх на звезды, как они высоко!</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.13" sblId="Job 22:13" name="Иов 22:13" shortName="Иов 22:13" orderIndex="12">И ты говоришь: что знает Бог? может ли Он судить сквозь мрак?</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.14" sblId="Job 22:14" name="Иов 22:14" shortName="Иов 22:14" orderIndex="13">Облака – завеса Его, так что Он не видит, а ходит [только] по небесному кругу.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.15" sblId="Job 22:15" name="Иов 22:15" shortName="Иов 22:15" orderIndex="14">Неужели ты держишься пути древних, по которому шли люди беззаконные,</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.16" sblId="Job 22:16" name="Иов 22:16" shortName="Иов 22:16" orderIndex="15">которые преждевременно были истреблены, когда вода разлилась под основание их?</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.17" sblId="Job 22:17" name="Иов 22:17" shortName="Иов 22:17" orderIndex="16">Они говорили Богу: отойди от нас! и что сделает им Вседержитель?</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.18" sblId="Job 22:18" name="Иов 22:18" shortName="Иов 22:18" orderIndex="17">А Он наполнял домы их добром. Но совет нечестивых будь далек от меня!</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.19" sblId="Job 22:19" name="Иов 22:19" shortName="Иов 22:19" orderIndex="18">Видели праведники и радовались, и непорочный смеялся им:</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.20" sblId="Job 22:20" name="Иов 22:20" shortName="Иов 22:20" orderIndex="19">враг наш истреблен, а оставшееся после них пожрал огонь.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.21" sblId="Job 22:21" name="Иов 22:21" shortName="Иов 22:21" orderIndex="20">Сблизься же с Ним – и будешь спокоен; чрез это придет к тебе добро.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.22" sblId="Job 22:22" name="Иов 22:22" shortName="Иов 22:22" orderIndex="21">Прими из уст Его закон и положи слова Его в сердце твое.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.23" sblId="Job 22:23" name="Иов 22:23" shortName="Иов 22:23" orderIndex="22">Если ты обратишься к Вседержителю, то вновь устроишься, удалишь беззаконие от шатра твоего</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.24" sblId="Job 22:24" name="Иов 22:24" shortName="Иов 22:24" orderIndex="23">и будешь вменять в прах блестящий металл, и в камни потоков – [золото] Офирское.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.25" sblId="Job 22:25" name="Иов 22:25" shortName="Иов 22:25" orderIndex="24">И будет Вседержитель твоим золотом и блестящим серебром у тебя,</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.26" sblId="Job 22:26" name="Иов 22:26" shortName="Иов 22:26" orderIndex="25">ибо тогда будешь радоваться о Вседержителе и поднимешь к Богу лице твое.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.27" sblId="Job 22:27" name="Иов 22:27" shortName="Иов 22:27" orderIndex="26">Помолишься Ему, и Он услышит тебя, и ты исполнишь обеты твои.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.28" sblId="Job 22:28" name="Иов 22:28" shortName="Иов 22:28" orderIndex="27">Положишь намерение, и оно состоится у тебя, и над путями твоими будет сиять свет.</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.29" sblId="Job 22:29" name="Иов 22:29" shortName="Иов 22:29" orderIndex="28">Когда кто уничижен будет, ты скажешь: возвышение! и Он спасет поникшего лицем,</Verse>
        <Verse osisId="Job.22.30" sblId="Job 22:30" name="Иов 22:30" shortName="Иов 22:30" orderIndex="29">избавит и небезвинного, и он спасется чистотою рук твоих.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.23" sblId="Job 23" name="Иов 23" shortName="Иов 23" orderIndex="22" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.23.1" sblId="Job 23:1" name="Иов 23:1" shortName="Иов 23:1" orderIndex="0">И отвечал Иов и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.2" sblId="Job 23:2" name="Иов 23:2" shortName="Иов 23:2" orderIndex="1">еще и ныне горька речь моя: страдания мои тяжелее стонов моих.</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.3" sblId="Job 23:3" name="Иов 23:3" shortName="Иов 23:3" orderIndex="2">О, если бы я знал, где найти Его, и мог подойти к престолу Его!</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.4" sblId="Job 23:4" name="Иов 23:4" shortName="Иов 23:4" orderIndex="3">Я изложил бы пред Ним дело мое и уста мои наполнил бы оправданиями;</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.5" sblId="Job 23:5" name="Иов 23:5" shortName="Иов 23:5" orderIndex="4">узнал бы слова, какими Он ответит мне, и понял бы, что Он скажет мне.</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.6" sblId="Job 23:6" name="Иов 23:6" shortName="Иов 23:6" orderIndex="5">Неужели Он в полном могуществе стал бы состязаться со мною? О, нет! Пусть Он только обратил бы внимание на меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.7" sblId="Job 23:7" name="Иов 23:7" shortName="Иов 23:7" orderIndex="6">Тогда праведник мог бы состязаться с Ним, – и я навсегда получил бы свободу от Судии моего.</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.8" sblId="Job 23:8" name="Иов 23:8" shortName="Иов 23:8" orderIndex="7">Но вот, я иду вперед – и нет Его, назад – и не нахожу Его;</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.9" sblId="Job 23:9" name="Иов 23:9" shortName="Иов 23:9" orderIndex="8">делает ли Он что на левой стороне, я не вижу; скрывается ли на правой, не усматриваю.</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.10" sblId="Job 23:10" name="Иов 23:10" shortName="Иов 23:10" orderIndex="9">Но Он знает путь мой; пусть испытает меня, – выйду, как золото.</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.11" sblId="Job 23:11" name="Иов 23:11" shortName="Иов 23:11" orderIndex="10">Нога моя твердо держится стези Его; пути Его я хранил и не уклонялся.</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.12" sblId="Job 23:12" name="Иов 23:12" shortName="Иов 23:12" orderIndex="11">От заповеди уст Его не отступал; глаголы уст Его хранил больше, нежели мои правила.</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.13" sblId="Job 23:13" name="Иов 23:13" shortName="Иов 23:13" orderIndex="12">Но Он тверд; и кто отклонит Его? Он делает, чего хочет душа Его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.14" sblId="Job 23:14" name="Иов 23:14" shortName="Иов 23:14" orderIndex="13">Так, Он выполнит положенное мне, и подобного этому много у Него.</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.15" sblId="Job 23:15" name="Иов 23:15" shortName="Иов 23:15" orderIndex="14">Поэтому я трепещу пред лицем Его; размышляю – и страшусь Его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.16" sblId="Job 23:16" name="Иов 23:16" shortName="Иов 23:16" orderIndex="15">Бог расслабил сердце мое, и Вседержитель устрашил меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.23.17" sblId="Job 23:17" name="Иов 23:17" shortName="Иов 23:17" orderIndex="16">Зачем я не уничтожен прежде этой тьмы, и Он не сокрыл мрака от лица моего!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.24" sblId="Job 24" name="Иов 24" shortName="Иов 24" orderIndex="23" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.24.1" sblId="Job 24:1" name="Иов 24:1" shortName="Иов 24:1" orderIndex="0">Почему не сокрыты от Вседержителя времена, и знающие Его не видят дней Его?</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.2" sblId="Job 24:2" name="Иов 24:2" shortName="Иов 24:2" orderIndex="1">Межи передвигают, угоняют стада и пасут [у себя].</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.3" sblId="Job 24:3" name="Иов 24:3" shortName="Иов 24:3" orderIndex="2">У сирот уводят осла, у вдовы берут в залог вола;</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.4" sblId="Job 24:4" name="Иов 24:4" shortName="Иов 24:4" orderIndex="3">бедных сталкивают с дороги, все уничиженные земли принуждены скрываться.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.5" sblId="Job 24:5" name="Иов 24:5" shortName="Иов 24:5" orderIndex="4">Вот они, [как] дикие ослы в пустыне, выходят на дело свое, вставая рано на добычу; степь [дает] хлеб для них и для детей их;</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.6" sblId="Job 24:6" name="Иов 24:6" shortName="Иов 24:6" orderIndex="5">жнут они на поле не своем и собирают виноград у нечестивца;</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.7" sblId="Job 24:7" name="Иов 24:7" shortName="Иов 24:7" orderIndex="6">нагие ночуют без покрова и без одеяния на стуже;</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.8" sblId="Job 24:8" name="Иов 24:8" shortName="Иов 24:8" orderIndex="7">мокнут от горных дождей и, не имея убежища, жмутся к скале;</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.9" sblId="Job 24:9" name="Иов 24:9" shortName="Иов 24:9" orderIndex="8">отторгают от сосцов сироту и с нищего берут залог;</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.10" sblId="Job 24:10" name="Иов 24:10" shortName="Иов 24:10" orderIndex="9">заставляют ходить нагими, без одеяния, и голодных кормят колосьями;</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.11" sblId="Job 24:11" name="Иов 24:11" shortName="Иов 24:11" orderIndex="10">между стенами выжимают масло оливковое, топчут в точилах и жаждут.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.12" sblId="Job 24:12" name="Иов 24:12" shortName="Иов 24:12" orderIndex="11">В городе люди стонут, и душа убиваемых вопит, и Бог не воспрещает того.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.13" sblId="Job 24:13" name="Иов 24:13" shortName="Иов 24:13" orderIndex="12">Есть из них враги света, не знают путей его и не ходят по стезям его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.14" sblId="Job 24:14" name="Иов 24:14" shortName="Иов 24:14" orderIndex="13">С рассветом встает убийца, умерщвляет бедного и нищего, а ночью бывает вором.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.15" sblId="Job 24:15" name="Иов 24:15" shortName="Иов 24:15" orderIndex="14">И око прелюбодея ждет сумерков, говоря: ничей глаз не увидит меня, – и закрывает лице.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.16" sblId="Job 24:16" name="Иов 24:16" shortName="Иов 24:16" orderIndex="15">В темноте подкапываются под домы, которые днем они заметили для себя; не знают света.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.17" sblId="Job 24:17" name="Иов 24:17" shortName="Иов 24:17" orderIndex="16">Ибо для них утро – смертная тень, так как они знакомы с ужасами смертной тени.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.18" sblId="Job 24:18" name="Иов 24:18" shortName="Иов 24:18" orderIndex="17">Легок такой на поверхности воды, проклята часть его на земле, и не смотрит он на дорогу садов виноградных.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.19" sblId="Job 24:19" name="Иов 24:19" shortName="Иов 24:19" orderIndex="18">Засуха и жара поглощают снежную воду: так преисподняя – грешников.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.20" sblId="Job 24:20" name="Иов 24:20" shortName="Иов 24:20" orderIndex="19">Пусть забудет его утроба [матери]; пусть лакомится им червь; пусть не остается о нем память; как дерево, пусть сломится беззаконник,</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.21" sblId="Job 24:21" name="Иов 24:21" shortName="Иов 24:21" orderIndex="20">который угнетает бездетную, не рождавшую, и вдове не делает добра.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.22" sblId="Job 24:22" name="Иов 24:22" shortName="Иов 24:22" orderIndex="21">Он и сильных увлекает своею силою; он встает и никто не уверен за жизнь свою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.23" sblId="Job 24:23" name="Иов 24:23" shortName="Иов 24:23" orderIndex="22">А Он дает ему [все] для безопасности, и он [на то] опирается, и очи Его видят пути их.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.24" sblId="Job 24:24" name="Иов 24:24" shortName="Иов 24:24" orderIndex="23">Поднялись высоко, – и вот, нет их; падают и умирают, как и все, и, как верхушки колосьев, срезываются.</Verse>
        <Verse osisId="Job.24.25" sblId="Job 24:25" name="Иов 24:25" shortName="Иов 24:25" orderIndex="24">Если это не так, – кто обличит меня во лжи и в ничто обратит речь мою?</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.25" sblId="Job 25" name="Иов 25" shortName="Иов 25" orderIndex="24" versesCount="6">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.25.1" sblId="Job 25:1" name="Иов 25:1" shortName="Иов 25:1" orderIndex="0">И отвечал Вилдад Савхеянин и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.25.2" sblId="Job 25:2" name="Иов 25:2" shortName="Иов 25:2" orderIndex="1">держава и страх у Него; Он творит мир на высотах Своих!</Verse>
        <Verse osisId="Job.25.3" sblId="Job 25:3" name="Иов 25:3" shortName="Иов 25:3" orderIndex="2">Есть ли счет воинствам Его? и над кем не восходит свет Его?</Verse>
        <Verse osisId="Job.25.4" sblId="Job 25:4" name="Иов 25:4" shortName="Иов 25:4" orderIndex="3">И как человеку быть правым пред Богом, и как быть чистым рожденному женщиною?</Verse>
        <Verse osisId="Job.25.5" sblId="Job 25:5" name="Иов 25:5" shortName="Иов 25:5" orderIndex="4">Вот даже луна, и та несветла, и звезды нечисты пред очами Его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.25.6" sblId="Job 25:6" name="Иов 25:6" shortName="Иов 25:6" orderIndex="5">Тем менее человек, [который] есть червь, и сын человеческий, [который] есть моль.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.26" sblId="Job 26" name="Иов 26" shortName="Иов 26" orderIndex="25" versesCount="14">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.26.1" sblId="Job 26:1" name="Иов 26:1" shortName="Иов 26:1" orderIndex="0">И отвечал Иов и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.26.2" sblId="Job 26:2" name="Иов 26:2" shortName="Иов 26:2" orderIndex="1">как ты помог бессильному, поддержал мышцу немощного!</Verse>
        <Verse osisId="Job.26.3" sblId="Job 26:3" name="Иов 26:3" shortName="Иов 26:3" orderIndex="2">Какой совет подал ты немудрому и как во всей полноте объяснил дело!</Verse>
        <Verse osisId="Job.26.4" sblId="Job 26:4" name="Иов 26:4" shortName="Иов 26:4" orderIndex="3">Кому ты говорил эти слова, и чей дух исходил из тебя?</Verse>
        <Verse osisId="Job.26.5" sblId="Job 26:5" name="Иов 26:5" shortName="Иов 26:5" orderIndex="4">Рефаимы трепещут под водами, и живущие в них.</Verse>
        <Verse osisId="Job.26.6" sblId="Job 26:6" name="Иов 26:6" shortName="Иов 26:6" orderIndex="5">Преисподняя обнажена пред Ним, и нет покрывала Аваддону.</Verse>
        <Verse osisId="Job.26.7" sblId="Job 26:7" name="Иов 26:7" shortName="Иов 26:7" orderIndex="6">Он распростер север над пустотою, повесил землю ни на чем.</Verse>
        <Verse osisId="Job.26.8" sblId="Job 26:8" name="Иов 26:8" shortName="Иов 26:8" orderIndex="7">Он заключает воды в облаках Своих, и облако не расседается под ними.</Verse>
        <Verse osisId="Job.26.9" sblId="Job 26:9" name="Иов 26:9" shortName="Иов 26:9" orderIndex="8">Он поставил престол Свой, распростер над ним облако Свое.</Verse>
        <Verse osisId="Job.26.10" sblId="Job 26:10" name="Иов 26:10" shortName="Иов 26:10" orderIndex="9">Черту провел над поверхностью воды, до границ света со тьмою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.26.11" sblId="Job 26:11" name="Иов 26:11" shortName="Иов 26:11" orderIndex="10">Столпы небес дрожат и ужасаются от грозы Его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.26.12" sblId="Job 26:12" name="Иов 26:12" shortName="Иов 26:12" orderIndex="11">Силою Своею волнует море и разумом Своим сражает его дерзость.</Verse>
        <Verse osisId="Job.26.13" sblId="Job 26:13" name="Иов 26:13" shortName="Иов 26:13" orderIndex="12">От духа Его – великолепие неба; рука Его образовала быстрого скорпиона.</Verse>
        <Verse osisId="Job.26.14" sblId="Job 26:14" name="Иов 26:14" shortName="Иов 26:14" orderIndex="13">Вот, это части путей Его; и как мало мы слышали о Нем! А гром могущества Его кто может уразуметь?</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.27" sblId="Job 27" name="Иов 27" shortName="Иов 27" orderIndex="26" versesCount="23">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.27.1" sblId="Job 27:1" name="Иов 27:1" shortName="Иов 27:1" orderIndex="0">И продолжал Иов возвышенную речь свою и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.2" sblId="Job 27:2" name="Иов 27:2" shortName="Иов 27:2" orderIndex="1">жив Бог, лишивший [меня] суда, и Вседержитель, огорчивший душу мою,</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.3" sblId="Job 27:3" name="Иов 27:3" shortName="Иов 27:3" orderIndex="2">что, доколе еще дыхание мое во мне и дух Божий в ноздрях моих,</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.4" sblId="Job 27:4" name="Иов 27:4" shortName="Иов 27:4" orderIndex="3">не скажут уста мои неправды, и язык мой не произнесет лжи!</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.5" sblId="Job 27:5" name="Иов 27:5" shortName="Иов 27:5" orderIndex="4">Далек я от того, чтобы признать вас справедливыми; доколе не умру, не уступлю непорочности моей.</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.6" sblId="Job 27:6" name="Иов 27:6" shortName="Иов 27:6" orderIndex="5">Крепко держал я правду мою и не опущу ее; не укорит меня сердце мое во все дни мои.</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.7" sblId="Job 27:7" name="Иов 27:7" shortName="Иов 27:7" orderIndex="6">Враг мой будет, как нечестивец, и восстающий на меня, как беззаконник.</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.8" sblId="Job 27:8" name="Иов 27:8" shortName="Иов 27:8" orderIndex="7">Ибо какая надежда лицемеру, когда возьмет, когда исторгнет Бог душу его?</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.9" sblId="Job 27:9" name="Иов 27:9" shortName="Иов 27:9" orderIndex="8">Услышит ли Бог вопль его, когда придет на него беда?</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.10" sblId="Job 27:10" name="Иов 27:10" shortName="Иов 27:10" orderIndex="9">Будет ли он утешаться Вседержителем и призывать Бога во всякое время?</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.11" sblId="Job 27:11" name="Иов 27:11" shortName="Иов 27:11" orderIndex="10">Возвещу вам, что в руке Божией; что у Вседержителя, не скрою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.12" sblId="Job 27:12" name="Иов 27:12" shortName="Иов 27:12" orderIndex="11">Вот, все вы и сами видели; и для чего вы столько пустословите?</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.13" sblId="Job 27:13" name="Иов 27:13" shortName="Иов 27:13" orderIndex="12">Вот доля человеку беззаконному от Бога, и наследие, какое получают от Вседержителя притеснители.</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.14" sblId="Job 27:14" name="Иов 27:14" shortName="Иов 27:14" orderIndex="13">Если умножаются сыновья его, то под меч; и потомки его не насытятся хлебом.</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.15" sblId="Job 27:15" name="Иов 27:15" shortName="Иов 27:15" orderIndex="14">Оставшихся по нем смерть низведет во гроб, и вдовы их не будут плакать.</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.16" sblId="Job 27:16" name="Иов 27:16" shortName="Иов 27:16" orderIndex="15">Если он наберет кучи серебра, как праха, и наготовит одежд, как брение,</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.17" sblId="Job 27:17" name="Иов 27:17" shortName="Иов 27:17" orderIndex="16">то он наготовит, а одеваться будет праведник, и серебро получит себе на долю беспорочный.</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.18" sblId="Job 27:18" name="Иов 27:18" shortName="Иов 27:18" orderIndex="17">Он строит, как моль, дом свой и, как сторож, делает себе шалаш;</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.19" sblId="Job 27:19" name="Иов 27:19" shortName="Иов 27:19" orderIndex="18">ложится спать богачом и таким не встанет; открывает глаза свои, и он уже не тот.</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.20" sblId="Job 27:20" name="Иов 27:20" shortName="Иов 27:20" orderIndex="19">Как воды, постигнут его ужасы; в ночи похитит его буря.</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.21" sblId="Job 27:21" name="Иов 27:21" shortName="Иов 27:21" orderIndex="20">Поднимет его восточный ветер и понесет, и он быстро побежит от него.</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.22" sblId="Job 27:22" name="Иов 27:22" shortName="Иов 27:22" orderIndex="21">Устремится на него и не пощадит, как бы он ни силился убежать от руки его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.27.23" sblId="Job 27:23" name="Иов 27:23" shortName="Иов 27:23" orderIndex="22">Всплеснут о нем руками и посвищут над ним с места его!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.28" sblId="Job 28" name="Иов 28" shortName="Иов 28" orderIndex="27" versesCount="28">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.28.1" sblId="Job 28:1" name="Иов 28:1" shortName="Иов 28:1" orderIndex="0">Так! у серебра есть источная жила, и у золота место, [где его] плавят.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.2" sblId="Job 28:2" name="Иов 28:2" shortName="Иов 28:2" orderIndex="1">Железо получается из земли; из камня выплавляется медь.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.3" sblId="Job 28:3" name="Иов 28:3" shortName="Иов 28:3" orderIndex="2">[Человек] полагает предел тьме и тщательно разыскивает камень во мраке и тени смертной.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.4" sblId="Job 28:4" name="Иов 28:4" shortName="Иов 28:4" orderIndex="3">Вырывают рудокопный колодезь в местах, забытых ногою, спускаются вглубь, висят [и] зыблются вдали от людей.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.5" sblId="Job 28:5" name="Иов 28:5" shortName="Иов 28:5" orderIndex="4">Земля, на которой вырастает хлеб, внутри изрыта как бы огнем.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.6" sblId="Job 28:6" name="Иов 28:6" shortName="Иов 28:6" orderIndex="5">Камни ее – место сапфира, и в ней песчинки золота.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.7" sblId="Job 28:7" name="Иов 28:7" shortName="Иов 28:7" orderIndex="6">Стези [туда] не знает хищная птица, и не видал ее глаз коршуна;</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.8" sblId="Job 28:8" name="Иов 28:8" shortName="Иов 28:8" orderIndex="7">не попирали ее скимны, и не ходил по ней шакал.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.9" sblId="Job 28:9" name="Иов 28:9" shortName="Иов 28:9" orderIndex="8">На гранит налагает он руку свою, с корнем опрокидывает горы;</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.10" sblId="Job 28:10" name="Иов 28:10" shortName="Иов 28:10" orderIndex="9">в скалах просекает каналы, и все драгоценное видит глаз его;</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.11" sblId="Job 28:11" name="Иов 28:11" shortName="Иов 28:11" orderIndex="10">останавливает течение потоков и сокровенное выносит на свет.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.12" sblId="Job 28:12" name="Иов 28:12" shortName="Иов 28:12" orderIndex="11">Но где премудрость обретается? и где место разума?</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.13" sblId="Job 28:13" name="Иов 28:13" shortName="Иов 28:13" orderIndex="12">Не знает человек цены ее, и она не обретается на земле живых.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.14" sblId="Job 28:14" name="Иов 28:14" shortName="Иов 28:14" orderIndex="13">Бездна говорит: не во мне она; и море говорит: не у меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.15" sblId="Job 28:15" name="Иов 28:15" shortName="Иов 28:15" orderIndex="14">Не дается она за золото и не приобретается она за вес серебра;</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.16" sblId="Job 28:16" name="Иов 28:16" shortName="Иов 28:16" orderIndex="15">не оценивается она золотом Офирским, ни драгоценным ониксом, ни сапфиром;</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.17" sblId="Job 28:17" name="Иов 28:17" shortName="Иов 28:17" orderIndex="16">не равняется с нею золото и кристалл, и не выменяешь ее на сосуды из чистого золота.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.18" sblId="Job 28:18" name="Иов 28:18" shortName="Иов 28:18" orderIndex="17">А о кораллах и жемчуге и упоминать нечего, и приобретение премудрости выше рубинов.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.19" sblId="Job 28:19" name="Иов 28:19" shortName="Иов 28:19" orderIndex="18">Не равняется с нею топаз Ефиопский; чистым золотом не оценивается она.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.20" sblId="Job 28:20" name="Иов 28:20" shortName="Иов 28:20" orderIndex="19">Откуда же исходит премудрость? и где место разума?</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.21" sblId="Job 28:21" name="Иов 28:21" shortName="Иов 28:21" orderIndex="20">Сокрыта она от очей всего живущего и от птиц небесных утаена.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.22" sblId="Job 28:22" name="Иов 28:22" shortName="Иов 28:22" orderIndex="21">Аваддон и смерть говорят: ушами нашими слышали мы слух о ней.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.23" sblId="Job 28:23" name="Иов 28:23" shortName="Иов 28:23" orderIndex="22">Бог знает путь ее, и Он ведает место ее.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.24" sblId="Job 28:24" name="Иов 28:24" shortName="Иов 28:24" orderIndex="23">Ибо Он прозирает до концов земли и видит под всем небом.</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.25" sblId="Job 28:25" name="Иов 28:25" shortName="Иов 28:25" orderIndex="24">Когда Он ветру полагал вес и располагал воду по мере,</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.26" sblId="Job 28:26" name="Иов 28:26" shortName="Иов 28:26" orderIndex="25">когда назначал устав дождю и путь для молнии громоносной,</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.27" sblId="Job 28:27" name="Иов 28:27" shortName="Иов 28:27" orderIndex="26">тогда Он видел ее и явил ее, приготовил ее и еще испытал ее</Verse>
        <Verse osisId="Job.28.28" sblId="Job 28:28" name="Иов 28:28" shortName="Иов 28:28" orderIndex="27">и сказал человеку: вот, страх Господень есть истинная премудрость, и удаление от зла – разум.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.29" sblId="Job 29" name="Иов 29" shortName="Иов 29" orderIndex="28" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.29.1" sblId="Job 29:1" name="Иов 29:1" shortName="Иов 29:1" orderIndex="0">И продолжал Иов возвышенную речь свою и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.2" sblId="Job 29:2" name="Иов 29:2" shortName="Иов 29:2" orderIndex="1">о, если бы я был, как в прежние месяцы, как в те дни, когда Бог хранил меня,</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.3" sblId="Job 29:3" name="Иов 29:3" shortName="Иов 29:3" orderIndex="2">когда светильник Его светил над головою моею, и я при свете Его ходил среди тьмы;</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.4" sblId="Job 29:4" name="Иов 29:4" shortName="Иов 29:4" orderIndex="3">как был я во дни молодости моей, когда милость Божия [была] над шатром моим,</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.5" sblId="Job 29:5" name="Иов 29:5" shortName="Иов 29:5" orderIndex="4">когда еще Вседержитель [был] со мною, и дети мои вокруг меня,</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.6" sblId="Job 29:6" name="Иов 29:6" shortName="Иов 29:6" orderIndex="5">когда пути мои обливались молоком, и скала источала для меня ручьи елея!</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.7" sblId="Job 29:7" name="Иов 29:7" shortName="Иов 29:7" orderIndex="6">когда я выходил к воротам города и на площади ставил седалище свое, –</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.8" sblId="Job 29:8" name="Иов 29:8" shortName="Иов 29:8" orderIndex="7">юноши, увидев меня, прятались, а старцы вставали и стояли;</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.9" sblId="Job 29:9" name="Иов 29:9" shortName="Иов 29:9" orderIndex="8">князья удерживались от речи и персты полагали на уста свои;</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.10" sblId="Job 29:10" name="Иов 29:10" shortName="Иов 29:10" orderIndex="9">голос знатных умолкал, и язык их прилипал к гортани их.</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.11" sblId="Job 29:11" name="Иов 29:11" shortName="Иов 29:11" orderIndex="10">Ухо, слышавшее меня, ублажало меня; око видевшее восхваляло меня,</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.12" sblId="Job 29:12" name="Иов 29:12" shortName="Иов 29:12" orderIndex="11">потому что я спасал страдальца вопиющего и сироту беспомощного.</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.13" sblId="Job 29:13" name="Иов 29:13" shortName="Иов 29:13" orderIndex="12">Благословение погибавшего приходило на меня, и сердцу вдовы доставлял я радость.</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.14" sblId="Job 29:14" name="Иов 29:14" shortName="Иов 29:14" orderIndex="13">Я облекался в правду, и суд мой одевал меня, как мантия и увясло.</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.15" sblId="Job 29:15" name="Иов 29:15" shortName="Иов 29:15" orderIndex="14">Я был глазами слепому и ногами хромому;</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.16" sblId="Job 29:16" name="Иов 29:16" shortName="Иов 29:16" orderIndex="15">отцом был я для нищих и тяжбу, которой я не знал, разбирал внимательно.</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.17" sblId="Job 29:17" name="Иов 29:17" shortName="Иов 29:17" orderIndex="16">Сокрушал я беззаконному челюсти и из зубов его исторгал похищенное.</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.18" sblId="Job 29:18" name="Иов 29:18" shortName="Иов 29:18" orderIndex="17">И говорил я: в гнезде моем скончаюсь, и дни [мои] будут многи, как песок;</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.19" sblId="Job 29:19" name="Иов 29:19" shortName="Иов 29:19" orderIndex="18">корень мой открыт для воды, и роса ночует на ветвях моих;</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.20" sblId="Job 29:20" name="Иов 29:20" shortName="Иов 29:20" orderIndex="19">слава моя не стареет, лук мой крепок в руке моей.</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.21" sblId="Job 29:21" name="Иов 29:21" shortName="Иов 29:21" orderIndex="20">Внимали мне и ожидали, и безмолвствовали при совете моем.</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.22" sblId="Job 29:22" name="Иов 29:22" shortName="Иов 29:22" orderIndex="21">После слов моих уже не рассуждали; речь моя капала на них.</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.23" sblId="Job 29:23" name="Иов 29:23" shortName="Иов 29:23" orderIndex="22">Ждали меня, как дождя, и, [как] дождю позднему, открывали уста свои.</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.24" sblId="Job 29:24" name="Иов 29:24" shortName="Иов 29:24" orderIndex="23">Бывало, улыбнусь им – они не верят; и света лица моего они не помрачали.</Verse>
        <Verse osisId="Job.29.25" sblId="Job 29:25" name="Иов 29:25" shortName="Иов 29:25" orderIndex="24">Я назначал пути им и сидел во главе и жил как царь в кругу воинов, как утешитель плачущих.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.30" sblId="Job 30" name="Иов 30" shortName="Иов 30" orderIndex="29" versesCount="31">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.30.1" sblId="Job 30:1" name="Иов 30:1" shortName="Иов 30:1" orderIndex="0">А ныне смеются надо мною младшие меня летами, те, которых отцов я не согласился бы поместить с псами стад моих.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.2" sblId="Job 30:2" name="Иов 30:2" shortName="Иов 30:2" orderIndex="1">И сила рук их к чему мне? Над ними уже прошло время.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.3" sblId="Job 30:3" name="Иов 30:3" shortName="Иов 30:3" orderIndex="2">Бедностью и голодом истощенные, они убегают в степь безводную, мрачную и опустевшую;</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.4" sblId="Job 30:4" name="Иов 30:4" shortName="Иов 30:4" orderIndex="3">щиплют зелень подле кустов, и ягоды можжевельника – хлеб их.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.5" sblId="Job 30:5" name="Иов 30:5" shortName="Иов 30:5" orderIndex="4">Из общества изгоняют их, кричат на них, как на воров,</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.6" sblId="Job 30:6" name="Иов 30:6" shortName="Иов 30:6" orderIndex="5">чтобы жили они в рытвинах потоков, в ущельях земли и утесов.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.7" sblId="Job 30:7" name="Иов 30:7" shortName="Иов 30:7" orderIndex="6">Ревут между кустами, жмутся под терном.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.8" sblId="Job 30:8" name="Иов 30:8" shortName="Иов 30:8" orderIndex="7">Люди отверженные, люди без имени, отребье земли!</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.9" sblId="Job 30:9" name="Иов 30:9" shortName="Иов 30:9" orderIndex="8">Их–то сделался я ныне песнью и пищею разговора их.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.10" sblId="Job 30:10" name="Иов 30:10" shortName="Иов 30:10" orderIndex="9">Они гнушаются мною, удаляются от меня и не удерживаются плевать пред лицем моим.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.11" sblId="Job 30:11" name="Иов 30:11" shortName="Иов 30:11" orderIndex="10">Так как Он развязал повод мой и поразил меня, то они сбросили с себя узду пред лицем моим.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.12" sblId="Job 30:12" name="Иов 30:12" shortName="Иов 30:12" orderIndex="11">С правого боку встает это исчадие, сбивает меня с ног, направляет гибельные свои пути ко мне.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.13" sblId="Job 30:13" name="Иов 30:13" shortName="Иов 30:13" orderIndex="12">А мою стезю испортили: все успели сделать к моей погибели, не имея помощника.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.14" sblId="Job 30:14" name="Иов 30:14" shortName="Иов 30:14" orderIndex="13">Они пришли ко мне, как сквозь широкий пролом; с шумом бросились на меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.15" sblId="Job 30:15" name="Иов 30:15" shortName="Иов 30:15" orderIndex="14">Ужасы устремились на меня; как ветер, развеялось величие мое, и счастье мое унеслось, как облако.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.16" sblId="Job 30:16" name="Иов 30:16" shortName="Иов 30:16" orderIndex="15">И ныне изливается душа моя во мне: дни скорби объяли меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.17" sblId="Job 30:17" name="Иов 30:17" shortName="Иов 30:17" orderIndex="16">Ночью ноют во мне кости мои, и жилы мои не имеют покоя.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.18" sblId="Job 30:18" name="Иов 30:18" shortName="Иов 30:18" orderIndex="17">С великим трудом снимается с меня одежда моя; края хитона моего жмут меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.19" sblId="Job 30:19" name="Иов 30:19" shortName="Иов 30:19" orderIndex="18">Он бросил меня в грязь, и я стал, как прах и пепел.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.20" sblId="Job 30:20" name="Иов 30:20" shortName="Иов 30:20" orderIndex="19">Я взываю к Тебе, и Ты не внимаешь мне, – стою, а Ты [только] смотришь на меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.21" sblId="Job 30:21" name="Иов 30:21" shortName="Иов 30:21" orderIndex="20">Ты сделался жестоким ко мне, крепкою рукою враждуешь против меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.22" sblId="Job 30:22" name="Иов 30:22" shortName="Иов 30:22" orderIndex="21">Ты поднял меня и заставил меня носиться по ветру и сокрушаешь меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.23" sblId="Job 30:23" name="Иов 30:23" shortName="Иов 30:23" orderIndex="22">Так, я знаю, что Ты приведешь меня к смерти и в дом собрания всех живущих.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.24" sblId="Job 30:24" name="Иов 30:24" shortName="Иов 30:24" orderIndex="23">Верно, Он не прострет руки Своей на дом костей: будут ли они кричать при своем разрушении?</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.25" sblId="Job 30:25" name="Иов 30:25" shortName="Иов 30:25" orderIndex="24">Не плакал ли я о том, кто был в горе? не скорбела ли душа моя о бедных?</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.26" sblId="Job 30:26" name="Иов 30:26" shortName="Иов 30:26" orderIndex="25">Когда я чаял добра, пришло зло; когда ожидал света, пришла тьма.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.27" sblId="Job 30:27" name="Иов 30:27" shortName="Иов 30:27" orderIndex="26">Мои внутренности кипят и не перестают; встретили меня дни печали.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.28" sblId="Job 30:28" name="Иов 30:28" shortName="Иов 30:28" orderIndex="27">Я хожу почернелый, но не от солнца; встаю в собрании и кричу.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.29" sblId="Job 30:29" name="Иов 30:29" shortName="Иов 30:29" orderIndex="28">Я стал братом шакалам и другом страусам.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.30" sblId="Job 30:30" name="Иов 30:30" shortName="Иов 30:30" orderIndex="29">Моя кожа почернела на мне, и кости мои обгорели от жара.</Verse>
        <Verse osisId="Job.30.31" sblId="Job 30:31" name="Иов 30:31" shortName="Иов 30:31" orderIndex="30">И цитра моя сделалась унылою, и свирель моя – голосом плачевным.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.31" sblId="Job 31" name="Иов 31" shortName="Иов 31" orderIndex="30" versesCount="40">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.31.1" sblId="Job 31:1" name="Иов 31:1" shortName="Иов 31:1" orderIndex="0">Завет положил я с глазами моими, чтобы не помышлять мне о девице.</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.2" sblId="Job 31:2" name="Иов 31:2" shortName="Иов 31:2" orderIndex="1">Какая же участь [мне] от Бога свыше? И какое наследие от Вседержителя с небес?</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.3" sblId="Job 31:3" name="Иов 31:3" shortName="Иов 31:3" orderIndex="2">Не для нечестивого ли гибель, и не для делающего ли зло напасть?</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.4" sblId="Job 31:4" name="Иов 31:4" shortName="Иов 31:4" orderIndex="3">Не видел ли Он путей моих, и не считал ли всех моих шагов?</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.5" sblId="Job 31:5" name="Иов 31:5" shortName="Иов 31:5" orderIndex="4">Если я ходил в суете, и если нога моя спешила на лукавство, –</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.6" sblId="Job 31:6" name="Иов 31:6" shortName="Иов 31:6" orderIndex="5">пусть взвесят меня на весах правды, и Бог узнает мою непорочность.</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.7" sblId="Job 31:7" name="Иов 31:7" shortName="Иов 31:7" orderIndex="6">Если стопы мои уклонялись от пути и сердце мое следовало за глазами моими, и если что–либо нечистое пристало к рукам моим,</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.8" sblId="Job 31:8" name="Иов 31:8" shortName="Иов 31:8" orderIndex="7">то пусть я сею, а другой ест, и пусть отрасли мои искоренены будут.</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.9" sblId="Job 31:9" name="Иов 31:9" shortName="Иов 31:9" orderIndex="8">Если сердце мое прельщалось женщиною и я строил ковы у дверей моего ближнего, –</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.10" sblId="Job 31:10" name="Иов 31:10" shortName="Иов 31:10" orderIndex="9">пусть моя жена мелет на другого, и пусть другие издеваются над нею,</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.11" sblId="Job 31:11" name="Иов 31:11" shortName="Иов 31:11" orderIndex="10">потому что это – преступление, это – беззаконие, подлежащее суду;</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.12" sblId="Job 31:12" name="Иов 31:12" shortName="Иов 31:12" orderIndex="11">это – огонь, поядающий до истребления, который искоренил бы все добро мое.</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.13" sblId="Job 31:13" name="Иов 31:13" shortName="Иов 31:13" orderIndex="12">Если я пренебрегал правами слуги и служанки моей, когда они имели спор со мною,</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.14" sblId="Job 31:14" name="Иов 31:14" shortName="Иов 31:14" orderIndex="13">то что стал бы я делать, когда бы Бог восстал? И когда бы Он взглянул на меня, что мог бы я отвечать Ему?</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.15" sblId="Job 31:15" name="Иов 31:15" shortName="Иов 31:15" orderIndex="14">Не Он ли, Который создал меня во чреве, создал и его и равно образовал нас в утробе?</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.16" sblId="Job 31:16" name="Иов 31:16" shortName="Иов 31:16" orderIndex="15">Отказывал ли я нуждающимся в их просьбе и томил ли глаза вдовы?</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.17" sblId="Job 31:17" name="Иов 31:17" shortName="Иов 31:17" orderIndex="16">Один ли я съедал кусок мой, и не ел ли от него и сирота?</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.18" sblId="Job 31:18" name="Иов 31:18" shortName="Иов 31:18" orderIndex="17">Ибо с детства он рос со мною, как с отцом, и от чрева матери моей я руководил [вдову].</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.19" sblId="Job 31:19" name="Иов 31:19" shortName="Иов 31:19" orderIndex="18">Если я видел кого погибавшим без одежды и бедного без покрова, –</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.20" sblId="Job 31:20" name="Иов 31:20" shortName="Иов 31:20" orderIndex="19">не благословляли ли меня чресла его, и не был ли он согрет шерстью овец моих?</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.21" sblId="Job 31:21" name="Иов 31:21" shortName="Иов 31:21" orderIndex="20">Если я поднимал руку мою на сироту, когда видел помощь себе у ворот,</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.22" sblId="Job 31:22" name="Иов 31:22" shortName="Иов 31:22" orderIndex="21">то пусть плечо мое отпадет от спины, и рука моя пусть отломится от локтя,</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.23" sblId="Job 31:23" name="Иов 31:23" shortName="Иов 31:23" orderIndex="22">ибо страшно для меня наказание от Бога: пред величием Его не устоял бы я.</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.24" sblId="Job 31:24" name="Иов 31:24" shortName="Иов 31:24" orderIndex="23">Полагал ли я в золоте опору мою и говорил ли сокровищу: ты – надежда моя?</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.25" sblId="Job 31:25" name="Иов 31:25" shortName="Иов 31:25" orderIndex="24">Радовался ли я, что богатство мое было велико, и что рука моя приобрела много?</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.26" sblId="Job 31:26" name="Иов 31:26" shortName="Иов 31:26" orderIndex="25">Смотря на солнце, как оно сияет, и на луну, как она величественно шествует,</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.27" sblId="Job 31:27" name="Иов 31:27" shortName="Иов 31:27" orderIndex="26">прельстился ли я в тайне сердца моего, и целовали ли уста мои руку мою?</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.28" sblId="Job 31:28" name="Иов 31:28" shortName="Иов 31:28" orderIndex="27">Это также было бы преступление, подлежащее суду, потому что я отрекся бы [тогда] от Бога Всевышнего.</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.29" sblId="Job 31:29" name="Иов 31:29" shortName="Иов 31:29" orderIndex="28">Радовался ли я погибели врага моего и торжествовал ли, когда несчастье постигало его?</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.30" sblId="Job 31:30" name="Иов 31:30" shortName="Иов 31:30" orderIndex="29">Не позволял я устам моим грешить проклятием души его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.31" sblId="Job 31:31" name="Иов 31:31" shortName="Иов 31:31" orderIndex="30">Не говорили ли люди шатра моего: о, если бы мы от мяс его не насытились?</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.32" sblId="Job 31:32" name="Иов 31:32" shortName="Иов 31:32" orderIndex="31">Странник не ночевал на улице; двери мои я отворял прохожему.</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.33" sblId="Job 31:33" name="Иов 31:33" shortName="Иов 31:33" orderIndex="32">Если бы я скрывал проступки мои, как человек, утаивая в груди моей пороки мои,</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.34" sblId="Job 31:34" name="Иов 31:34" shortName="Иов 31:34" orderIndex="33">то я боялся бы большого общества, и презрение одноплеменников страшило бы меня, и я молчал бы и не выходил бы за двери.</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.35" sblId="Job 31:35" name="Иов 31:35" shortName="Иов 31:35" orderIndex="34">О, если бы кто выслушал меня! Вот мое желание, чтобы Вседержитель отвечал мне, и чтобы защитник мой составил запись.</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.36" sblId="Job 31:36" name="Иов 31:36" shortName="Иов 31:36" orderIndex="35">Я носил бы ее на плечах моих и возлагал бы ее, как венец;</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.37" sblId="Job 31:37" name="Иов 31:37" shortName="Иов 31:37" orderIndex="36">объявил бы ему число шагов моих, сблизился бы с ним, как с князем.</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.38" sblId="Job 31:38" name="Иов 31:38" shortName="Иов 31:38" orderIndex="37">Если вопияла на меня земля моя и жаловались на меня борозды ее;</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.39" sblId="Job 31:39" name="Иов 31:39" shortName="Иов 31:39" orderIndex="38">если я ел плоды ее без платы и отягощал жизнь земледельцев,</Verse>
        <Verse osisId="Job.31.40" sblId="Job 31:40" name="Иов 31:40" shortName="Иов 31:40" orderIndex="39">то пусть вместо пшеницы вырастает волчец и вместо ячменя куколь. Слова Иова кончились.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.32" sblId="Job 32" name="Иов 32" shortName="Иов 32" orderIndex="31" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.32.1" sblId="Job 32:1" name="Иов 32:1" shortName="Иов 32:1" orderIndex="0">Когда те три мужа перестали отвечать Иову, потому что он был прав в глазах своих,</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.2" sblId="Job 32:2" name="Иов 32:2" shortName="Иов 32:2" orderIndex="1">тогда воспылал гнев Елиуя, сына Варахиилова, Вузитянина из племени Рамова: воспылал гнев его на Иова за то, что он оправдывал себя больше, нежели Бога,</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.3" sblId="Job 32:3" name="Иов 32:3" shortName="Иов 32:3" orderIndex="2">а на трех друзей его воспылал гнев его за то, что они не нашли, что отвечать, а между тем обвиняли Иова.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.4" sblId="Job 32:4" name="Иов 32:4" shortName="Иов 32:4" orderIndex="3">Елиуй ждал, пока Иов говорил, потому что они летами были старше его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.5" sblId="Job 32:5" name="Иов 32:5" shortName="Иов 32:5" orderIndex="4">Когда же Елиуй увидел, что нет ответа в устах тех трех мужей, тогда воспылал гнев его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.6" sblId="Job 32:6" name="Иов 32:6" shortName="Иов 32:6" orderIndex="5">И отвечал Елиуй, сын Варахиилов, Вузитянин, и сказал: я молод летами, а вы – старцы; поэтому я робел и боялся объявлять вам мое мнение.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.7" sblId="Job 32:7" name="Иов 32:7" shortName="Иов 32:7" orderIndex="6">Я говорил сам себе: пусть говорят дни, и многолетие поучает мудрости.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.8" sblId="Job 32:8" name="Иов 32:8" shortName="Иов 32:8" orderIndex="7">Но дух в человеке и дыхание Вседержителя дает ему разумение.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.9" sblId="Job 32:9" name="Иов 32:9" shortName="Иов 32:9" orderIndex="8">Не многолетние [только] мудры, и не старики разумеют правду.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.10" sblId="Job 32:10" name="Иов 32:10" shortName="Иов 32:10" orderIndex="9">Поэтому я говорю: выслушайте меня, объявлю вам мое мнение и я.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.11" sblId="Job 32:11" name="Иов 32:11" shortName="Иов 32:11" orderIndex="10">Вот, я ожидал слов ваших, – вслушивался в суждения ваши, доколе вы придумывали, что сказать.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.12" sblId="Job 32:12" name="Иов 32:12" shortName="Иов 32:12" orderIndex="11">Я пристально смотрел на вас, и вот никто из вас не обличает Иова и не отвечает на слова его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.13" sblId="Job 32:13" name="Иов 32:13" shortName="Иов 32:13" orderIndex="12">Не скажите: мы нашли мудрость: Бог опровергнет его, а не человек.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.14" sblId="Job 32:14" name="Иов 32:14" shortName="Иов 32:14" orderIndex="13">Если бы он обращал слова свои ко мне, то я не вашими речами отвечал бы ему.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.15" sblId="Job 32:15" name="Иов 32:15" shortName="Иов 32:15" orderIndex="14">Испугались, не отвечают более; перестали говорить.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.16" sblId="Job 32:16" name="Иов 32:16" shortName="Иов 32:16" orderIndex="15">И как я ждал, а они не говорят, остановились и не отвечают более,</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.17" sblId="Job 32:17" name="Иов 32:17" shortName="Иов 32:17" orderIndex="16">то и я отвечу с моей стороны, объявлю мое мнение и я,</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.18" sblId="Job 32:18" name="Иов 32:18" shortName="Иов 32:18" orderIndex="17">ибо я полон речами, и дух во мне теснит меня.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.19" sblId="Job 32:19" name="Иов 32:19" shortName="Иов 32:19" orderIndex="18">Вот, утроба моя, как вино неоткрытое: она готова прорваться, подобно новым мехам.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.20" sblId="Job 32:20" name="Иов 32:20" shortName="Иов 32:20" orderIndex="19">Поговорю, и будет легче мне; открою уста мои и отвечу.</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.21" sblId="Job 32:21" name="Иов 32:21" shortName="Иов 32:21" orderIndex="20">На лице человека смотреть не буду и никакому человеку льстить не стану,</Verse>
        <Verse osisId="Job.32.22" sblId="Job 32:22" name="Иов 32:22" shortName="Иов 32:22" orderIndex="21">потому что я не умею льстить: сейчас убей меня, Творец мой.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.33" sblId="Job 33" name="Иов 33" shortName="Иов 33" orderIndex="32" versesCount="33">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.33.1" sblId="Job 33:1" name="Иов 33:1" shortName="Иов 33:1" orderIndex="0">Итак слушай, Иов, речи мои и внимай всем словам моим.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.2" sblId="Job 33:2" name="Иов 33:2" shortName="Иов 33:2" orderIndex="1">Вот, я открываю уста мои, язык мой говорит в гортани моей.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.3" sblId="Job 33:3" name="Иов 33:3" shortName="Иов 33:3" orderIndex="2">Слова мои от искренности моего сердца, и уста мои произнесут знание чистое.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.4" sblId="Job 33:4" name="Иов 33:4" shortName="Иов 33:4" orderIndex="3">Дух Божий создал меня, и дыхание Вседержителя дало мне жизнь.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.5" sblId="Job 33:5" name="Иов 33:5" shortName="Иов 33:5" orderIndex="4">Если можешь, отвечай мне и стань передо мною.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.6" sblId="Job 33:6" name="Иов 33:6" shortName="Иов 33:6" orderIndex="5">Вот я, по желанию твоему, вместо Бога. Я образован также из брения;</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.7" sblId="Job 33:7" name="Иов 33:7" shortName="Иов 33:7" orderIndex="6">поэтому страх передо мною не может смутить тебя, и рука моя не будет тяжела для тебя.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.8" sblId="Job 33:8" name="Иов 33:8" shortName="Иов 33:8" orderIndex="7">Ты говорил в уши мои, и я слышал звук слов:</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.9" sblId="Job 33:9" name="Иов 33:9" shortName="Иов 33:9" orderIndex="8">чист я, без порока, невинен я, и нет во мне неправды;</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.10" sblId="Job 33:10" name="Иов 33:10" shortName="Иов 33:10" orderIndex="9">а Он нашел обвинение против меня и считает меня Своим противником;</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.11" sblId="Job 33:11" name="Иов 33:11" shortName="Иов 33:11" orderIndex="10">поставил ноги мои в колоду, наблюдает за всеми путями моими.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.12" sblId="Job 33:12" name="Иов 33:12" shortName="Иов 33:12" orderIndex="11">Вот в этом ты неправ, отвечаю тебе, потому что Бог выше человека.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.13" sblId="Job 33:13" name="Иов 33:13" shortName="Иов 33:13" orderIndex="12">Для чего тебе состязаться с Ним? Он не дает отчета ни в каких делах Своих.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.14" sblId="Job 33:14" name="Иов 33:14" shortName="Иов 33:14" orderIndex="13">Бог говорит однажды и, если того не заметят, в другой раз:</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.15" sblId="Job 33:15" name="Иов 33:15" shortName="Иов 33:15" orderIndex="14">во сне, в ночном видении, когда сон находит на людей, во время дремоты на ложе.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.16" sblId="Job 33:16" name="Иов 33:16" shortName="Иов 33:16" orderIndex="15">Тогда Он открывает у человека ухо и запечатлевает Свое наставление,</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.17" sblId="Job 33:17" name="Иов 33:17" shortName="Иов 33:17" orderIndex="16">чтобы отвести человека от какого–либо предприятия и удалить от него гордость,</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.18" sblId="Job 33:18" name="Иов 33:18" shortName="Иов 33:18" orderIndex="17">чтобы отвести душу его от пропасти и жизнь его от поражения мечом.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.19" sblId="Job 33:19" name="Иов 33:19" shortName="Иов 33:19" orderIndex="18">Или он вразумляется болезнью на ложе своем и жестокою болью во всех костях своих, –</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.20" sblId="Job 33:20" name="Иов 33:20" shortName="Иов 33:20" orderIndex="19">и жизнь его отвращается от хлеба и душа его от любимой пищи.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.21" sblId="Job 33:21" name="Иов 33:21" shortName="Иов 33:21" orderIndex="20">Плоть на нем пропадает, так что ее не видно, и показываются кости его, которых не было видно.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.22" sblId="Job 33:22" name="Иов 33:22" shortName="Иов 33:22" orderIndex="21">И душа его приближается к могиле и жизнь его – к смерти.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.23" sblId="Job 33:23" name="Иов 33:23" shortName="Иов 33:23" orderIndex="22">Если есть у него Ангел–наставник, один из тысячи, чтобы показать человеку прямой [путь] его, –</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.24" sblId="Job 33:24" name="Иов 33:24" shortName="Иов 33:24" orderIndex="23">[Бог] умилосердится над ним и скажет: освободи его от могилы; Я нашел умилостивление.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.25" sblId="Job 33:25" name="Иов 33:25" shortName="Иов 33:25" orderIndex="24">Тогда тело его сделается свежее, нежели в молодости; он возвратится к дням юности своей.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.26" sblId="Job 33:26" name="Иов 33:26" shortName="Иов 33:26" orderIndex="25">Будет молиться Богу, и Он – милостив к нему; с радостью взирает на лице его и возвращает человеку праведность его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.27" sblId="Job 33:27" name="Иов 33:27" shortName="Иов 33:27" orderIndex="26">Он будет смотреть на людей и говорить: грешил я и превращал правду, и не воздано мне;</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.28" sblId="Job 33:28" name="Иов 33:28" shortName="Иов 33:28" orderIndex="27">Он освободил душу мою от могилы, и жизнь моя видит свет.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.29" sblId="Job 33:29" name="Иов 33:29" shortName="Иов 33:29" orderIndex="28">Вот, все это делает Бог два–три раза с человеком,</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.30" sblId="Job 33:30" name="Иов 33:30" shortName="Иов 33:30" orderIndex="29">чтобы отвести душу его от могилы и просветить его светом живых.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.31" sblId="Job 33:31" name="Иов 33:31" shortName="Иов 33:31" orderIndex="30">Внимай, Иов, слушай меня, молчи, и я буду говорить.</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.32" sblId="Job 33:32" name="Иов 33:32" shortName="Иов 33:32" orderIndex="31">Если имеешь, что сказать, отвечай; говори, потому что я желал бы твоего оправдания;</Verse>
        <Verse osisId="Job.33.33" sblId="Job 33:33" name="Иов 33:33" shortName="Иов 33:33" orderIndex="32">если же нет, то слушай меня: молчи, и я научу тебя мудрости.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.34" sblId="Job 34" name="Иов 34" shortName="Иов 34" orderIndex="33" versesCount="37">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.34.1" sblId="Job 34:1" name="Иов 34:1" shortName="Иов 34:1" orderIndex="0">И продолжал Елиуй и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.2" sblId="Job 34:2" name="Иов 34:2" shortName="Иов 34:2" orderIndex="1">выслушайте, мудрые, речь мою, и приклоните ко мне ухо, рассудительные!</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.3" sblId="Job 34:3" name="Иов 34:3" shortName="Иов 34:3" orderIndex="2">Ибо ухо разбирает слова, как гортань различает вкус в пище.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.4" sblId="Job 34:4" name="Иов 34:4" shortName="Иов 34:4" orderIndex="3">Установим между собою рассуждение и распознаем, что хорошо.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.5" sblId="Job 34:5" name="Иов 34:5" shortName="Иов 34:5" orderIndex="4">Вот, Иов сказал: я прав, но Бог лишил меня суда.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.6" sblId="Job 34:6" name="Иов 34:6" shortName="Иов 34:6" orderIndex="5">Должен ли я лгать на правду мою? Моя рана неисцелима без вины.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.7" sblId="Job 34:7" name="Иов 34:7" shortName="Иов 34:7" orderIndex="6">Есть ли такой человек, как Иов, который пьет глумление, как воду,</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.8" sblId="Job 34:8" name="Иов 34:8" shortName="Иов 34:8" orderIndex="7">вступает в сообщество с делающими беззаконие и ходит с людьми нечестивыми?</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.9" sblId="Job 34:9" name="Иов 34:9" shortName="Иов 34:9" orderIndex="8">Потому что он сказал: нет пользы для человека в благоугождении Богу.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.10" sblId="Job 34:10" name="Иов 34:10" shortName="Иов 34:10" orderIndex="9">Итак послушайте меня, мужи мудрые! Не может быть у Бога неправда или у Вседержителя неправосудие,</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.11" sblId="Job 34:11" name="Иов 34:11" shortName="Иов 34:11" orderIndex="10">ибо Он по делам человека поступает с ним и по путям мужа воздает ему.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.12" sblId="Job 34:12" name="Иов 34:12" shortName="Иов 34:12" orderIndex="11">Истинно, Бог не делает неправды и Вседержитель не извращает суда.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.13" sblId="Job 34:13" name="Иов 34:13" shortName="Иов 34:13" orderIndex="12">Кто кроме Его промышляет о земле? И кто управляет всею вселенною?</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.14" sblId="Job 34:14" name="Иов 34:14" shortName="Иов 34:14" orderIndex="13">Если бы Он обратил сердце Свое к Себе и взял к Себе дух ее и дыхание ее, –</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.15" sblId="Job 34:15" name="Иов 34:15" shortName="Иов 34:15" orderIndex="14">вдруг погибла бы всякая плоть, и человек возвратился бы в прах.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.16" sblId="Job 34:16" name="Иов 34:16" shortName="Иов 34:16" orderIndex="15">Итак, если ты имеешь разум, то слушай это и внимай словам моим.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.17" sblId="Job 34:17" name="Иов 34:17" shortName="Иов 34:17" orderIndex="16">Ненавидящий правду может ли владычествовать? И можешь ли ты обвинить Всеправедного?</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.18" sblId="Job 34:18" name="Иов 34:18" shortName="Иов 34:18" orderIndex="17">Можно ли сказать царю: ты – нечестивец, и князьям: вы – беззаконники?</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.19" sblId="Job 34:19" name="Иов 34:19" shortName="Иов 34:19" orderIndex="18">Но Он не смотрит и на лица князей и не предпочитает богатого бедному, потому что все они дело рук Его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.20" sblId="Job 34:20" name="Иов 34:20" shortName="Иов 34:20" orderIndex="19">Внезапно они умирают; среди ночи народ возмутится, и они исчезают; и сильных изгоняют не силою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.21" sblId="Job 34:21" name="Иов 34:21" shortName="Иов 34:21" orderIndex="20">Ибо очи Его над путями человека, и Он видит все шаги его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.22" sblId="Job 34:22" name="Иов 34:22" shortName="Иов 34:22" orderIndex="21">Нет тьмы, ни тени смертной, где могли бы укрыться делающие беззаконие.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.23" sblId="Job 34:23" name="Иов 34:23" shortName="Иов 34:23" orderIndex="22">Потому Он уже не требует от человека, чтобы шел на суд с Богом.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.24" sblId="Job 34:24" name="Иов 34:24" shortName="Иов 34:24" orderIndex="23">Он сокрушает сильных без исследования и поставляет других на их места;</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.25" sblId="Job 34:25" name="Иов 34:25" shortName="Иов 34:25" orderIndex="24">потому что Он делает известными дела их и низлагает их ночью, и они истребляются.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.26" sblId="Job 34:26" name="Иов 34:26" shortName="Иов 34:26" orderIndex="25">Он поражает их, как беззаконных людей, пред глазами других,</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.27" sblId="Job 34:27" name="Иов 34:27" shortName="Иов 34:27" orderIndex="26">за то, что они отвратились от Него и не уразумели всех путей Его,</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.28" sblId="Job 34:28" name="Иов 34:28" shortName="Иов 34:28" orderIndex="27">так что дошел до Него вопль бедных, и Он услышал стенание угнетенных.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.29" sblId="Job 34:29" name="Иов 34:29" shortName="Иов 34:29" orderIndex="28">Дарует ли Он тишину, кто может возмутить? скрывает ли Он лице Свое, кто может увидеть Его? Будет ли это для народа, или для одного человека,</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.30" sblId="Job 34:30" name="Иов 34:30" shortName="Иов 34:30" orderIndex="29">чтобы не царствовал лицемер к соблазну народа.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.31" sblId="Job 34:31" name="Иов 34:31" shortName="Иов 34:31" orderIndex="30">К Богу должно говорить: я потерпел, больше не буду грешить.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.32" sblId="Job 34:32" name="Иов 34:32" shortName="Иов 34:32" orderIndex="31">А чего я не знаю, Ты научи меня; и если я сделал беззаконие, больше не буду.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.33" sblId="Job 34:33" name="Иов 34:33" shortName="Иов 34:33" orderIndex="32">По твоему ли [рассуждению] Он должен воздавать? И как ты отвергаешь, то тебе следует избирать, а не мне; говори, что знаешь.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.34" sblId="Job 34:34" name="Иов 34:34" shortName="Иов 34:34" orderIndex="33">Люди разумные скажут мне, и муж мудрый, слушающий меня:</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.35" sblId="Job 34:35" name="Иов 34:35" shortName="Иов 34:35" orderIndex="34">Иов не умно говорит, и слова его не со смыслом.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.36" sblId="Job 34:36" name="Иов 34:36" shortName="Иов 34:36" orderIndex="35">Я желал бы, чтобы Иов вполне был испытан, по ответам его, свойственным людям нечестивым.</Verse>
        <Verse osisId="Job.34.37" sblId="Job 34:37" name="Иов 34:37" shortName="Иов 34:37" orderIndex="36">Иначе он ко греху своему прибавит отступление, будет рукоплескать между нами и еще больше наговорит против Бога.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.35" sblId="Job 35" name="Иов 35" shortName="Иов 35" orderIndex="34" versesCount="16">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.35.1" sblId="Job 35:1" name="Иов 35:1" shortName="Иов 35:1" orderIndex="0">И продолжал Елиуй и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.2" sblId="Job 35:2" name="Иов 35:2" shortName="Иов 35:2" orderIndex="1">считаешь ли ты справедливым, что сказал: я правее Бога?</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.3" sblId="Job 35:3" name="Иов 35:3" shortName="Иов 35:3" orderIndex="2">Ты сказал: что пользы мне? и какую прибыль я имел бы пред тем, как если бы я и грешил?</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.4" sblId="Job 35:4" name="Иов 35:4" shortName="Иов 35:4" orderIndex="3">Я отвечу тебе и твоим друзьям с тобою:</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.5" sblId="Job 35:5" name="Иов 35:5" shortName="Иов 35:5" orderIndex="4">взгляни на небо и смотри; воззри на облака, они выше тебя.</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.6" sblId="Job 35:6" name="Иов 35:6" shortName="Иов 35:6" orderIndex="5">Если ты грешишь, что делаешь ты Ему? и если преступления твои умножаются, что причиняешь ты Ему?</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.7" sblId="Job 35:7" name="Иов 35:7" shortName="Иов 35:7" orderIndex="6">Если ты праведен, что даешь Ему? или что получает Он от руки твоей?</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.8" sblId="Job 35:8" name="Иов 35:8" shortName="Иов 35:8" orderIndex="7">Нечестие твое относится к человеку, как ты, и праведность твоя к сыну человеческому.</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.9" sblId="Job 35:9" name="Иов 35:9" shortName="Иов 35:9" orderIndex="8">От множества притеснителей стонут притесняемые, и от руки сильных вопиют.</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.10" sblId="Job 35:10" name="Иов 35:10" shortName="Иов 35:10" orderIndex="9">Но никто не говорит: где Бог, Творец мой, Который дает песни в ночи,</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.11" sblId="Job 35:11" name="Иов 35:11" shortName="Иов 35:11" orderIndex="10">Который научает нас более, нежели скотов земных, и вразумляет нас более, нежели птиц небесных?</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.12" sblId="Job 35:12" name="Иов 35:12" shortName="Иов 35:12" orderIndex="11">Там они вопиют, и Он не отвечает им, по причине гордости злых людей.</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.13" sblId="Job 35:13" name="Иов 35:13" shortName="Иов 35:13" orderIndex="12">Но неправда, что Бог не слышит и Вседержитель не взирает на это.</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.14" sblId="Job 35:14" name="Иов 35:14" shortName="Иов 35:14" orderIndex="13">Хотя ты сказал, что ты не видишь Его, но суд пред Ним, и – жди его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.15" sblId="Job 35:15" name="Иов 35:15" shortName="Иов 35:15" orderIndex="14">Но ныне, потому что гнев Его не посетил его и он не познал его во всей строгости,</Verse>
        <Verse osisId="Job.35.16" sblId="Job 35:16" name="Иов 35:16" shortName="Иов 35:16" orderIndex="15">Иов и открыл легкомысленно уста свои и безрассудно расточает слова.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.36" sblId="Job 36" name="Иов 36" shortName="Иов 36" orderIndex="35" versesCount="33">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.36.1" sblId="Job 36:1" name="Иов 36:1" shortName="Иов 36:1" orderIndex="0">И продолжал Елиуй и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.2" sblId="Job 36:2" name="Иов 36:2" shortName="Иов 36:2" orderIndex="1">подожди меня немного, и я покажу тебе, что я имею еще что сказать за Бога.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.3" sblId="Job 36:3" name="Иов 36:3" shortName="Иов 36:3" orderIndex="2">Начну мои рассуждения издалека и воздам Создателю моему справедливость,</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.4" sblId="Job 36:4" name="Иов 36:4" shortName="Иов 36:4" orderIndex="3">потому что слова мои точно не ложь: пред тобою – совершенный в познаниях.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.5" sblId="Job 36:5" name="Иов 36:5" shortName="Иов 36:5" orderIndex="4">Вот, Бог могуществен и не презирает сильного крепостью сердца;</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.6" sblId="Job 36:6" name="Иов 36:6" shortName="Иов 36:6" orderIndex="5">Он не поддерживает нечестивых и воздает должное угнетенным;</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.7" sblId="Job 36:7" name="Иов 36:7" shortName="Иов 36:7" orderIndex="6">Он не отвращает очей Своих от праведников, но с царями навсегда посаждает их на престоле, и они возвышаются.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.8" sblId="Job 36:8" name="Иов 36:8" shortName="Иов 36:8" orderIndex="7">Если же они окованы цепями и содержатся в узах бедствия,</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.9" sblId="Job 36:9" name="Иов 36:9" shortName="Иов 36:9" orderIndex="8">то Он указывает им на дела их и на беззакония их, потому что умножились,</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.10" sblId="Job 36:10" name="Иов 36:10" shortName="Иов 36:10" orderIndex="9">и открывает их ухо для вразумления и говорит им, чтоб они отстали от нечестия.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.11" sblId="Job 36:11" name="Иов 36:11" shortName="Иов 36:11" orderIndex="10">Если послушают и будут служить Ему, то проведут дни свои в благополучии и лета свои в радости;</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.12" sblId="Job 36:12" name="Иов 36:12" shortName="Иов 36:12" orderIndex="11">если же не послушают, то погибнут от стрелы и умрут в неразумии.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.13" sblId="Job 36:13" name="Иов 36:13" shortName="Иов 36:13" orderIndex="12">Но лицемеры питают в сердце гнев и не взывают к Нему, когда Он заключает их в узы;</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.14" sblId="Job 36:14" name="Иов 36:14" shortName="Иов 36:14" orderIndex="13">поэтому душа их умирает в молодости и жизнь их с блудниками.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.15" sblId="Job 36:15" name="Иов 36:15" shortName="Иов 36:15" orderIndex="14">Он спасает бедного от беды его и в угнетении открывает ухо его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.16" sblId="Job 36:16" name="Иов 36:16" shortName="Иов 36:16" orderIndex="15">И тебя вывел бы Он из тесноты на простор, где нет стеснения, и поставляемое на стол твой было бы наполнено туком;</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.17" sblId="Job 36:17" name="Иов 36:17" shortName="Иов 36:17" orderIndex="16">но ты преисполнен суждениями нечестивых: суждение и осуждение – близки.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.18" sblId="Job 36:18" name="Иов 36:18" shortName="Иов 36:18" orderIndex="17">Да не поразит тебя гнев [Божий] наказанием! Большой выкуп не спасет тебя.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.19" sblId="Job 36:19" name="Иов 36:19" shortName="Иов 36:19" orderIndex="18">Даст ли Он какую цену твоему богатству? Нет, – ни золоту и никакому сокровищу.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.20" sblId="Job 36:20" name="Иов 36:20" shortName="Иов 36:20" orderIndex="19">Не желай той ночи, когда народы истребляются на своем месте.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.21" sblId="Job 36:21" name="Иов 36:21" shortName="Иов 36:21" orderIndex="20">Берегись, не склоняйся к нечестию, которое ты предпочел страданию.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.22" sblId="Job 36:22" name="Иов 36:22" shortName="Иов 36:22" orderIndex="21">Бог высок могуществом Своим, и кто такой, как Он, наставник?</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.23" sblId="Job 36:23" name="Иов 36:23" shortName="Иов 36:23" orderIndex="22">Кто укажет Ему путь Его; кто может сказать: Ты поступаешь несправедливо?</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.24" sblId="Job 36:24" name="Иов 36:24" shortName="Иов 36:24" orderIndex="23">Помни о том, чтобы превозносить дела его, которые люди видят.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.25" sblId="Job 36:25" name="Иов 36:25" shortName="Иов 36:25" orderIndex="24">Все люди могут видеть их; человек может усматривать их издали.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.26" sblId="Job 36:26" name="Иов 36:26" shortName="Иов 36:26" orderIndex="25">Вот, Бог велик, и мы не можем познать Его; число лет Его неисследимо.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.27" sblId="Job 36:27" name="Иов 36:27" shortName="Иов 36:27" orderIndex="26">Он собирает капли воды; они во множестве изливаются дождем:</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.28" sblId="Job 36:28" name="Иов 36:28" shortName="Иов 36:28" orderIndex="27">из облаков каплют и изливаются обильно на людей.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.29" sblId="Job 36:29" name="Иов 36:29" shortName="Иов 36:29" orderIndex="28">Кто может также постигнуть протяжение облаков, треск шатра Его?</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.30" sblId="Job 36:30" name="Иов 36:30" shortName="Иов 36:30" orderIndex="29">Вот, Он распространяет над ним свет Свой и покрывает дно моря.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.31" sblId="Job 36:31" name="Иов 36:31" shortName="Иов 36:31" orderIndex="30">Оттуда Он судит народы, дает пищу в изобилии.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.32" sblId="Job 36:32" name="Иов 36:32" shortName="Иов 36:32" orderIndex="31">Он сокрывает в дланях Своих молнию и повелевает ей, кого разить.</Verse>
        <Verse osisId="Job.36.33" sblId="Job 36:33" name="Иов 36:33" shortName="Иов 36:33" orderIndex="32">Треск ее дает знать о ней; скот также чувствует происходящее.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.37" sblId="Job 37" name="Иов 37" shortName="Иов 37" orderIndex="36" versesCount="24">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.37.1" sblId="Job 37:1" name="Иов 37:1" shortName="Иов 37:1" orderIndex="0">И от сего трепещет сердце мое и подвиглось с места своего.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.2" sblId="Job 37:2" name="Иов 37:2" shortName="Иов 37:2" orderIndex="1">Слушайте, слушайте голос Его и гром, исходящий из уст Его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.3" sblId="Job 37:3" name="Иов 37:3" shortName="Иов 37:3" orderIndex="2">Под всем небом раскат его, и блистание его – до краев земли.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.4" sblId="Job 37:4" name="Иов 37:4" shortName="Иов 37:4" orderIndex="3">За ним гремит глас; гремит Он гласом величества Своего и не останавливает его, когда голос Его услышан.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.5" sblId="Job 37:5" name="Иов 37:5" shortName="Иов 37:5" orderIndex="4">Дивно гремит Бог гласом Своим, делает дела великие, для нас непостижимые.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.6" sblId="Job 37:6" name="Иов 37:6" shortName="Иов 37:6" orderIndex="5">Ибо снегу Он говорит: будь на земле; равно мелкий дождь и большой дождь в Его власти.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.7" sblId="Job 37:7" name="Иов 37:7" shortName="Иов 37:7" orderIndex="6">Он полагает печать на руку каждого человека, чтобы все люди знали дело Его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.8" sblId="Job 37:8" name="Иов 37:8" shortName="Иов 37:8" orderIndex="7">Тогда зверь уходит в убежище и остается в своих логовищах.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.9" sblId="Job 37:9" name="Иов 37:9" shortName="Иов 37:9" orderIndex="8">От юга приходит буря, от севера – стужа.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.10" sblId="Job 37:10" name="Иов 37:10" shortName="Иов 37:10" orderIndex="9">От дуновения Божия происходит лед, и поверхность воды сжимается.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.11" sblId="Job 37:11" name="Иов 37:11" shortName="Иов 37:11" orderIndex="10">Также влагою Он наполняет тучи, и облака сыплют свет Его,</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.12" sblId="Job 37:12" name="Иов 37:12" shortName="Иов 37:12" orderIndex="11">и они направляются по намерениям Его, чтоб исполнить то, что Он повелит им на лице обитаемой земли.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.13" sblId="Job 37:13" name="Иов 37:13" shortName="Иов 37:13" orderIndex="12">Он повелевает им идти или для наказания, или в благоволение, или для помилования.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.14" sblId="Job 37:14" name="Иов 37:14" shortName="Иов 37:14" orderIndex="13">Внимай сему, Иов; стой и разумевай чудные дела Божии.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.15" sblId="Job 37:15" name="Иов 37:15" shortName="Иов 37:15" orderIndex="14">Знаешь ли, как Бог располагает ими и повелевает свету блистать из облака Своего?</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.16" sblId="Job 37:16" name="Иов 37:16" shortName="Иов 37:16" orderIndex="15">Разумеешь ли равновесие облаков, чудное дело Совершеннейшего в знании?</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.17" sblId="Job 37:17" name="Иов 37:17" shortName="Иов 37:17" orderIndex="16">Как нагревается твоя одежда, когда Он успокаивает землю от юга?</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.18" sblId="Job 37:18" name="Иов 37:18" shortName="Иов 37:18" orderIndex="17">Ты ли с Ним распростер небеса, твердые, как литое зеркало?</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.19" sblId="Job 37:19" name="Иов 37:19" shortName="Иов 37:19" orderIndex="18">Научи нас, что сказать Ему? Мы в этой тьме ничего не можем сообразить.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.20" sblId="Job 37:20" name="Иов 37:20" shortName="Иов 37:20" orderIndex="19">Будет ли возвещено Ему, что я говорю? Сказал ли кто, что сказанное доносится Ему?</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.21" sblId="Job 37:21" name="Иов 37:21" shortName="Иов 37:21" orderIndex="20">Теперь не видно яркого света в облаках, но пронесется ветер и расчистит их.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.22" sblId="Job 37:22" name="Иов 37:22" shortName="Иов 37:22" orderIndex="21">Светлая погода приходит от севера, и окрест Бога страшное великолепие.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.23" sblId="Job 37:23" name="Иов 37:23" shortName="Иов 37:23" orderIndex="22">Вседержитель! мы не постигаем Его. Он велик силою, судом и полнотою правосудия. Он [никого] не угнетает.</Verse>
        <Verse osisId="Job.37.24" sblId="Job 37:24" name="Иов 37:24" shortName="Иов 37:24" orderIndex="23">Посему да благоговеют пред Ним люди, и да трепещут пред Ним все мудрые сердцем!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.38" sblId="Job 38" name="Иов 38" shortName="Иов 38" orderIndex="37" versesCount="41">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.38.1" sblId="Job 38:1" name="Иов 38:1" shortName="Иов 38:1" orderIndex="0">Господь отвечал Иову из бури и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.2" sblId="Job 38:2" name="Иов 38:2" shortName="Иов 38:2" orderIndex="1">кто сей, омрачающий Провидение словами без смысла?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.3" sblId="Job 38:3" name="Иов 38:3" shortName="Иов 38:3" orderIndex="2">Препояшь ныне чресла твои, как муж: Я буду спрашивать тебя, и ты объясняй Мне:</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.4" sblId="Job 38:4" name="Иов 38:4" shortName="Иов 38:4" orderIndex="3">где был ты, когда Я полагал основания земли? Скажи, если знаешь.</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.5" sblId="Job 38:5" name="Иов 38:5" shortName="Иов 38:5" orderIndex="4">Кто положил меру ей, если знаешь? или кто протягивал по ней вервь?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.6" sblId="Job 38:6" name="Иов 38:6" shortName="Иов 38:6" orderIndex="5">На чем утверждены основания ее, или кто положил краеугольный камень ее,</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.7" sblId="Job 38:7" name="Иов 38:7" shortName="Иов 38:7" orderIndex="6">при общем ликовании утренних звезд, когда все сыны Божии восклицали от радости?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.8" sblId="Job 38:8" name="Иов 38:8" shortName="Иов 38:8" orderIndex="7">Кто затворил море воротами, когда оно исторглось, вышло как бы из чрева,</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.9" sblId="Job 38:9" name="Иов 38:9" shortName="Иов 38:9" orderIndex="8">когда Я облака сделал одеждою его и мглу пеленами его,</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.10" sblId="Job 38:10" name="Иов 38:10" shortName="Иов 38:10" orderIndex="9">и утвердил ему Мое определение, и поставил запоры и ворота,</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.11" sblId="Job 38:11" name="Иов 38:11" shortName="Иов 38:11" orderIndex="10">и сказал: доселе дойдешь и не перейдешь, и здесь предел надменным волнам твоим?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.12" sblId="Job 38:12" name="Иов 38:12" shortName="Иов 38:12" orderIndex="11">Давал ли ты когда в жизни своей приказания утру и указывал ли заре место ее,</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.13" sblId="Job 38:13" name="Иов 38:13" shortName="Иов 38:13" orderIndex="12">чтобы она охватила края земли и стряхнула с нее нечестивых,</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.14" sblId="Job 38:14" name="Иов 38:14" shortName="Иов 38:14" orderIndex="13">чтобы [земля] изменилась, как глина под печатью, и стала, как разноцветная одежда,</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.15" sblId="Job 38:15" name="Иов 38:15" shortName="Иов 38:15" orderIndex="14">и чтобы отнялся у нечестивых свет их и дерзкая рука их сокрушилась?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.16" sblId="Job 38:16" name="Иов 38:16" shortName="Иов 38:16" orderIndex="15">Нисходил ли ты во глубину моря и входил ли в исследование бездны?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.17" sblId="Job 38:17" name="Иов 38:17" shortName="Иов 38:17" orderIndex="16">Отворялись ли для тебя врата смерти, и видел ли ты врата тени смертной?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.18" sblId="Job 38:18" name="Иов 38:18" shortName="Иов 38:18" orderIndex="17">Обозрел ли ты широту земли? Объясни, если знаешь все это.</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.19" sblId="Job 38:19" name="Иов 38:19" shortName="Иов 38:19" orderIndex="18">Где путь к жилищу света, и где место тьмы?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.20" sblId="Job 38:20" name="Иов 38:20" shortName="Иов 38:20" orderIndex="19">Ты, конечно, доходил до границ ее и знаешь стези к дому ее.</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.21" sblId="Job 38:21" name="Иов 38:21" shortName="Иов 38:21" orderIndex="20">Ты знаешь это, потому что ты был уже тогда рожден, и число дней твоих очень велико.</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.22" sblId="Job 38:22" name="Иов 38:22" shortName="Иов 38:22" orderIndex="21">Входил ли ты в хранилища снега и видел ли сокровищницы града,</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.23" sblId="Job 38:23" name="Иов 38:23" shortName="Иов 38:23" orderIndex="22">которые берегу Я на время смутное, на день битвы и войны?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.24" sblId="Job 38:24" name="Иов 38:24" shortName="Иов 38:24" orderIndex="23">По какому пути разливается свет и разносится восточный ветер по земле?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.25" sblId="Job 38:25" name="Иов 38:25" shortName="Иов 38:25" orderIndex="24">Кто проводит протоки для излияния воды и путь для громоносной молнии,</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.26" sblId="Job 38:26" name="Иов 38:26" shortName="Иов 38:26" orderIndex="25">чтобы шел дождь на землю безлюдную, на пустыню, где нет человека,</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.27" sblId="Job 38:27" name="Иов 38:27" shortName="Иов 38:27" orderIndex="26">чтобы насыщать пустыню и степь и возбуждать травные зародыши к возрастанию?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.28" sblId="Job 38:28" name="Иов 38:28" shortName="Иов 38:28" orderIndex="27">Есть ли у дождя отец? или кто рождает капли росы?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.29" sblId="Job 38:29" name="Иов 38:29" shortName="Иов 38:29" orderIndex="28">Из чьего чрева выходит лед, и иней небесный, – кто рождает его?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.30" sblId="Job 38:30" name="Иов 38:30" shortName="Иов 38:30" orderIndex="29">Воды, как камень, крепнут, и поверхность бездны замерзает.</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.31" sblId="Job 38:31" name="Иов 38:31" shortName="Иов 38:31" orderIndex="30">Можешь ли ты связать узел Хима и разрешить узы Кесиль?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.32" sblId="Job 38:32" name="Иов 38:32" shortName="Иов 38:32" orderIndex="31">Можешь ли выводить созвездия в свое время и вести Ас с ее детьми?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.33" sblId="Job 38:33" name="Иов 38:33" shortName="Иов 38:33" orderIndex="32">Знаешь ли ты уставы неба, можешь ли установить господство его на земле?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.34" sblId="Job 38:34" name="Иов 38:34" shortName="Иов 38:34" orderIndex="33">Можешь ли возвысить голос твой к облакам, чтобы вода в обилии покрыла тебя?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.35" sblId="Job 38:35" name="Иов 38:35" shortName="Иов 38:35" orderIndex="34">Можешь ли посылать молнии, и пойдут ли они и скажут ли тебе: вот мы?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.36" sblId="Job 38:36" name="Иов 38:36" shortName="Иов 38:36" orderIndex="35">Кто вложил мудрость в сердце, или кто дал смысл разуму?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.37" sblId="Job 38:37" name="Иов 38:37" shortName="Иов 38:37" orderIndex="36">Кто может расчислить облака своею мудростью и удержать сосуды неба,</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.38" sblId="Job 38:38" name="Иов 38:38" shortName="Иов 38:38" orderIndex="37">когда пыль обращается в грязь и глыбы слипаются?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.39" sblId="Job 38:39" name="Иов 38:39" shortName="Иов 38:39" orderIndex="38">Ты ли ловишь добычу львице и насыщаешь молодых львов,</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.40" sblId="Job 38:40" name="Иов 38:40" shortName="Иов 38:40" orderIndex="39">когда они лежат в берлогах или покоятся под тенью в засаде?</Verse>
        <Verse osisId="Job.38.41" sblId="Job 38:41" name="Иов 38:41" shortName="Иов 38:41" orderIndex="40">Кто приготовляет ворону корм его, когда птенцы его кричат к Богу, бродя без пищи?</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.39" sblId="Job 39" name="Иов 39" shortName="Иов 39" orderIndex="38" versesCount="30">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.39.1" sblId="Job 39:1" name="Иов 39:1" shortName="Иов 39:1" orderIndex="0">Знаешь ли ты время, когда рождаются дикие козы на скалах, и замечал ли роды ланей?</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.2" sblId="Job 39:2" name="Иов 39:2" shortName="Иов 39:2" orderIndex="1">можешь ли расчислить месяцы беременности их? и знаешь ли время родов их?</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.3" sblId="Job 39:3" name="Иов 39:3" shortName="Иов 39:3" orderIndex="2">Они изгибаются, рождая детей своих, выбрасывая свои ноши;</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.4" sblId="Job 39:4" name="Иов 39:4" shortName="Иов 39:4" orderIndex="3">дети их приходят в силу, растут на поле, уходят и не возвращаются к ним.</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.5" sblId="Job 39:5" name="Иов 39:5" shortName="Иов 39:5" orderIndex="4">Кто пустил дикого осла на свободу, и кто разрешил узы онагру,</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.6" sblId="Job 39:6" name="Иов 39:6" shortName="Иов 39:6" orderIndex="5">которому степь Я назначил домом и солончаки – жилищем?</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.7" sblId="Job 39:7" name="Иов 39:7" shortName="Иов 39:7" orderIndex="6">Он посмевается городскому многолюдству и не слышит криков погонщика,</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.8" sblId="Job 39:8" name="Иов 39:8" shortName="Иов 39:8" orderIndex="7">по горам ищет себе пищи и гоняется за всякою зеленью.</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.9" sblId="Job 39:9" name="Иов 39:9" shortName="Иов 39:9" orderIndex="8">Захочет ли единорог служить тебе и переночует ли у яслей твоих?</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.10" sblId="Job 39:10" name="Иов 39:10" shortName="Иов 39:10" orderIndex="9">Можешь ли веревкою привязать единорога к борозде, и станет ли он боронить за тобою поле?</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.11" sblId="Job 39:11" name="Иов 39:11" shortName="Иов 39:11" orderIndex="10">Понадеешься ли на него, потому что у него сила велика, и предоставишь ли ему работу твою?</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.12" sblId="Job 39:12" name="Иов 39:12" shortName="Иов 39:12" orderIndex="11">Поверишь ли ему, что он семена твои возвратит и сложит на гумно твое?</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.13" sblId="Job 39:13" name="Иов 39:13" shortName="Иов 39:13" orderIndex="12">Ты ли дал красивые крылья павлину и перья и пух страусу?</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.14" sblId="Job 39:14" name="Иов 39:14" shortName="Иов 39:14" orderIndex="13">Он оставляет яйца свои на земле, и на песке согревает их,</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.15" sblId="Job 39:15" name="Иов 39:15" shortName="Иов 39:15" orderIndex="14">и забывает, что нога может раздавить их и полевой зверь может растоптать их;</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.16" sblId="Job 39:16" name="Иов 39:16" shortName="Иов 39:16" orderIndex="15">он жесток к детям своим, как бы не своим, и не опасается, что труд его будет напрасен;</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.17" sblId="Job 39:17" name="Иов 39:17" shortName="Иов 39:17" orderIndex="16">потому что Бог не дал ему мудрости и не уделил ему смысла;</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.18" sblId="Job 39:18" name="Иов 39:18" shortName="Иов 39:18" orderIndex="17">а когда поднимется на высоту, посмевается коню и всаднику его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.19" sblId="Job 39:19" name="Иов 39:19" shortName="Иов 39:19" orderIndex="18">Ты ли дал коню силу и облек шею его гривою?</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.20" sblId="Job 39:20" name="Иов 39:20" shortName="Иов 39:20" orderIndex="19">Можешь ли ты испугать его, как саранчу? Храпение ноздрей его – ужас;</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.21" sblId="Job 39:21" name="Иов 39:21" shortName="Иов 39:21" orderIndex="20">роет ногою землю и восхищается силою; идет навстречу оружию;</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.22" sblId="Job 39:22" name="Иов 39:22" shortName="Иов 39:22" orderIndex="21">он смеется над опасностью и не робеет и не отворачивается от меча;</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.23" sblId="Job 39:23" name="Иов 39:23" shortName="Иов 39:23" orderIndex="22">колчан звучит над ним, сверкает копье и дротик;</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.24" sblId="Job 39:24" name="Иов 39:24" shortName="Иов 39:24" orderIndex="23">в порыве и ярости он глотает землю и не может стоять при звуке трубы;</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.25" sblId="Job 39:25" name="Иов 39:25" shortName="Иов 39:25" orderIndex="24">при трубном звуке он издает голос: гу! гу! и издалека чует битву, громкие голоса вождей и крик.</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.26" sblId="Job 39:26" name="Иов 39:26" shortName="Иов 39:26" orderIndex="25">Твоею ли мудростью летает ястреб и направляет крылья свои на полдень?</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.27" sblId="Job 39:27" name="Иов 39:27" shortName="Иов 39:27" orderIndex="26">По твоему ли слову возносится орел и устрояет на высоте гнездо свое?</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.28" sblId="Job 39:28" name="Иов 39:28" shortName="Иов 39:28" orderIndex="27">Он живет на скале и ночует на зубце утесов и на местах неприступных;</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.29" sblId="Job 39:29" name="Иов 39:29" shortName="Иов 39:29" orderIndex="28">оттуда высматривает себе пищу: глаза его смотрят далеко;</Verse>
        <Verse osisId="Job.39.30" sblId="Job 39:30" name="Иов 39:30" shortName="Иов 39:30" orderIndex="29">птенцы его пьют кровь, и где труп, там и он.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.40" sblId="Job 40" name="Иов 40" shortName="Иов 40" orderIndex="39" versesCount="32">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.40.1" sblId="Job 40:1" name="Иов 40:1" shortName="Иов 40:1" orderIndex="0">И продолжал Господь и сказал Иову:</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.2" sblId="Job 40:2" name="Иов 40:2" shortName="Иов 40:2" orderIndex="1">будет ли состязающийся со Вседержителем еще учить? Обличающий Бога пусть отвечает Ему.</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.3" sblId="Job 40:3" name="Иов 40:3" shortName="Иов 40:3" orderIndex="2">И отвечал Иов Господу и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.4" sblId="Job 40:4" name="Иов 40:4" shortName="Иов 40:4" orderIndex="3">вот, я ничтожен; что буду я отвечать Тебе? Руку мою полагаю на уста мои.</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.5" sblId="Job 40:5" name="Иов 40:5" shortName="Иов 40:5" orderIndex="4">Однажды я говорил, – теперь отвечать не буду, даже дважды, но более не буду.</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.6" sblId="Job 40:6" name="Иов 40:6" shortName="Иов 40:6" orderIndex="5">И отвечал Господь Иову из бури и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.7" sblId="Job 40:7" name="Иов 40:7" shortName="Иов 40:7" orderIndex="6">препояшь, как муж, чресла твои: Я буду спрашивать тебя, а ты объясняй Мне.</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.8" sblId="Job 40:8" name="Иов 40:8" shortName="Иов 40:8" orderIndex="7">Ты хочешь ниспровергнуть суд Мой, обвинить Меня, чтобы оправдать себя?</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.9" sblId="Job 40:9" name="Иов 40:9" shortName="Иов 40:9" orderIndex="8">Такая ли у тебя мышца, как у Бога? И можешь ли возгреметь голосом, как Он?</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.10" sblId="Job 40:10" name="Иов 40:10" shortName="Иов 40:10" orderIndex="9">Укрась же себя величием и славою, облекись в блеск и великолепие;</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.11" sblId="Job 40:11" name="Иов 40:11" shortName="Иов 40:11" orderIndex="10">излей ярость гнева твоего, посмотри на все гордое и смири его;</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.12" sblId="Job 40:12" name="Иов 40:12" shortName="Иов 40:12" orderIndex="11">взгляни на всех высокомерных и унизь их, и сокруши нечестивых на местах их;</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.13" sblId="Job 40:13" name="Иов 40:13" shortName="Иов 40:13" orderIndex="12">зарой всех их в землю и лица их покрой тьмою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.14" sblId="Job 40:14" name="Иов 40:14" shortName="Иов 40:14" orderIndex="13">Тогда и Я признаю, что десница твоя может спасать тебя.</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.15" sblId="Job 40:15" name="Иов 40:15" shortName="Иов 40:15" orderIndex="14">Вот бегемот, которого Я создал, как и тебя; он ест траву, как вол;</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.16" sblId="Job 40:16" name="Иов 40:16" shortName="Иов 40:16" orderIndex="15">вот, его сила в чреслах его и крепость его в мускулах чрева его;</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.17" sblId="Job 40:17" name="Иов 40:17" shortName="Иов 40:17" orderIndex="16">поворачивает хвостом своим, как кедром; жилы же на бедрах его переплетены;</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.18" sblId="Job 40:18" name="Иов 40:18" shortName="Иов 40:18" orderIndex="17">ноги у него, как медные трубы; кости у него, как железные прутья;</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.19" sblId="Job 40:19" name="Иов 40:19" shortName="Иов 40:19" orderIndex="18">это – верх путей Божиих; только Сотворивший его может приблизить к нему меч Свой;</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.20" sblId="Job 40:20" name="Иов 40:20" shortName="Иов 40:20" orderIndex="19">горы приносят ему пищу, и там все звери полевые играют;</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.21" sblId="Job 40:21" name="Иов 40:21" shortName="Иов 40:21" orderIndex="20">он ложится под тенистыми деревьями, под кровом тростника и в болотах;</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.22" sblId="Job 40:22" name="Иов 40:22" shortName="Иов 40:22" orderIndex="21">тенистые дерева покрывают его своею тенью; ивы при ручьях окружают его;</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.23" sblId="Job 40:23" name="Иов 40:23" shortName="Иов 40:23" orderIndex="22">вот, он пьет из реки и не торопится; остается спокоен, хотя бы Иордан устремился ко рту его.</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.24" sblId="Job 40:24" name="Иов 40:24" shortName="Иов 40:24" orderIndex="23">Возьмет ли кто его в глазах его и проколет ли ему нос багром?</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.25" sblId="Job 40:25" name="Иов 40:25" shortName="Иов 40:25" orderIndex="24">Можешь ли ты удою вытащить левиафана и веревкою схватить за язык его?</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.26" sblId="Job 40:26" name="Иов 40:26" shortName="Иов 40:26" orderIndex="25">вденешь ли кольцо в ноздри его? проколешь ли иглою челюсть его?</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.27" sblId="Job 40:27" name="Иов 40:27" shortName="Иов 40:27" orderIndex="26">будет ли он много умолять тебя и будет ли говорить с тобою кротко?</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.28" sblId="Job 40:28" name="Иов 40:28" shortName="Иов 40:28" orderIndex="27">сделает ли он договор с тобою, и возьмешь ли его навсегда себе в рабы?</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.29" sblId="Job 40:29" name="Иов 40:29" shortName="Иов 40:29" orderIndex="28">станешь ли забавляться им, как птичкою, и свяжешь ли его для девочек твоих?</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.30" sblId="Job 40:30" name="Иов 40:30" shortName="Иов 40:30" orderIndex="29">будут ли продавать его товарищи ловли, разделят ли его между Хананейскими купцами?</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.31" sblId="Job 40:31" name="Иов 40:31" shortName="Иов 40:31" orderIndex="30">можешь ли пронзить кожу его копьем и голову его рыбачьею острогою?</Verse>
        <Verse osisId="Job.40.32" sblId="Job 40:32" name="Иов 40:32" shortName="Иов 40:32" orderIndex="31">Клади на него руку твою, и помни о борьбе: вперед не будешь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.41" sblId="Job 41" name="Иов 41" shortName="Иов 41" orderIndex="40" versesCount="26">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.41.1" sblId="Job 41:1" name="Иов 41:1" shortName="Иов 41:1" orderIndex="0">Надежда тщетна: не упадешь ли от одного взгляда его?</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.2" sblId="Job 41:2" name="Иов 41:2" shortName="Иов 41:2" orderIndex="1">Нет столь отважного, который осмелился бы потревожить его; кто же может устоять перед Моим лицем?</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.3" sblId="Job 41:3" name="Иов 41:3" shortName="Иов 41:3" orderIndex="2">Кто предварил Меня, чтобы Мне воздавать ему? под всем небом все Мое.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.4" sblId="Job 41:4" name="Иов 41:4" shortName="Иов 41:4" orderIndex="3">Не умолчу о членах его, о силе и красивой соразмерности их.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.5" sblId="Job 41:5" name="Иов 41:5" shortName="Иов 41:5" orderIndex="4">Кто может открыть верх одежды его, кто подойдет к двойным челюстям его?</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.6" sblId="Job 41:6" name="Иов 41:6" shortName="Иов 41:6" orderIndex="5">Кто может отворить двери лица его? круг зубов его – ужас;</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.7" sblId="Job 41:7" name="Иов 41:7" shortName="Иов 41:7" orderIndex="6">крепкие щиты его – великолепие; они скреплены как бы твердою печатью;</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.8" sblId="Job 41:8" name="Иов 41:8" shortName="Иов 41:8" orderIndex="7">один к другому прикасается близко, так что и воздух не проходит между ними;</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.9" sblId="Job 41:9" name="Иов 41:9" shortName="Иов 41:9" orderIndex="8">один с другим лежат плотно, сцепились и не раздвигаются.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.10" sblId="Job 41:10" name="Иов 41:10" shortName="Иов 41:10" orderIndex="9">От его чихания показывается свет; глаза у него как ресницы зари;</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.11" sblId="Job 41:11" name="Иов 41:11" shortName="Иов 41:11" orderIndex="10">из пасти его выходят пламенники, выскакивают огненные искры;</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.12" sblId="Job 41:12" name="Иов 41:12" shortName="Иов 41:12" orderIndex="11">из ноздрей его выходит дым, как из кипящего горшка или котла.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.13" sblId="Job 41:13" name="Иов 41:13" shortName="Иов 41:13" orderIndex="12">Дыхание его раскаляет угли, и из пасти его выходит пламя.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.14" sblId="Job 41:14" name="Иов 41:14" shortName="Иов 41:14" orderIndex="13">На шее его обитает сила, и перед ним бежит ужас.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.15" sblId="Job 41:15" name="Иов 41:15" shortName="Иов 41:15" orderIndex="14">Мясистые части тела его сплочены между собою твердо, не дрогнут.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.16" sblId="Job 41:16" name="Иов 41:16" shortName="Иов 41:16" orderIndex="15">Сердце его твердо, как камень, и жестко, как нижний жернов.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.17" sblId="Job 41:17" name="Иов 41:17" shortName="Иов 41:17" orderIndex="16">Когда он поднимается, силачи в страхе, совсем теряются от ужаса.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.18" sblId="Job 41:18" name="Иов 41:18" shortName="Иов 41:18" orderIndex="17">Меч, коснувшийся его, не устоит, ни копье, ни дротик, ни латы.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.19" sblId="Job 41:19" name="Иов 41:19" shortName="Иов 41:19" orderIndex="18">Железо он считает за солому, медь – за гнилое дерево.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.20" sblId="Job 41:20" name="Иов 41:20" shortName="Иов 41:20" orderIndex="19">Дочь лука не обратит его в бегство; пращные камни обращаются для него в плеву.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.21" sblId="Job 41:21" name="Иов 41:21" shortName="Иов 41:21" orderIndex="20">Булава считается у него за соломину; свисту дротика он смеется.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.22" sblId="Job 41:22" name="Иов 41:22" shortName="Иов 41:22" orderIndex="21">Под ним острые камни, и он на острых камнях лежит в грязи.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.23" sblId="Job 41:23" name="Иов 41:23" shortName="Иов 41:23" orderIndex="22">Он кипятит пучину, как котел, и море претворяет в кипящую мазь;</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.24" sblId="Job 41:24" name="Иов 41:24" shortName="Иов 41:24" orderIndex="23">оставляет за собою светящуюся стезю; бездна кажется сединою.</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.25" sblId="Job 41:25" name="Иов 41:25" shortName="Иов 41:25" orderIndex="24">Нет на земле подобного ему; он сотворен бесстрашным;</Verse>
        <Verse osisId="Job.41.26" sblId="Job 41:26" name="Иов 41:26" shortName="Иов 41:26" orderIndex="25">на все высокое смотрит смело; он царь над всеми сынами гордости.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Job.42" sblId="Job 42" name="Иов 42" shortName="Иов 42" orderIndex="41" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="Job.42.1" sblId="Job 42:1" name="Иов 42:1" shortName="Иов 42:1" orderIndex="0">И отвечал Иов Господу и сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.2" sblId="Job 42:2" name="Иов 42:2" shortName="Иов 42:2" orderIndex="1">знаю, что Ты все можешь, и что намерение Твое не может быть остановлено.</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.3" sblId="Job 42:3" name="Иов 42:3" shortName="Иов 42:3" orderIndex="2">Кто сей, омрачающий Провидение, ничего не разумея? – Так, я говорил о том, чего не разумел, о делах чудных для меня, которых я не знал.</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.4" sblId="Job 42:4" name="Иов 42:4" shortName="Иов 42:4" orderIndex="3">Выслушай, [взывал я,] и я буду говорить, и что буду спрашивать у Тебя, объясни мне.</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.5" sblId="Job 42:5" name="Иов 42:5" shortName="Иов 42:5" orderIndex="4">Я слышал о Тебе слухом уха; теперь же мои глаза видят Тебя;</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.6" sblId="Job 42:6" name="Иов 42:6" shortName="Иов 42:6" orderIndex="5">поэтому я отрекаюсь и раскаиваюсь в прахе и пепле.</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.7" sblId="Job 42:7" name="Иов 42:7" shortName="Иов 42:7" orderIndex="6">И было после того, как Господь сказал слова те Иову, сказал Господь Елифазу Феманитянину: горит гнев Мой на тебя и на двух друзей твоих за то, что вы говорили о Мне не так верно, как раб Мой Иов.</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.8" sblId="Job 42:8" name="Иов 42:8" shortName="Иов 42:8" orderIndex="7">Итак возьмите себе семь тельцов и семь овнов и пойдите к рабу Моему Иову и принесите за себя жертву; и раб Мой Иов помолится за вас, ибо только лице его Я приму, дабы не отвергнуть вас за то, что вы говорили о Мне не так верно, как раб Мой Иов.</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.9" sblId="Job 42:9" name="Иов 42:9" shortName="Иов 42:9" orderIndex="8">И пошли Елифаз Феманитянин и Вилдад Савхеянин и Софар Наамитянин, и сделали так, как Господь повелел им, – и Господь принял лице Иова.</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.10" sblId="Job 42:10" name="Иов 42:10" shortName="Иов 42:10" orderIndex="9">И возвратил Господь потерю Иова, когда он помолился за друзей своих; и дал Господь Иову вдвое больше того, что он имел прежде.</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.11" sblId="Job 42:11" name="Иов 42:11" shortName="Иов 42:11" orderIndex="10">Тогда пришли к нему все братья его и все сестры его и все прежние знакомые его, и ели с ним хлеб в доме его, и тужили с ним, и утешали его за все зло, которое Господь навел на него, и дали ему каждый по кесите и по золотому кольцу.</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.12" sblId="Job 42:12" name="Иов 42:12" shortName="Иов 42:12" orderIndex="11">И благословил Бог последние дни Иова более, нежели прежние: у него было четырнадцать тысяч мелкого скота, шесть тысяч верблюдов, тысяча пар волов и тысяча ослиц.</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.13" sblId="Job 42:13" name="Иов 42:13" shortName="Иов 42:13" orderIndex="12">И было у него семь сыновей и три дочери.</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.14" sblId="Job 42:14" name="Иов 42:14" shortName="Иов 42:14" orderIndex="13">И нарек он имя первой Емима, имя второй – Кассия, а имя третьей – Керенгаппух.</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.15" sblId="Job 42:15" name="Иов 42:15" shortName="Иов 42:15" orderIndex="14">И не было на всей земле таких прекрасных женщин, как дочери Иова, и дал им отец их наследство между братьями их.</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.16" sblId="Job 42:16" name="Иов 42:16" shortName="Иов 42:16" orderIndex="15">После того Иов жил сто сорок лет, и видел сыновей своих и сыновей сыновних до четвертого рода;</Verse>
        <Verse osisId="Job.42.17" sblId="Job 42:17" name="Иов 42:17" shortName="Иов 42:17" orderIndex="16">и умер Иов в старости, насыщенный днями.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>