<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Lam" sblId="Lam" name="Плач Иеремии" shortName="Плач" orderIndex="24" chaptersCount="5" versesCount="154">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Lam.1" sblId="Lam 1" name="Плач Иеремии 1" shortName="Плач 1" orderIndex="0" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Lam.1.1" sblId="Lam 1:1" name="Плач Иеремии 1:1" shortName="Плач 1:1" orderIndex="0">Как одиноко сидит город, некогда многолюдный! он стал, как вдова; великий между народами, князь над областями сделался данником.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.2" sblId="Lam 1:2" name="Плач Иеремии 1:2" shortName="Плач 1:2" orderIndex="1">Горько плачет он ночью, и слезы его на ланитах его. Нет у него утешителя из всех, любивших его; все друзья его изменили ему, сделались врагами ему.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.3" sblId="Lam 1:3" name="Плач Иеремии 1:3" shortName="Плач 1:3" orderIndex="2">Иуда переселился по причине бедствия и тяжкого рабства, поселился среди язычников, и не нашел покоя; все, преследовавшие его, настигли его в тесных местах.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.4" sblId="Lam 1:4" name="Плач Иеремии 1:4" shortName="Плач 1:4" orderIndex="3">Пути Сиона сетуют, потому что нет идущих на праздник; все ворота его опустели; священники его вздыхают, девицы его печальны, горько и ему самому.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.5" sblId="Lam 1:5" name="Плач Иеремии 1:5" shortName="Плач 1:5" orderIndex="4">Враги его стали во главе, неприятели его благоденствуют, потому что Господь наслал на него горе за множество беззаконий его; дети его пошли в плен впереди врага.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.6" sblId="Lam 1:6" name="Плач Иеремии 1:6" shortName="Плач 1:6" orderIndex="5">И отошло от дщери Сиона все ее великолепие; князья ее – как олени, не находящие пажити; обессиленные они пошли вперед погонщика.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.7" sblId="Lam 1:7" name="Плач Иеремии 1:7" shortName="Плач 1:7" orderIndex="6">Вспомнил Иерусалим, во дни бедствия своего и страданий своих, о всех драгоценностях своих, какие были у него в прежние дни, тогда как народ его пал от руки врага, и никто не помогает ему; неприятели смотрят на него и смеются над его субботами.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.8" sblId="Lam 1:8" name="Плач Иеремии 1:8" shortName="Плач 1:8" orderIndex="7">Тяжко согрешил Иерусалим, за то и сделался отвратительным; все, прославлявшие его, смотрят на него с презрением, потому что увидели наготу его; и сам он вздыхает и отворачивается назад.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.9" sblId="Lam 1:9" name="Плач Иеремии 1:9" shortName="Плач 1:9" orderIndex="8">На подоле у него была нечистота, но он не помышлял о будущности своей, и поэтому необыкновенно унизился, и нет у него утешителя. "Воззри, Господи, на бедствие мое, ибо враг возвеличился!"</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.10" sblId="Lam 1:10" name="Плач Иеремии 1:10" shortName="Плач 1:10" orderIndex="9">Враг простер руку свою на все самое драгоценное его; он видит, как язычники входят во святилище его, о котором Ты заповедал, чтобы они не вступали в собрание Твое.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.11" sblId="Lam 1:11" name="Плач Иеремии 1:11" shortName="Плач 1:11" orderIndex="10">Весь народ его вздыхает, ища хлеба, отдает драгоценности свои за пищу, чтобы подкрепить душу. "Воззри, Господи, и посмотри, как я унижен!"</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.12" sblId="Lam 1:12" name="Плач Иеремии 1:12" shortName="Плач 1:12" orderIndex="11">Да не будет этого с вами, все проходящие путем! взгляните и посмотрите, есть ли болезнь, как моя болезнь, какая постигла меня, какую наслал на меня Господь в день пламенного гнева Своего?</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.13" sblId="Lam 1:13" name="Плач Иеремии 1:13" shortName="Плач 1:13" orderIndex="12">Свыше послал Он огонь в кости мои, и он овладел ими; раскинул сеть для ног моих, опрокинул меня, сделал меня бедным и томящимся всякий день.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.14" sblId="Lam 1:14" name="Плач Иеремии 1:14" shortName="Плач 1:14" orderIndex="13">Ярмо беззаконий моих связано в руке Его; они сплетены и поднялись на шею мою; Он ослабил силы мои. Господь отдал меня в руки, из которых не могу подняться.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.15" sblId="Lam 1:15" name="Плач Иеремии 1:15" shortName="Плач 1:15" orderIndex="14">Всех сильных моих Господь низложил среди меня, созвал против меня собрание, чтобы истребить юношей моих; как в точиле, истоптал Господь деву, дочь Иуды.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.16" sblId="Lam 1:16" name="Плач Иеремии 1:16" shortName="Плач 1:16" orderIndex="15">Об этом плачу я; око мое, око мое изливает воды, ибо далеко от меня утешитель, который оживил бы душу мою; дети мои разорены, потому что враг превозмог.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.17" sblId="Lam 1:17" name="Плач Иеремии 1:17" shortName="Плач 1:17" orderIndex="16">Сион простирает руки свои, но утешителя нет ему. Господь дал повеление о Иакове врагам его окружить его; Иерусалим сделался мерзостью среди них.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.18" sblId="Lam 1:18" name="Плач Иеремии 1:18" shortName="Плач 1:18" orderIndex="17">Праведен Господь, ибо я непокорен был слову Его. Послушайте, все народы, и взгляните на болезнь мою: девы мои и юноши мои пошли в плен.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.19" sblId="Lam 1:19" name="Плач Иеремии 1:19" shortName="Плач 1:19" orderIndex="18">Зову друзей моих, но они обманули меня; священники мои и старцы мои издыхают в городе, ища пищи себе, чтобы подкрепить душу свою.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.20" sblId="Lam 1:20" name="Плач Иеремии 1:20" shortName="Плач 1:20" orderIndex="19">Воззри, Господи, ибо мне тесно, волнуется во мне внутренность, сердце мое перевернулось во мне за то, что я упорно противился Тебе; отвне обесчадил меня меч, а дома – как смерть.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.21" sblId="Lam 1:21" name="Плач Иеремии 1:21" shortName="Плач 1:21" orderIndex="20">Услышали, что я стенаю, а утешителя у меня нет; услышали все враги мои о бедствии моем и обрадовались, что Ты соделал это: о, если бы Ты повелел наступить дню, предреченному Тобою, и они стали бы подобными мне!</Verse>
        <Verse osisId="Lam.1.22" sblId="Lam 1:22" name="Плач Иеремии 1:22" shortName="Плач 1:22" orderIndex="21">Да предстанет пред лице Твое вся злоба их; и поступи с ними так же, как Ты поступил со мною за все грехи мои, ибо тяжки стоны мои, и сердце мое изнемогает.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lam.2" sblId="Lam 2" name="Плач Иеремии 2" shortName="Плач 2" orderIndex="1" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Lam.2.1" sblId="Lam 2:1" name="Плач Иеремии 2:1" shortName="Плач 2:1" orderIndex="0">Как помрачил Господь во гневе Своем дщерь Сиона! с небес поверг на землю красу Израиля и не вспомнил о подножии ног Своих в день гнева Своего.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.2" sblId="Lam 2:2" name="Плач Иеремии 2:2" shortName="Плач 2:2" orderIndex="1">Погубил Господь все жилища Иакова, не пощадил, разрушил в ярости Своей укрепления дщери Иудиной, поверг на землю, отверг царство и князей его, как нечистых:</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.3" sblId="Lam 2:3" name="Плач Иеремии 2:3" shortName="Плач 2:3" orderIndex="2">в пылу гнева сломил все роги Израилевы, отвел десницу Свою от неприятеля и воспылал в Иакове, как палящий огонь, пожиравший все вокруг;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.4" sblId="Lam 2:4" name="Плач Иеремии 2:4" shortName="Плач 2:4" orderIndex="3">натянул лук Свой, как неприятель, направил десницу Свою, как враг, и убил все, вожделенное для глаз; на скинию дщери Сиона излил ярость Свою, как огонь.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.5" sblId="Lam 2:5" name="Плач Иеремии 2:5" shortName="Плач 2:5" orderIndex="4">Господь стал как неприятель, истребил Израиля, разорил все чертоги его, разрушил укрепления его и распространил у дщери Иудиной сетование и плач.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.6" sblId="Lam 2:6" name="Плач Иеремии 2:6" shortName="Плач 2:6" orderIndex="5">И отнял ограду Свою, как у сада; разорил Свое место собраний, заставил Господь забыть на Сионе празднества и субботы; и в негодовании гнева Своего отверг царя и священника.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.7" sblId="Lam 2:7" name="Плач Иеремии 2:7" shortName="Плач 2:7" orderIndex="6">Отверг Господь жертвенник Свой, отвратил сердце Свое от святилища Своего, предал в руки врагов стены чертогов его; в доме Господнем они шумели, как в праздничный день.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.8" sblId="Lam 2:8" name="Плач Иеремии 2:8" shortName="Плач 2:8" orderIndex="7">Господь определил разрушить стену дщери Сиона, протянул вервь, не отклонил руки Своей от разорения; истребил внешние укрепления, и стены вместе разрушены.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.9" sblId="Lam 2:9" name="Плач Иеремии 2:9" shortName="Плач 2:9" orderIndex="8">Ворота ее вдались в землю; Он разрушил и сокрушил запоры их; царь ее и князья ее – среди язычников; не стало закона, и пророки ее не сподобляются видений от Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.10" sblId="Lam 2:10" name="Плач Иеремии 2:10" shortName="Плач 2:10" orderIndex="9">Сидят на земле безмолвно старцы дщери Сионовой, посыпали пеплом свои головы, препоясались вретищем; опустили к земле головы свои девы Иерусалимские.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.11" sblId="Lam 2:11" name="Плач Иеремии 2:11" shortName="Плач 2:11" orderIndex="10">Истощились от слез глаза мои, волнуется во мне внутренность моя, изливается на землю печень моя от гибели дщери народа моего, когда дети и грудные младенцы умирают от голода среди городских улиц.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.12" sblId="Lam 2:12" name="Плач Иеремии 2:12" shortName="Плач 2:12" orderIndex="11">Матерям своим говорят они: "где хлеб и вино?", умирая, подобно раненым, на улицах городских, изливая души свои в лоно матерей своих.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.13" sblId="Lam 2:13" name="Плач Иеремии 2:13" shortName="Плач 2:13" orderIndex="12">Что мне сказать тебе, с чем сравнить тебя, дщерь Иерусалима? чему уподобить тебя, чтобы утешить тебя, дева, дщерь Сиона? ибо рана твоя велика, как море; кто может исцелить тебя?</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.14" sblId="Lam 2:14" name="Плач Иеремии 2:14" shortName="Плач 2:14" orderIndex="13">Пророки твои провещали тебе пустое и ложное и не раскрывали твоего беззакония, чтобы отвратить твое пленение, и изрекали тебе откровения ложные и приведшие тебя к изгнанию.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.15" sblId="Lam 2:15" name="Плач Иеремии 2:15" shortName="Плач 2:15" orderIndex="14">Руками всплескивают о тебе все проходящие путем, свищут и качают головою своею о дщери Иерусалима, говоря: "это ли город, который называли совершенством красоты, радостью всей земли?"</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.16" sblId="Lam 2:16" name="Плач Иеремии 2:16" shortName="Плач 2:16" orderIndex="15">Разинули на тебя пасть свою все враги твои, свищут и скрежещут зубами, говорят: "поглотили мы его, только этого дня и ждали мы, дождались, увидели!"</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.17" sblId="Lam 2:17" name="Плач Иеремии 2:17" shortName="Плач 2:17" orderIndex="16">Совершил Господь, что определил, исполнил слово Свое, изреченное в древние дни, разорил без пощады и дал врагу порадоваться над тобою, вознес рог неприятелей твоих.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.18" sblId="Lam 2:18" name="Плач Иеремии 2:18" shortName="Плач 2:18" orderIndex="17">Сердце их вопиет к Господу: стена дщери Сиона! лей ручьем слезы день и ночь, не давай себе покоя, не спускай зениц очей твоих.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.19" sblId="Lam 2:19" name="Плач Иеремии 2:19" shortName="Плач 2:19" orderIndex="18">Вставай, взывай ночью, при начале каждой стражи; изливай, как воду, сердце твое пред лицем Господа; простирай к Нему руки твои о душе детей твоих, издыхающих от голода на углах всех улиц.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.20" sblId="Lam 2:20" name="Плач Иеремии 2:20" shortName="Плач 2:20" orderIndex="19">"Воззри, Господи, и посмотри: кому Ты сделал так, чтобы женщины ели плод свой, младенцев, вскормленных ими? чтобы убиваемы были в святилище Господнем священник и пророк?</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.21" sblId="Lam 2:21" name="Плач Иеремии 2:21" shortName="Плач 2:21" orderIndex="20">Дети и старцы лежат на земле по улицам; девы мои и юноши мои пали от меча; Ты убивал их в день гнева Твоего, заколал без пощады.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.2.22" sblId="Lam 2:22" name="Плач Иеремии 2:22" shortName="Плач 2:22" orderIndex="21">Ты созвал отовсюду, как на праздник, ужасы мои, и в день гнева Господня никто не спасся, никто не уцелел; тех, которые были мною вскормлены и вырощены, враг мой истребил".</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lam.3" sblId="Lam 3" name="Плач Иеремии 3" shortName="Плач 3" orderIndex="2" versesCount="66">
      <verses>
        <Verse osisId="Lam.3.1" sblId="Lam 3:1" name="Плач Иеремии 3:1" shortName="Плач 3:1" orderIndex="0">Я человек, испытавший горе от жезла гнева Его.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.2" sblId="Lam 3:2" name="Плач Иеремии 3:2" shortName="Плач 3:2" orderIndex="1">Он повел меня и ввел во тьму, а не во свет.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.3" sblId="Lam 3:3" name="Плач Иеремии 3:3" shortName="Плач 3:3" orderIndex="2">Так, Он обратился на меня и весь день обращает руку Свою;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.4" sblId="Lam 3:4" name="Плач Иеремии 3:4" shortName="Плач 3:4" orderIndex="3">измождил плоть мою и кожу мою, сокрушил кости мои;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.5" sblId="Lam 3:5" name="Плач Иеремии 3:5" shortName="Плач 3:5" orderIndex="4">огородил меня и обложил горечью и тяготою;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.6" sblId="Lam 3:6" name="Плач Иеремии 3:6" shortName="Плач 3:6" orderIndex="5">посадил меня в темное место, как давно умерших;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.7" sblId="Lam 3:7" name="Плач Иеремии 3:7" shortName="Плач 3:7" orderIndex="6">окружил меня стеною, чтобы я не вышел, отяготил оковы мои,</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.8" sblId="Lam 3:8" name="Плач Иеремии 3:8" shortName="Плач 3:8" orderIndex="7">и когда я взывал и вопиял, задерживал молитву мою;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.9" sblId="Lam 3:9" name="Плач Иеремии 3:9" shortName="Плач 3:9" orderIndex="8">каменьями преградил дороги мои, извратил стези мои.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.10" sblId="Lam 3:10" name="Плач Иеремии 3:10" shortName="Плач 3:10" orderIndex="9">Он стал для меня как бы медведь в засаде, [как бы] лев в скрытном месте;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.11" sblId="Lam 3:11" name="Плач Иеремии 3:11" shortName="Плач 3:11" orderIndex="10">извратил пути мои и растерзал меня, привел меня в ничто;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.12" sblId="Lam 3:12" name="Плач Иеремии 3:12" shortName="Плач 3:12" orderIndex="11">натянул лук Свой и поставил меня как бы целью для стрел;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.13" sblId="Lam 3:13" name="Плач Иеремии 3:13" shortName="Плач 3:13" orderIndex="12">послал в почки мои стрелы из колчана Своего.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.14" sblId="Lam 3:14" name="Плач Иеремии 3:14" shortName="Плач 3:14" orderIndex="13">Я стал посмешищем для всего народа моего, вседневною песнью их.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.15" sblId="Lam 3:15" name="Плач Иеремии 3:15" shortName="Плач 3:15" orderIndex="14">Он пресытил меня горечью, напоил меня полынью.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.16" sblId="Lam 3:16" name="Плач Иеремии 3:16" shortName="Плач 3:16" orderIndex="15">Сокрушил камнями зубы мои, покрыл меня пеплом.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.17" sblId="Lam 3:17" name="Плач Иеремии 3:17" shortName="Плач 3:17" orderIndex="16">И удалился мир от души моей; я забыл о благоденствии,</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.18" sblId="Lam 3:18" name="Плач Иеремии 3:18" shortName="Плач 3:18" orderIndex="17">и сказал я: погибла сила моя и надежда моя на Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.19" sblId="Lam 3:19" name="Плач Иеремии 3:19" shortName="Плач 3:19" orderIndex="18">Помысли о моем страдании и бедствии моем, о полыни и желчи.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.20" sblId="Lam 3:20" name="Плач Иеремии 3:20" shortName="Плач 3:20" orderIndex="19">Твердо помнит это душа моя и падает во мне.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.21" sblId="Lam 3:21" name="Плач Иеремии 3:21" shortName="Плач 3:21" orderIndex="20">Вот что я отвечаю сердцу моему и потому уповаю:</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.22" sblId="Lam 3:22" name="Плач Иеремии 3:22" shortName="Плач 3:22" orderIndex="21">по милости Господа мы не исчезли, ибо милосердие Его не истощилось.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.23" sblId="Lam 3:23" name="Плач Иеремии 3:23" shortName="Плач 3:23" orderIndex="22">Оно обновляется каждое утро; велика верность Твоя!</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.24" sblId="Lam 3:24" name="Плач Иеремии 3:24" shortName="Плач 3:24" orderIndex="23">Господь часть моя, говорит душа моя, итак буду надеяться на Него.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.25" sblId="Lam 3:25" name="Плач Иеремии 3:25" shortName="Плач 3:25" orderIndex="24">Благ Господь к надеющимся на Него, к душе, ищущей Его.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.26" sblId="Lam 3:26" name="Плач Иеремии 3:26" shortName="Плач 3:26" orderIndex="25">Благо тому, кто терпеливо ожидает спасения от Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.27" sblId="Lam 3:27" name="Плач Иеремии 3:27" shortName="Плач 3:27" orderIndex="26">Благо человеку, когда он несет иго в юности своей;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.28" sblId="Lam 3:28" name="Плач Иеремии 3:28" shortName="Плач 3:28" orderIndex="27">сидит уединенно и молчит, ибо Он наложил его на него;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.29" sblId="Lam 3:29" name="Плач Иеремии 3:29" shortName="Плач 3:29" orderIndex="28">полагает уста свои в прах, [помышляя]: "может быть, еще есть надежда";</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.30" sblId="Lam 3:30" name="Плач Иеремии 3:30" shortName="Плач 3:30" orderIndex="29">подставляет ланиту свою биющему его, пресыщается поношением,</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.31" sblId="Lam 3:31" name="Плач Иеремии 3:31" shortName="Плач 3:31" orderIndex="30">ибо не навек оставляет Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.32" sblId="Lam 3:32" name="Плач Иеремии 3:32" shortName="Плач 3:32" orderIndex="31">Но послал горе, и помилует по великой благости Своей.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.33" sblId="Lam 3:33" name="Плач Иеремии 3:33" shortName="Плач 3:33" orderIndex="32">Ибо Он не по изволению сердца Своего наказывает и огорчает сынов человеческих.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.34" sblId="Lam 3:34" name="Плач Иеремии 3:34" shortName="Плач 3:34" orderIndex="33">Но, когда попирают ногами своими всех узников земли,</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.35" sblId="Lam 3:35" name="Плач Иеремии 3:35" shortName="Плач 3:35" orderIndex="34">когда неправедно судят человека пред лицем Всевышнего,</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.36" sblId="Lam 3:36" name="Плач Иеремии 3:36" shortName="Плач 3:36" orderIndex="35">когда притесняют человека в деле его: разве не видит Господь?</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.37" sblId="Lam 3:37" name="Плач Иеремии 3:37" shortName="Плач 3:37" orderIndex="36">Кто это говорит: "и то бывает, чему Господь не повелел быть"?</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.38" sblId="Lam 3:38" name="Плач Иеремии 3:38" shortName="Плач 3:38" orderIndex="37">Не от уст ли Всевышнего происходит бедствие и благополучие?</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.39" sblId="Lam 3:39" name="Плач Иеремии 3:39" shortName="Плач 3:39" orderIndex="38">Зачем сетует человек живущий? всякий сетуй на грехи свои.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.40" sblId="Lam 3:40" name="Плач Иеремии 3:40" shortName="Плач 3:40" orderIndex="39">Испытаем и исследуем пути свои, и обратимся к Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.41" sblId="Lam 3:41" name="Плач Иеремии 3:41" shortName="Плач 3:41" orderIndex="40">Вознесем сердце наше и руки к Богу, [сущему] на небесах:</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.42" sblId="Lam 3:42" name="Плач Иеремии 3:42" shortName="Плач 3:42" orderIndex="41">мы отпали и упорствовали; Ты не пощадил.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.43" sblId="Lam 3:43" name="Плач Иеремии 3:43" shortName="Плач 3:43" orderIndex="42">Ты покрыл Себя гневом и преследовал нас, умерщвлял, не щадил;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.44" sblId="Lam 3:44" name="Плач Иеремии 3:44" shortName="Плач 3:44" orderIndex="43">Ты закрыл Себя облаком, чтобы не доходила молитва наша;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.45" sblId="Lam 3:45" name="Плач Иеремии 3:45" shortName="Плач 3:45" orderIndex="44">сором и мерзостью Ты сделал нас среди народов.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.46" sblId="Lam 3:46" name="Плач Иеремии 3:46" shortName="Плач 3:46" orderIndex="45">Разинули на нас пасть свою все враги наши.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.47" sblId="Lam 3:47" name="Плач Иеремии 3:47" shortName="Плач 3:47" orderIndex="46">Ужас и яма, опустошение и разорение – доля наша.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.48" sblId="Lam 3:48" name="Плач Иеремии 3:48" shortName="Плач 3:48" orderIndex="47">Потоки вод изливает око мое о гибели дщери народа моего.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.49" sblId="Lam 3:49" name="Плач Иеремии 3:49" shortName="Плач 3:49" orderIndex="48">Око мое изливается и не перестает, ибо нет облегчения,</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.50" sblId="Lam 3:50" name="Плач Иеремии 3:50" shortName="Плач 3:50" orderIndex="49">доколе не призрит и не увидит Господь с небес.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.51" sblId="Lam 3:51" name="Плач Иеремии 3:51" shortName="Плач 3:51" orderIndex="50">Око мое опечаливает душу мою ради всех дщерей моего города.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.52" sblId="Lam 3:52" name="Плач Иеремии 3:52" shortName="Плач 3:52" orderIndex="51">Всячески усиливались уловить меня, как птичку, враги мои, без всякой причины;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.53" sblId="Lam 3:53" name="Плач Иеремии 3:53" shortName="Плач 3:53" orderIndex="52">повергли жизнь мою в яму и закидали меня камнями.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.54" sblId="Lam 3:54" name="Плач Иеремии 3:54" shortName="Плач 3:54" orderIndex="53">Воды поднялись до головы моей; я сказал: "погиб я".</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.55" sblId="Lam 3:55" name="Плач Иеремии 3:55" shortName="Плач 3:55" orderIndex="54">Я призывал имя Твое, Господи, из ямы глубокой.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.56" sblId="Lam 3:56" name="Плач Иеремии 3:56" shortName="Плач 3:56" orderIndex="55">Ты слышал голос мой; не закрой уха Твоего от воздыхания моего, от вопля моего.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.57" sblId="Lam 3:57" name="Плач Иеремии 3:57" shortName="Плач 3:57" orderIndex="56">Ты приближался, когда я взывал к Тебе, и говорил: "не бойся".</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.58" sblId="Lam 3:58" name="Плач Иеремии 3:58" shortName="Плач 3:58" orderIndex="57">Ты защищал, Господи, дело души моей; искуплял жизнь мою.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.59" sblId="Lam 3:59" name="Плач Иеремии 3:59" shortName="Плач 3:59" orderIndex="58">Ты видишь, Господи, обиду мою; рассуди дело мое.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.60" sblId="Lam 3:60" name="Плач Иеремии 3:60" shortName="Плач 3:60" orderIndex="59">Ты видишь всю мстительность их, все замыслы их против меня.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.61" sblId="Lam 3:61" name="Плач Иеремии 3:61" shortName="Плач 3:61" orderIndex="60">Ты слышишь, Господи, ругательство их, все замыслы их против меня,</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.62" sblId="Lam 3:62" name="Плач Иеремии 3:62" shortName="Плач 3:62" orderIndex="61">речи восстающих на меня и их ухищрения против меня всякий день.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.63" sblId="Lam 3:63" name="Плач Иеремии 3:63" shortName="Плач 3:63" orderIndex="62">Воззри, сидят ли они, встают ли, я для них – песнь.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.64" sblId="Lam 3:64" name="Плач Иеремии 3:64" shortName="Плач 3:64" orderIndex="63">Воздай им, Господи, по делам рук их;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.65" sblId="Lam 3:65" name="Плач Иеремии 3:65" shortName="Плач 3:65" orderIndex="64">пошли им помрачение сердца и проклятие Твое на них;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.3.66" sblId="Lam 3:66" name="Плач Иеремии 3:66" shortName="Плач 3:66" orderIndex="65">преследуй их, Господи, гневом, и истреби их из поднебесной.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lam.4" sblId="Lam 4" name="Плач Иеремии 4" shortName="Плач 4" orderIndex="3" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Lam.4.1" sblId="Lam 4:1" name="Плач Иеремии 4:1" shortName="Плач 4:1" orderIndex="0">Как потускло золото, изменилось золото наилучшее! камни святилища раскиданы по всем перекресткам.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.2" sblId="Lam 4:2" name="Плач Иеремии 4:2" shortName="Плач 4:2" orderIndex="1">Сыны Сиона драгоценные, равноценные чистейшему золоту, как они сравнены с глиняною посудою, изделием рук горшечника!</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.3" sblId="Lam 4:3" name="Плач Иеремии 4:3" shortName="Плач 4:3" orderIndex="2">И чудовища подают сосцы и кормят своих детенышей, а дщерь народа моего стала жестока подобно страусам в пустыне.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.4" sblId="Lam 4:4" name="Плач Иеремии 4:4" shortName="Плач 4:4" orderIndex="3">Язык грудного младенца прилипает к гортани его от жажды; дети просят хлеба, и никто не подает им.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.5" sblId="Lam 4:5" name="Плач Иеремии 4:5" shortName="Плач 4:5" orderIndex="4">Евшие сладкое истаевают на улицах; воспитанные на багрянице жмутся к навозу.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.6" sblId="Lam 4:6" name="Плач Иеремии 4:6" shortName="Плач 4:6" orderIndex="5">Наказание нечестия дщери народа моего превышает казнь за грехи Содома: тот низринут мгновенно, и руки человеческие не касались его.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.7" sblId="Lam 4:7" name="Плач Иеремии 4:7" shortName="Плач 4:7" orderIndex="6">Князья ее [были] в ней чище снега, белее молока; они были телом краше коралла, вид их был, как сапфир;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.8" sblId="Lam 4:8" name="Плач Иеремии 4:8" shortName="Плач 4:8" orderIndex="7">а теперь темнее всего черного лице их; не узнают их на улицах; кожа их прилипла к костям их, стала суха, как дерево.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.9" sblId="Lam 4:9" name="Плач Иеремии 4:9" shortName="Плач 4:9" orderIndex="8">Умерщвляемые мечом счастливее умерщвляемых голодом, потому что сии истаевают, поражаемые недостатком плодов полевых.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.10" sblId="Lam 4:10" name="Плач Иеремии 4:10" shortName="Плач 4:10" orderIndex="9">Руки мягкосердых женщин варили детей своих, чтобы они были для них пищею во время гибели дщери народа моего.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.11" sblId="Lam 4:11" name="Плач Иеремии 4:11" shortName="Плач 4:11" orderIndex="10">Совершил Господь гнев Свой, излил ярость гнева Своего и зажег на Сионе огонь, который пожрал основания его.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.12" sblId="Lam 4:12" name="Плач Иеремии 4:12" shortName="Плач 4:12" orderIndex="11">Не верили цари земли и все живущие во вселенной, чтобы враг и неприятель вошел во врата Иерусалима.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.13" sblId="Lam 4:13" name="Плач Иеремии 4:13" shortName="Плач 4:13" orderIndex="12">[Все это] – за грехи лжепророков его, за беззакония священников его, которые среди него проливали кровь праведников;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.14" sblId="Lam 4:14" name="Плач Иеремии 4:14" shortName="Плач 4:14" orderIndex="13">бродили как слепые по улицам, осквернялись кровью, так что невозможно было прикоснуться к одеждам их.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.15" sblId="Lam 4:15" name="Плач Иеремии 4:15" shortName="Плач 4:15" orderIndex="14">"Сторонитесь! нечистый!" кричали им; "сторонитесь, сторонитесь, не прикасайтесь"; и они уходили в смущении; а между народом говорили: "их более не будет!</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.16" sblId="Lam 4:16" name="Плач Иеремии 4:16" shortName="Плач 4:16" orderIndex="15">лице Господне рассеет их; Он уже не призрит на них", потому что они лица священников не уважают, старцев не милуют.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.17" sblId="Lam 4:17" name="Плач Иеремии 4:17" shortName="Плач 4:17" orderIndex="16">Наши глаза истомлены в напрасном ожидании помощи; со сторожевой башни нашей мы ожидали народ, который не мог спасти нас.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.18" sblId="Lam 4:18" name="Плач Иеремии 4:18" shortName="Плач 4:18" orderIndex="17">А они подстерегали шаги наши, чтобы мы не могли ходить по улицам нашим; приблизился конец наш, дни наши исполнились; пришел конец наш.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.19" sblId="Lam 4:19" name="Плач Иеремии 4:19" shortName="Плач 4:19" orderIndex="18">Преследовавшие нас были быстрее орлов небесных; гонялись за нами по горам, ставили засаду для нас в пустыне.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.20" sblId="Lam 4:20" name="Плач Иеремии 4:20" shortName="Плач 4:20" orderIndex="19">Дыхание жизни нашей, помазанник Господень пойман в ямы их, тот, о котором мы говорили: "под тенью его будем жить среди народов".</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.21" sblId="Lam 4:21" name="Плач Иеремии 4:21" shortName="Плач 4:21" orderIndex="20">Радуйся и веселись, дочь Едома, обитательница земли Уц! И до тебя дойдет чаша; напьешься допьяна и обнажишься.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.4.22" sblId="Lam 4:22" name="Плач Иеремии 4:22" shortName="Плач 4:22" orderIndex="21">Дщерь Сиона! наказание за беззаконие твое кончилось; Он не будет более изгонять тебя; но твое беззаконие, дочь Едома, Он посетит и обнаружит грехи твои.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Lam.5" sblId="Lam 5" name="Плач Иеремии 5" shortName="Плач 5" orderIndex="4" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Lam.5.1" sblId="Lam 5:1" name="Плач Иеремии 5:1" shortName="Плач 5:1" orderIndex="0">Вспомни, Господи, что над нами совершилось; призри и посмотри на поругание наше.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.2" sblId="Lam 5:2" name="Плач Иеремии 5:2" shortName="Плач 5:2" orderIndex="1">Наследие наше перешло к чужим, домы наши – к иноплеменным;</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.3" sblId="Lam 5:3" name="Плач Иеремии 5:3" shortName="Плач 5:3" orderIndex="2">мы сделались сиротами, без отца; матери наши – как вдовы.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.4" sblId="Lam 5:4" name="Плач Иеремии 5:4" shortName="Плач 5:4" orderIndex="3">Воду свою пьем за серебро, дрова наши достаются нам за деньги.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.5" sblId="Lam 5:5" name="Плач Иеремии 5:5" shortName="Плач 5:5" orderIndex="4">Нас погоняют в шею, мы работаем, [и] не имеем отдыха.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.6" sblId="Lam 5:6" name="Плач Иеремии 5:6" shortName="Плач 5:6" orderIndex="5">Протягиваем руку к Египтянам, к Ассириянам, чтобы насытиться хлебом.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.7" sblId="Lam 5:7" name="Плач Иеремии 5:7" shortName="Плач 5:7" orderIndex="6">Отцы наши грешили: их уже нет, а мы несем наказание за беззакония их.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.8" sblId="Lam 5:8" name="Плач Иеремии 5:8" shortName="Плач 5:8" orderIndex="7">Рабы господствуют над нами, и некому избавить от руки их.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.9" sblId="Lam 5:9" name="Плач Иеремии 5:9" shortName="Плач 5:9" orderIndex="8">С опасностью жизни от меча, в пустыне достаем хлеб себе.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.10" sblId="Lam 5:10" name="Плач Иеремии 5:10" shortName="Плач 5:10" orderIndex="9">Кожа наша почернела, как печь, от жгучего голода.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.11" sblId="Lam 5:11" name="Плач Иеремии 5:11" shortName="Плач 5:11" orderIndex="10">Жен бесчестят на Сионе, девиц – в городах Иудейских.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.12" sblId="Lam 5:12" name="Плач Иеремии 5:12" shortName="Плач 5:12" orderIndex="11">Князья повешены руками их, лица старцев не уважены.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.13" sblId="Lam 5:13" name="Плач Иеремии 5:13" shortName="Плач 5:13" orderIndex="12">Юношей берут к жерновам, и отроки падают под ношами дров.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.14" sblId="Lam 5:14" name="Плач Иеремии 5:14" shortName="Плач 5:14" orderIndex="13">Старцы уже не сидят у ворот; юноши не поют.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.15" sblId="Lam 5:15" name="Плач Иеремии 5:15" shortName="Плач 5:15" orderIndex="14">Прекратилась радость сердца нашего; хороводы наши обратились в сетование.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.16" sblId="Lam 5:16" name="Плач Иеремии 5:16" shortName="Плач 5:16" orderIndex="15">Упал венец с головы нашей; горе нам, что мы согрешили!</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.17" sblId="Lam 5:17" name="Плач Иеремии 5:17" shortName="Плач 5:17" orderIndex="16">От сего–то изнывает сердце наше; от сего померкли глаза наши.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.18" sblId="Lam 5:18" name="Плач Иеремии 5:18" shortName="Плач 5:18" orderIndex="17">От того, что опустела гора Сион, лисицы ходят по ней.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.19" sblId="Lam 5:19" name="Плач Иеремии 5:19" shortName="Плач 5:19" orderIndex="18">Ты, Господи, пребываешь во веки; престол Твой – в род и род.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.20" sblId="Lam 5:20" name="Плач Иеремии 5:20" shortName="Плач 5:20" orderIndex="19">Для чего совсем забываешь нас, оставляешь нас на долгое время?</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.21" sblId="Lam 5:21" name="Плач Иеремии 5:21" shortName="Плач 5:21" orderIndex="20">Обрати нас к Тебе, Господи, и мы обратимся; обнови дни наши, как древле.</Verse>
        <Verse osisId="Lam.5.22" sblId="Lam 5:22" name="Плач Иеремии 5:22" shortName="Плач 5:22" orderIndex="21">Неужели Ты совсем отверг нас, прогневался на нас безмерно?</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>