<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Joel" sblId="Joel" name="Иоиль" shortName="Иоил" orderIndex="28" chaptersCount="3" versesCount="73">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Joel.1" sblId="Joel 1" name="Иоиль 1" shortName="Иоил 1" orderIndex="0" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Joel.1.1" sblId="Joel 1:1" name="Иоиль 1:1" shortName="Иоил 1:1" orderIndex="0">Слово Господне, которое было к Иоилю, сыну Вафуила.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.2" sblId="Joel 1:2" name="Иоиль 1:2" shortName="Иоил 1:2" orderIndex="1">Слушайте это, старцы, и внимайте, все жители земли сей: бывало ли такое во дни ваши, или во дни отцов ваших?</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.3" sblId="Joel 1:3" name="Иоиль 1:3" shortName="Иоил 1:3" orderIndex="2">Передайте об этом детям вашим; а дети ваши пусть скажут своим детям, а их дети следующему роду:</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.4" sblId="Joel 1:4" name="Иоиль 1:4" shortName="Иоил 1:4" orderIndex="3">оставшееся от гусеницы ела саранча, оставшееся от саранчи ели черви, а оставшееся от червей доели жуки.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.5" sblId="Joel 1:5" name="Иоиль 1:5" shortName="Иоил 1:5" orderIndex="4">Пробудитесь, пьяницы, и плачьте и рыдайте, все пьющие вино, о виноградном соке, ибо он отнят от уст ваших!</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.6" sblId="Joel 1:6" name="Иоиль 1:6" shortName="Иоил 1:6" orderIndex="5">Ибо пришел на землю Мою народ сильный и бесчисленный; зубы у него – зубы львиные, и челюсти у него – как у львицы.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.7" sblId="Joel 1:7" name="Иоиль 1:7" shortName="Иоил 1:7" orderIndex="6">Опустошил он виноградную лозу Мою, и смоковницу Мою обломал, ободрал ее догола, и бросил; сделались белыми ветви ее.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.8" sblId="Joel 1:8" name="Иоиль 1:8" shortName="Иоил 1:8" orderIndex="7">Рыдай, как молодая жена, препоясавшись [вретищем], о муже юности своей!</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.9" sblId="Joel 1:9" name="Иоиль 1:9" shortName="Иоил 1:9" orderIndex="8">Прекратилось хлебное приношение и возлияние в доме Господнем; плачут священники, служители Господни.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.10" sblId="Joel 1:10" name="Иоиль 1:10" shortName="Иоил 1:10" orderIndex="9">Опустошено поле, сетует земля; ибо истреблен хлеб, высох виноградный сок, завяла маслина.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.11" sblId="Joel 1:11" name="Иоиль 1:11" shortName="Иоил 1:11" orderIndex="10">Краснейте от стыда, земледельцы, рыдайте, виноградари, о пшенице и ячмене, потому что погибла жатва в поле,</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.12" sblId="Joel 1:12" name="Иоиль 1:12" shortName="Иоил 1:12" orderIndex="11">засохла виноградная лоза и смоковница завяла; гранатовое дерево, пальма и яблоня, все дерева в поле посохли; потому и веселье у сынов человеческих исчезло.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.13" sblId="Joel 1:13" name="Иоиль 1:13" shortName="Иоил 1:13" orderIndex="12">Препояшьтесь [вретищем] и плачьте, священники! рыдайте, служители алтаря! войдите, ночуйте во вретищах, служители Бога моего! ибо не стало в доме Бога вашего хлебного приношения и возлияния.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.14" sblId="Joel 1:14" name="Иоиль 1:14" shortName="Иоил 1:14" orderIndex="13">Назначьте пост, объявите торжественное собрание, созовите старцев и всех жителей страны сей в дом Господа Бога вашего, и взывайте к Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.15" sblId="Joel 1:15" name="Иоиль 1:15" shortName="Иоил 1:15" orderIndex="14">О, какой день! ибо день Господень близок; как опустошение от Всемогущего придет он.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.16" sblId="Joel 1:16" name="Иоиль 1:16" shortName="Иоил 1:16" orderIndex="15">Не пред нашими ли глазами отнимается пища, от дома Бога нашего – веселье и радость?</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.17" sblId="Joel 1:17" name="Иоиль 1:17" shortName="Иоил 1:17" orderIndex="16">Истлели зерна под глыбами своими, опустели житницы, разрушены кладовые, ибо не стало хлеба.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.18" sblId="Joel 1:18" name="Иоиль 1:18" shortName="Иоил 1:18" orderIndex="17">Как стонет скот! уныло ходят стада волов, ибо нет для них пажити; томятся и стада овец.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.19" sblId="Joel 1:19" name="Иоиль 1:19" shortName="Иоил 1:19" orderIndex="18">К Тебе, Господи, взываю; ибо огонь пожрал злачные пастбища пустыни, и пламя попалило все дерева в поле.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.1.20" sblId="Joel 1:20" name="Иоиль 1:20" shortName="Иоил 1:20" orderIndex="19">Даже и животные на поле взывают к Тебе, потому что иссохли потоки вод, и огонь истребил пастбища пустыни.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Joel.2" sblId="Joel 2" name="Иоиль 2" shortName="Иоил 2" orderIndex="1" versesCount="32">
      <verses>
        <Verse osisId="Joel.2.1" sblId="Joel 2:1" name="Иоиль 2:1" shortName="Иоил 2:1" orderIndex="0">Трубите трубою на Сионе и бейте тревогу на святой горе Моей; да трепещут все жители земли, ибо наступает день Господень, ибо он близок –</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.2" sblId="Joel 2:2" name="Иоиль 2:2" shortName="Иоил 2:2" orderIndex="1">день тьмы и мрака, день облачный и туманный: как утренняя заря распространяется по горам народ многочисленный и сильный, какого не бывало от века и после того не будет в роды родов.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.3" sblId="Joel 2:3" name="Иоиль 2:3" shortName="Иоил 2:3" orderIndex="2">Перед ним пожирает огонь, а за ним палит пламя; перед ним земля как сад Едемский, а позади него будет опустошенная степь, и никому не будет спасения от него.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.4" sblId="Joel 2:4" name="Иоиль 2:4" shortName="Иоил 2:4" orderIndex="3">Вид его как вид коней, и скачут они как всадники;</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.5" sblId="Joel 2:5" name="Иоиль 2:5" shortName="Иоил 2:5" orderIndex="4">скачут по вершинам гор как бы со стуком колесниц, как бы с треском огненного пламени, пожирающего солому, как сильный народ, выстроенный к битве.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.6" sblId="Joel 2:6" name="Иоиль 2:6" shortName="Иоил 2:6" orderIndex="5">При виде его затрепещут народы, у всех лица побледнеют.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.7" sblId="Joel 2:7" name="Иоиль 2:7" shortName="Иоил 2:7" orderIndex="6">Как борцы бегут они и как храбрые воины влезают на стену, и каждый идет своею дорогою, и не сбивается с путей своих.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.8" sblId="Joel 2:8" name="Иоиль 2:8" shortName="Иоил 2:8" orderIndex="7">Не давят друг друга, каждый идет своею стезею, и падают на копья, но остаются невредимы.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.9" sblId="Joel 2:9" name="Иоиль 2:9" shortName="Иоил 2:9" orderIndex="8">Бегают по городу, поднимаются на стены, влезают на дома, входят в окна, как вор.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.10" sblId="Joel 2:10" name="Иоиль 2:10" shortName="Иоил 2:10" orderIndex="9">Перед ними потрясется земля, поколеблется небо; солнце и луна помрачатся, и звезды потеряют свой свет.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.11" sblId="Joel 2:11" name="Иоиль 2:11" shortName="Иоил 2:11" orderIndex="10">И Господь даст глас Свой пред воинством Своим, ибо весьма многочисленно полчище Его и могуществен исполнитель слова Его; ибо велик день Господень и весьма страшен, и кто выдержит его?</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.12" sblId="Joel 2:12" name="Иоиль 2:12" shortName="Иоил 2:12" orderIndex="11">Но и ныне еще говорит Господь: обратитесь ко Мне всем сердцем своим в посте, плаче и рыдании.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.13" sblId="Joel 2:13" name="Иоиль 2:13" shortName="Иоил 2:13" orderIndex="12">Раздирайте сердца ваши, а не одежды ваши, и обратитесь к Господу Богу вашему; ибо Он благ и милосерд, долготерпелив и многомилостив и сожалеет о бедствии.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.14" sblId="Joel 2:14" name="Иоиль 2:14" shortName="Иоил 2:14" orderIndex="13">Кто знает, не сжалится ли Он, и не оставит ли благословения, хлебного приношения и возлияния Господу Богу вашему?</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.15" sblId="Joel 2:15" name="Иоиль 2:15" shortName="Иоил 2:15" orderIndex="14">Вострубите трубою на Сионе, назначьте пост и объявите торжественное собрание.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.16" sblId="Joel 2:16" name="Иоиль 2:16" shortName="Иоил 2:16" orderIndex="15">Соберите народ, созовите собрание, пригласите старцев, соберите отроков и грудных младенцев; пусть выйдет жених из чертога своего и невеста из своей горницы.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.17" sblId="Joel 2:17" name="Иоиль 2:17" shortName="Иоил 2:17" orderIndex="16">Между притвором и жертвенником да плачут священники, служители Господни, и говорят: "пощади, Господи, народ Твой, не предай наследия Твоего на поругание, чтобы не издевались над ним народы; для чего будут говорить между народами: где Бог их?"</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.18" sblId="Joel 2:18" name="Иоиль 2:18" shortName="Иоил 2:18" orderIndex="17">И тогда возревнует Господь о земле Своей, и пощадит народ Свой.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.19" sblId="Joel 2:19" name="Иоиль 2:19" shortName="Иоил 2:19" orderIndex="18">И ответит Господь, и скажет народу Своему: вот, Я пошлю вам хлеб и вино и елей, и будете насыщаться ими, и более не отдам вас на поругание народам.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.20" sblId="Joel 2:20" name="Иоиль 2:20" shortName="Иоил 2:20" orderIndex="19">И пришедшего от севера удалю от вас, и изгоню в землю безводную и пустую, переднее полчище его – в море восточное, а заднее – в море западное, и пойдет от него зловоние, и поднимется от него смрад, так как он много наделал [зла].</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.21" sblId="Joel 2:21" name="Иоиль 2:21" shortName="Иоил 2:21" orderIndex="20">Не бойся, земля: радуйся и веселись, ибо Господь велик, чтобы совершить это.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.22" sblId="Joel 2:22" name="Иоиль 2:22" shortName="Иоил 2:22" orderIndex="21">Не бойтесь, животные, ибо пастбища пустыни произрастят траву, дерево принесет плод свой, смоковница и виноградная лоза окажут свою силу.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.23" sblId="Joel 2:23" name="Иоиль 2:23" shortName="Иоил 2:23" orderIndex="22">И вы, чада Сиона, радуйтесь и веселитесь о Господе Боге вашем; ибо Он даст вам дождь в меру и будет ниспосылать вам дождь, дождь ранний и поздний, как прежде.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.24" sblId="Joel 2:24" name="Иоиль 2:24" shortName="Иоил 2:24" orderIndex="23">И наполнятся гумна хлебом, и переполнятся подточилия виноградным соком и елеем.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.25" sblId="Joel 2:25" name="Иоиль 2:25" shortName="Иоил 2:25" orderIndex="24">И воздам вам за те годы, которые пожирали саранча, черви, жуки и гусеница, великое войско Мое, которое послал Я на вас.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.26" sblId="Joel 2:26" name="Иоиль 2:26" shortName="Иоил 2:26" orderIndex="25">И до сытости будете есть и насыщаться и славить имя Господа Бога вашего, Который дивное соделал с вами, и не посрамится народ Мой во веки.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.27" sblId="Joel 2:27" name="Иоиль 2:27" shortName="Иоил 2:27" orderIndex="26">И узнаете, что Я посреди Израиля, и Я – Господь Бог ваш, и нет другого, и Мой народ не посрамится вовеки.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.28" sblId="Joel 2:28" name="Иоиль 2:28" shortName="Иоил 2:28" orderIndex="27">И будет после того, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; старцам вашим будут сниться сны, и юноши ваши будут видеть видения.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.29" sblId="Joel 2:29" name="Иоиль 2:29" shortName="Иоил 2:29" orderIndex="28">И также на рабов и на рабынь в те дни излию от Духа Моего.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.30" sblId="Joel 2:30" name="Иоиль 2:30" shortName="Иоил 2:30" orderIndex="29">И покажу знамения на небе и на земле: кровь и огонь и столпы дыма.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.31" sblId="Joel 2:31" name="Иоиль 2:31" shortName="Иоил 2:31" orderIndex="30">Солнце превратится во тьму и луна – в кровь, прежде нежели наступит день Господень, великий и страшный.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.2.32" sblId="Joel 2:32" name="Иоиль 2:32" shortName="Иоил 2:32" orderIndex="31">И будет: всякий, кто призовет имя Господне, спасется; ибо на горе Сионе и в Иерусалиме будет спасение, как сказал Господь, и у остальных, которых призовет Господь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Joel.3" sblId="Joel 3" name="Иоиль 3" shortName="Иоил 3" orderIndex="2" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="Joel.3.1" sblId="Joel 3:1" name="Иоиль 3:1" shortName="Иоил 3:1" orderIndex="0">Ибо вот, в те дни и в то самое время, когда Я возвращу плен Иуды и Иерусалима,</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.2" sblId="Joel 3:2" name="Иоиль 3:2" shortName="Иоил 3:2" orderIndex="1">Я соберу все народы, и приведу их в долину Иосафата, и там произведу над ними суд за народ Мой и за наследие Мое, Израиля, который они рассеяли между народами, и землю Мою разделили.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.3" sblId="Joel 3:3" name="Иоиль 3:3" shortName="Иоил 3:3" orderIndex="2">И о народе Моем они бросали жребий, и отдавали отрока за блудницу, и продавали отроковицу за вино, и пили.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.4" sblId="Joel 3:4" name="Иоиль 3:4" shortName="Иоил 3:4" orderIndex="3">И что вы Мне, Тир и Сидон и все округи Филистимские? Хотите ли воздать Мне возмездие? хотите ли воздать Мне? Легко и скоро Я обращу возмездие ваше на головы ваши,</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.5" sblId="Joel 3:5" name="Иоиль 3:5" shortName="Иоил 3:5" orderIndex="4">потому что вы взяли серебро Мое и золото Мое, и наилучшие драгоценности Мои внесли в капища ваши,</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.6" sblId="Joel 3:6" name="Иоиль 3:6" shortName="Иоил 3:6" orderIndex="5">и сынов Иуды и сынов Иерусалима продавали сынам Еллинов, чтобы удалить их от пределов их.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.7" sblId="Joel 3:7" name="Иоиль 3:7" shortName="Иоил 3:7" orderIndex="6">Вот, Я подниму их из того места, куда вы продали их, и обращу мзду вашу на голову вашу.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.8" sblId="Joel 3:8" name="Иоиль 3:8" shortName="Иоил 3:8" orderIndex="7">И предам сыновей ваших и дочерей ваших в руки сынов Иуды, и они продадут их Савеям, народу отдаленному; так Господь сказал.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.9" sblId="Joel 3:9" name="Иоиль 3:9" shortName="Иоил 3:9" orderIndex="8">Провозгласите об этом между народами, приготовьтесь к войне, возбудите храбрых; пусть выступят, поднимутся все ратоборцы.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.10" sblId="Joel 3:10" name="Иоиль 3:10" shortName="Иоил 3:10" orderIndex="9">Перекуйте орала ваши на мечи и серпы ваши на копья; слабый пусть говорит: "я силен".</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.11" sblId="Joel 3:11" name="Иоиль 3:11" shortName="Иоил 3:11" orderIndex="10">Спешите и сходитесь, все народы окрестные, и соберитесь; туда, Господи, веди Твоих героев.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.12" sblId="Joel 3:12" name="Иоиль 3:12" shortName="Иоил 3:12" orderIndex="11">Пусть воспрянут народы и низойдут в долину Иосафата; ибо там Я воссяду, чтобы судить все народы отовсюду.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.13" sblId="Joel 3:13" name="Иоиль 3:13" shortName="Иоил 3:13" orderIndex="12">Пустите в дело серпы, ибо жатва созрела; идите, спуститесь, ибо точило полно и подточилия переливаются, потому что злоба их велика.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.14" sblId="Joel 3:14" name="Иоиль 3:14" shortName="Иоил 3:14" orderIndex="13">Толпы, толпы в долине суда! ибо близок день Господень к долине суда!</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.15" sblId="Joel 3:15" name="Иоиль 3:15" shortName="Иоил 3:15" orderIndex="14">Солнце и луна померкнут и звезды потеряют блеск свой.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.16" sblId="Joel 3:16" name="Иоиль 3:16" shortName="Иоил 3:16" orderIndex="15">И возгремит Господь с Сиона, и даст глас Свой из Иерусалима; содрогнутся небо и земля; но Господь будет защитою для народа Своего и обороною для сынов Израилевых.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.17" sblId="Joel 3:17" name="Иоиль 3:17" shortName="Иоил 3:17" orderIndex="16">Тогда узнаете, что Я Господь Бог ваш, обитающий на Сионе, на святой горе Моей; и будет Иерусалим святынею, и не будут уже иноплеменники проходить через него.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.18" sblId="Joel 3:18" name="Иоиль 3:18" shortName="Иоил 3:18" orderIndex="17">И будет в тот день: горы будут капать вином и холмы потекут молоком, и все русла Иудейские наполнятся водою, а из дома Господня выйдет источник, и будет напоять долину Ситтим.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.19" sblId="Joel 3:19" name="Иоиль 3:19" shortName="Иоил 3:19" orderIndex="18">Египет сделается пустынею и Едом будет пустою степью – за то, что они притесняли сынов Иудиных и проливали невинную кровь в земле их.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.20" sblId="Joel 3:20" name="Иоиль 3:20" shortName="Иоил 3:20" orderIndex="19">А Иуда будет жить вечно и Иерусалим – в роды родов.</Verse>
        <Verse osisId="Joel.3.21" sblId="Joel 3:21" name="Иоиль 3:21" shortName="Иоил 3:21" orderIndex="20">Я смою кровь их, которую не смыл еще, и Господь будет обитать на Сионе.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>