<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Amos" sblId="Amos" name="Амос" shortName="Ам" orderIndex="29" chaptersCount="9" versesCount="146">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Amos.1" sblId="Amos 1" name="Амос 1" shortName="Ам 1" orderIndex="0" versesCount="15">
      <verses>
        <Verse osisId="Amos.1.1" sblId="Amos 1:1" name="Амос 1:1" shortName="Ам 1:1" orderIndex="0">Слова Амоса, одного из пастухов Фекойских, которые он [слышал] в видении об Израиле во дни Озии, царя Иудейского, и во дни Иеровоама, сына Иоасова, царя Израильского, за два года перед землетрясением.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.2" sblId="Amos 1:2" name="Амос 1:2" shortName="Ам 1:2" orderIndex="1">И сказал он: Господь возгремит с Сиона и даст глас Свой из Иерусалима, и восплачут хижины пастухов, и иссохнет вершина Кармила.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.3" sblId="Amos 1:3" name="Амос 1:3" shortName="Ам 1:3" orderIndex="2">Так говорит Господь: за три преступления Дамаска и за четыре не пощажу его, потому что они молотили Галаад железными молотилами.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.4" sblId="Amos 1:4" name="Амос 1:4" shortName="Ам 1:4" orderIndex="3">И пошлю огонь на дом Азаила, и пожрет он чертоги Венадада.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.5" sblId="Amos 1:5" name="Амос 1:5" shortName="Ам 1:5" orderIndex="4">И сокрушу затворы Дамаска, и истреблю жителей долины Авен и держащего скипетр – из дома Еденова, и пойдет народ Арамейский в плен в Кир, говорит Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.6" sblId="Amos 1:6" name="Амос 1:6" shortName="Ам 1:6" orderIndex="5">Так говорит Господь: за три преступления Газы и за четыре не пощажу ее, потому что они вывели всех в плен, чтобы предать их Едому.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.7" sblId="Amos 1:7" name="Амос 1:7" shortName="Ам 1:7" orderIndex="6">И пошлю огонь в стены Газы, – и пожрет чертоги ее.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.8" sblId="Amos 1:8" name="Амос 1:8" shortName="Ам 1:8" orderIndex="7">И истреблю жителей Азота и держащего скипетр в Аскалоне, и обращу руку Мою на Екрон, и погибнет остаток Филистимлян, говорит Господь Бог.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.9" sblId="Amos 1:9" name="Амос 1:9" shortName="Ам 1:9" orderIndex="8">Так говорит Господь: за три преступления Тира и за четыре не пощажу его, потому что они передали всех пленных Едому и не вспомнили братского союза.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.10" sblId="Amos 1:10" name="Амос 1:10" shortName="Ам 1:10" orderIndex="9">Пошлю огонь в стены Тира, и пожрет чертоги его.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.11" sblId="Amos 1:11" name="Амос 1:11" shortName="Ам 1:11" orderIndex="10">Так говорит Господь: за три преступления Едома и за четыре не пощажу его, потому что он преследовал брата своего мечом, подавил чувства родства, свирепствовал постоянно во гневе своем и всегда сохранял ярость свою.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.12" sblId="Amos 1:12" name="Амос 1:12" shortName="Ам 1:12" orderIndex="11">И пошлю огонь на Феман, и пожрет чертоги Восора.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.13" sblId="Amos 1:13" name="Амос 1:13" shortName="Ам 1:13" orderIndex="12">Так говорит Господь: за три преступления сынов Аммоновых и за четыре не пощажу их, потому что они рассекали беременных в Галааде, чтобы расширить пределы свои.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.14" sblId="Amos 1:14" name="Амос 1:14" shortName="Ам 1:14" orderIndex="13">И запалю огонь в стенах Раввы, и пожрет чертоги ее, среди крика в день брани, с вихрем в день бури.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.1.15" sblId="Amos 1:15" name="Амос 1:15" shortName="Ам 1:15" orderIndex="14">И пойдет царь их в плен, он и князья его вместе с ним, говорит Господь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Amos.2" sblId="Amos 2" name="Амос 2" shortName="Ам 2" orderIndex="1" versesCount="16">
      <verses>
        <Verse osisId="Amos.2.1" sblId="Amos 2:1" name="Амос 2:1" shortName="Ам 2:1" orderIndex="0">Так говорит Господь: за три преступления Моава и за четыре не пощажу его, потому что он пережег кости царя Едомского в известь.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.2" sblId="Amos 2:2" name="Амос 2:2" shortName="Ам 2:2" orderIndex="1">И пошлю огонь на Моава, и пожрет чертоги Кериофа, и погибнет Моав среди разгрома с шумом, при звуке трубы.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.3" sblId="Amos 2:3" name="Амос 2:3" shortName="Ам 2:3" orderIndex="2">Истреблю судью из среды его и умерщвлю всех князей его вместе с ним, говорит Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.4" sblId="Amos 2:4" name="Амос 2:4" shortName="Ам 2:4" orderIndex="3">Так говорит Господь: за три преступления Иуды и за четыре не пощажу его, потому что отвергли закон Господень и постановлений Его не сохранили, и идолы их, вслед которых ходили отцы их, совратили их с пути.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.5" sblId="Amos 2:5" name="Амос 2:5" shortName="Ам 2:5" orderIndex="4">И пошлю огонь на Иуду, и пожрет чертоги Иерусалима.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.6" sblId="Amos 2:6" name="Амос 2:6" shortName="Ам 2:6" orderIndex="5">Так говорит Господь: за три преступления Израиля и за четыре не пощажу его, потому что продают правого за серебро и бедного – за пару сандалий.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.7" sblId="Amos 2:7" name="Амос 2:7" shortName="Ам 2:7" orderIndex="6">Жаждут, чтобы прах земной был на голове бедных, и путь кротких извращают; даже отец и сын ходят к одной женщине, чтобы бесславить святое имя Мое.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.8" sblId="Amos 2:8" name="Амос 2:8" shortName="Ам 2:8" orderIndex="7">На одеждах, взятых в залог, возлежат при всяком жертвеннике, и вино, [взыскиваемое] с обвиненных, пьют в доме богов своих.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.9" sblId="Amos 2:9" name="Амос 2:9" shortName="Ам 2:9" orderIndex="8">А Я истребил перед лицем их Аморрея, которого высота была как высота кедра и который был крепок как дуб; Я истребил плод его вверху и корни его внизу.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.10" sblId="Amos 2:10" name="Амос 2:10" shortName="Ам 2:10" orderIndex="9">Вас же Я вывел из земли Египетской и водил вас в пустыне сорок лет, чтобы вам наследовать землю Аморрейскую.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.11" sblId="Amos 2:11" name="Амос 2:11" shortName="Ам 2:11" orderIndex="10">Из сыновей ваших Я избирал в пророки и из юношей ваших – в назореи; не так ли это, сыны Израиля? говорит Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.12" sblId="Amos 2:12" name="Амос 2:12" shortName="Ам 2:12" orderIndex="11">А вы назореев поили вином и пророкам приказывали, говоря: "не пророчествуйте".</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.13" sblId="Amos 2:13" name="Амос 2:13" shortName="Ам 2:13" orderIndex="12">Вот, Я придавлю вас, как давит колесница, нагруженная снопами, –</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.14" sblId="Amos 2:14" name="Амос 2:14" shortName="Ам 2:14" orderIndex="13">и у проворного не станет силы бежать, и крепкий не удержит крепости своей, и храбрый не спасет своей жизни,</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.15" sblId="Amos 2:15" name="Амос 2:15" shortName="Ам 2:15" orderIndex="14">ни стреляющий из лука не устоит, ни скороход не убежит, ни сидящий на коне не спасет своей жизни.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.2.16" sblId="Amos 2:16" name="Амос 2:16" shortName="Ам 2:16" orderIndex="15">И самый отважный из храбрых убежит нагой в тот день, говорит Господь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Amos.3" sblId="Amos 3" name="Амос 3" shortName="Ам 3" orderIndex="2" versesCount="15">
      <verses>
        <Verse osisId="Amos.3.1" sblId="Amos 3:1" name="Амос 3:1" shortName="Ам 3:1" orderIndex="0">Слушайте слово сие, которое Господь изрек на вас, сыны Израилевы, на все племя, которое вывел Я из земли Египетской, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.2" sblId="Amos 3:2" name="Амос 3:2" shortName="Ам 3:2" orderIndex="1">только вас признал Я из всех племен земли, потому и взыщу с вас за все беззакония ваши.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.3" sblId="Amos 3:3" name="Амос 3:3" shortName="Ам 3:3" orderIndex="2">Пойдут ли двое вместе, не сговорившись между собою?</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.4" sblId="Amos 3:4" name="Амос 3:4" shortName="Ам 3:4" orderIndex="3">Ревет ли лев в лесу, когда нет перед ним добычи? подает ли свой голос львенок из логовища своего, когда он ничего не поймал?</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.5" sblId="Amos 3:5" name="Амос 3:5" shortName="Ам 3:5" orderIndex="4">Попадет ли птица в петлю на земле, когда силка нет для нее? Поднимется ли с земли петля, когда ничего не попало в нее?</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.6" sblId="Amos 3:6" name="Амос 3:6" shortName="Ам 3:6" orderIndex="5">Трубит ли в городе труба, – и народ не испугался бы? Бывает ли в городе бедствие, которое не Господь попустил бы?</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.7" sblId="Amos 3:7" name="Амос 3:7" shortName="Ам 3:7" orderIndex="6">Ибо Господь Бог ничего не делает, не открыв Своей тайны рабам Своим, пророкам.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.8" sblId="Amos 3:8" name="Амос 3:8" shortName="Ам 3:8" orderIndex="7">Лев начал рыкать, – кто не содрогнется? Господь Бог сказал, – кто не будет пророчествовать?</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.9" sblId="Amos 3:9" name="Амос 3:9" shortName="Ам 3:9" orderIndex="8">Провозгласите на кровлях в Азоте и на кровлях в земле Египетской и скажите: соберитесь на горы Самарии и посмотрите на великое бесчинство в ней и на притеснения среди нее.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.10" sblId="Amos 3:10" name="Амос 3:10" shortName="Ам 3:10" orderIndex="9">Они не умеют поступать справедливо, говорит Господь: насилием и грабежом собирают сокровища в чертоги свои.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.11" sblId="Amos 3:11" name="Амос 3:11" shortName="Ам 3:11" orderIndex="10">Посему так говорит Господь Бог: вот неприятель, и притом вокруг всей земли! он низложит могущество твое, и ограблены будут чертоги твои.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.12" sblId="Amos 3:12" name="Амос 3:12" shortName="Ам 3:12" orderIndex="11">Так говорит Господь: как [иногда] пастух исторгает из пасти львиной две голени или часть уха, так спасены будут сыны Израилевы, сидящие в Самарии в углу постели и в Дамаске на ложе.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.13" sblId="Amos 3:13" name="Амос 3:13" shortName="Ам 3:13" orderIndex="12">Слушайте и засвидетельствуйте дому Иакова, говорит Господь Бог, Бог Саваоф.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.14" sblId="Amos 3:14" name="Амос 3:14" shortName="Ам 3:14" orderIndex="13">Ибо в тот день, когда Я взыщу с Израиля за преступления его, взыщу и за жертвенники в Вефиле, и отсечены будут роги алтаря, и падут на землю.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.3.15" sblId="Amos 3:15" name="Амос 3:15" shortName="Ам 3:15" orderIndex="14">И поражу дом зимний вместе с домом летним, и исчезнут домы с украшениями из слоновой кости, и не станет многих домов, говорит Господь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Amos.4" sblId="Amos 4" name="Амос 4" shortName="Ам 4" orderIndex="3" versesCount="13">
      <verses>
        <Verse osisId="Amos.4.1" sblId="Amos 4:1" name="Амос 4:1" shortName="Ам 4:1" orderIndex="0">Слушайте слово сие, телицы Васанские, которые на горе Самарийской, вы, притесняющие бедных, угнетающие нищих, говорящие господам своим: "подавай, и мы будем пить!"</Verse>
        <Verse osisId="Amos.4.2" sblId="Amos 4:2" name="Амос 4:2" shortName="Ам 4:2" orderIndex="1">Клялся Господь Бог святостью Своею, что вот, придут на вас дни, когда повлекут вас крюками и остальных ваших удами.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.4.3" sblId="Amos 4:3" name="Амос 4:3" shortName="Ам 4:3" orderIndex="2">И сквозь проломы стен выйдете, каждая, как случится, и бросите все убранство чертогов, говорит Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.4.4" sblId="Amos 4:4" name="Амос 4:4" shortName="Ам 4:4" orderIndex="3">Идите в Вефиль – и грешите, в Галгал – и умножайте преступления; приносите жертвы ваши каждое утро, десятины ваши хотя через каждые три дня.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.4.5" sblId="Amos 4:5" name="Амос 4:5" shortName="Ам 4:5" orderIndex="4">Приносите в жертву благодарения квасное, провозглашайте о добровольных приношениях ваших и разглашайте о них, ибо это вы любите, сыны Израилевы, говорит Господь Бог.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.4.6" sblId="Amos 4:6" name="Амос 4:6" shortName="Ам 4:6" orderIndex="5">За то и дал Я вам голые зубы во всех городах ваших и недостаток хлеба во всех селениях ваших; но вы не обратились ко Мне, говорит Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.4.7" sblId="Amos 4:7" name="Амос 4:7" shortName="Ам 4:7" orderIndex="6">И удерживал от вас дождь за три месяца до жатвы; проливал дождь на один город, а на другой город не проливал дождя; один участок напояем был дождем, а другой, не окропленный дождем, засыхал.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.4.8" sblId="Amos 4:8" name="Амос 4:8" shortName="Ам 4:8" orderIndex="7">И сходились два–три города в один город, чтобы напиться воды, и не могли досыта напиться; но и тогда вы не обратились ко Мне, говорит Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.4.9" sblId="Amos 4:9" name="Амос 4:9" shortName="Ам 4:9" orderIndex="8">Я поражал вас ржою и блеклостью хлеба; множество садов ваших и виноградников ваших, и смоковниц ваших, и маслин ваших пожирала гусеница, – и при всем том вы не обратились ко Мне, говорит Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.4.10" sblId="Amos 4:10" name="Амос 4:10" shortName="Ам 4:10" orderIndex="9">Посылал Я на вас моровую язву, подобную Египетской, убивал мечом юношей ваших, отводя коней в плен, так что смрад от станов ваших поднимался в ноздри ваши; и при всем том вы не обратились ко Мне, говорит Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.4.11" sblId="Amos 4:11" name="Амос 4:11" shortName="Ам 4:11" orderIndex="10">Производил Я среди вас разрушения, как разрушил Бог Содом и Гоморру, и вы были выхвачены, как головня из огня, – и при всем том вы не обратились ко Мне, говорит Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.4.12" sblId="Amos 4:12" name="Амос 4:12" shortName="Ам 4:12" orderIndex="11">Посему так поступлю Я с тобою, Израиль; и как Я так поступлю с тобою, то приготовься к сретению Бога твоего, Израиль,</Verse>
        <Verse osisId="Amos.4.13" sblId="Amos 4:13" name="Амос 4:13" shortName="Ам 4:13" orderIndex="12">ибо вот Он, Который образует горы, и творит ветер, и объявляет человеку намерения его, утренний свет обращает в мрак, и шествует превыше земли; Господь Бог Саваоф – имя Ему.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Amos.5" sblId="Amos 5" name="Амос 5" shortName="Ам 5" orderIndex="4" versesCount="27">
      <verses>
        <Verse osisId="Amos.5.1" sblId="Amos 5:1" name="Амос 5:1" shortName="Ам 5:1" orderIndex="0">Слушайте это слово, в котором я подниму плач о вас, дом Израилев.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.2" sblId="Amos 5:2" name="Амос 5:2" shortName="Ам 5:2" orderIndex="1">Упала, не встает более дева Израилева! повержена на земле своей, и некому поднять ее.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.3" sblId="Amos 5:3" name="Амос 5:3" shortName="Ам 5:3" orderIndex="2">Ибо так говорит Господь Бог: город, выступавший тысячею, останется только с сотнею, и выступавший сотнею, останется с десятком у дома Израилева.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.4" sblId="Amos 5:4" name="Амос 5:4" shortName="Ам 5:4" orderIndex="3">Ибо так говорит Господь дому Израилеву: взыщите Меня, и будете живы.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.5" sblId="Amos 5:5" name="Амос 5:5" shortName="Ам 5:5" orderIndex="4">Не ищите Вефиля и не ходите в Галгал, и в Вирсавию не странствуйте, ибо Галгал весь пойдет в плен и Вефиль обратится в ничто.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.6" sblId="Amos 5:6" name="Амос 5:6" shortName="Ам 5:6" orderIndex="5">Взыщите Господа, и будете живы, чтобы Он не устремился на дом Иосифов как огонь, который пожрет его, и некому будет погасить его в Вефиле.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.7" sblId="Amos 5:7" name="Амос 5:7" shortName="Ам 5:7" orderIndex="6">О, вы, которые суд превращаете в отраву и правду повергаете на землю!</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.8" sblId="Amos 5:8" name="Амос 5:8" shortName="Ам 5:8" orderIndex="7">Кто сотворил семизвездие и Орион, и претворяет смертную тень в ясное утро, а день делает темным как ночь, призывает воды морские и разливает их по лицу земли? – Господь имя Ему!</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.9" sblId="Amos 5:9" name="Амос 5:9" shortName="Ам 5:9" orderIndex="8">Он укрепляет опустошителя против сильного, и опустошитель входит в крепость.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.10" sblId="Amos 5:10" name="Амос 5:10" shortName="Ам 5:10" orderIndex="9">А они ненавидят обличающего в воротах и гнушаются тем, кто говорит правду.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.11" sblId="Amos 5:11" name="Амос 5:11" shortName="Ам 5:11" orderIndex="10">Итак за то, что вы попираете бедного и берете от него подарки хлебом, вы построите домы из тесаных камней, но жить не будете в них; разведете прекрасные виноградники, а вино из них не будете пить.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.12" sblId="Amos 5:12" name="Амос 5:12" shortName="Ам 5:12" orderIndex="11">Ибо Я знаю, как многочисленны преступления ваши и как тяжки грехи ваши: вы враги правого, берете взятки и извращаете в суде дела бедных.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.13" sblId="Amos 5:13" name="Амос 5:13" shortName="Ам 5:13" orderIndex="12">Поэтому разумный безмолвствует в это время, ибо злое это время.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.14" sblId="Amos 5:14" name="Амос 5:14" shortName="Ам 5:14" orderIndex="13">Ищите добра, а не зла, чтобы вам остаться в живых, – и тогда Господь Бог Саваоф будет с вами, как вы говорите.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.15" sblId="Amos 5:15" name="Амос 5:15" shortName="Ам 5:15" orderIndex="14">Возненавидьте зло и возлюбите добро, и восстановите у ворот правосудие; может быть, Господь Бог Саваоф помилует остаток Иосифов.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.16" sblId="Amos 5:16" name="Амос 5:16" shortName="Ам 5:16" orderIndex="15">Посему так говорит Господь Бог Саваоф, Вседержитель: на всех улицах будет плач, и на всех дорогах будут восклицать: "увы, увы!", и призовут земледельца сетовать и искусных в плачевных песнях – плакать,</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.17" sblId="Amos 5:17" name="Амос 5:17" shortName="Ам 5:17" orderIndex="16">и во всех виноградниках будет плач, ибо Я пройду среди тебя, говорит Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.18" sblId="Amos 5:18" name="Амос 5:18" shortName="Ам 5:18" orderIndex="17">Горе желающим дня Господня! для чего вам этот день Господень? он тьма, а не свет,</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.19" sblId="Amos 5:19" name="Амос 5:19" shortName="Ам 5:19" orderIndex="18">то же, как если бы кто убежал от льва, и попался бы ему навстречу медведь, или если бы пришел домой и оперся рукою о стену, и змея ужалила бы его.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.20" sblId="Amos 5:20" name="Амос 5:20" shortName="Ам 5:20" orderIndex="19">Разве день Господень не мрак, а свет? он тьма, и нет в нем сияния.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.21" sblId="Amos 5:21" name="Амос 5:21" shortName="Ам 5:21" orderIndex="20">Ненавижу, отвергаю праздники ваши и не обоняю жертв во время торжественных собраний ваших.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.22" sblId="Amos 5:22" name="Амос 5:22" shortName="Ам 5:22" orderIndex="21">Если вознесете Мне всесожжение и хлебное приношение, Я не приму их и не призрю на благодарственную жертву из тучных тельцов ваших.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.23" sblId="Amos 5:23" name="Амос 5:23" shortName="Ам 5:23" orderIndex="22">Удали от Меня шум песней твоих, ибо звуков гуслей твоих Я не буду слушать.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.24" sblId="Amos 5:24" name="Амос 5:24" shortName="Ам 5:24" orderIndex="23">Пусть, как вода, течет суд, и правда – как сильный поток!</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.25" sblId="Amos 5:25" name="Амос 5:25" shortName="Ам 5:25" orderIndex="24">Приносили ли вы Мне жертвы и хлебные дары в пустыне в течение сорока лет, дом Израилев?</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.26" sblId="Amos 5:26" name="Амос 5:26" shortName="Ам 5:26" orderIndex="25">Вы носили скинию Молохову и звезду бога вашего Ремфана, изображения, которые вы сделали для себя.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.5.27" sblId="Amos 5:27" name="Амос 5:27" shortName="Ам 5:27" orderIndex="26">За то Я переселю вас за Дамаск, говорит Господь; Бог Саваоф – имя Ему!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Amos.6" sblId="Amos 6" name="Амос 6" shortName="Ам 6" orderIndex="5" versesCount="14">
      <verses>
        <Verse osisId="Amos.6.1" sblId="Amos 6:1" name="Амос 6:1" shortName="Ам 6:1" orderIndex="0">Горе беспечным на Сионе и надеющимся на гору Самарийскую именитым первенствующего народа, к которым приходит дом Израиля!</Verse>
        <Verse osisId="Amos.6.2" sblId="Amos 6:2" name="Амос 6:2" shortName="Ам 6:2" orderIndex="1">Пройдите в Калне и посмотрите, оттуда перейдите в Емаф великий и спуститесь в Геф Филистимский: не лучше ли они сих царств? не обширнее ли пределы их пределов ваших?</Verse>
        <Verse osisId="Amos.6.3" sblId="Amos 6:3" name="Амос 6:3" shortName="Ам 6:3" orderIndex="2">Вы, которые день бедствия считаете далеким и приближаете торжество насилия, –</Verse>
        <Verse osisId="Amos.6.4" sblId="Amos 6:4" name="Амос 6:4" shortName="Ам 6:4" orderIndex="3">вы, которые лежите на ложах из слоновой кости и нежитесь на постелях ваших, едите лучших овнов из стада и тельцов с тучного пастбища,</Verse>
        <Verse osisId="Amos.6.5" sblId="Amos 6:5" name="Амос 6:5" shortName="Ам 6:5" orderIndex="4">поете под звуки гуслей, думая, что владеете музыкальным орудием, как Давид,</Verse>
        <Verse osisId="Amos.6.6" sblId="Amos 6:6" name="Амос 6:6" shortName="Ам 6:6" orderIndex="5">пьете из чаш вино, мажетесь наилучшими мастями, и не болезнуете о бедствии Иосифа!</Verse>
        <Verse osisId="Amos.6.7" sblId="Amos 6:7" name="Амос 6:7" shortName="Ам 6:7" orderIndex="6">За то ныне пойдут они в плен во главе пленных, и кончится ликование изнеженных.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.6.8" sblId="Amos 6:8" name="Амос 6:8" shortName="Ам 6:8" orderIndex="7">Клянется Господь Бог Самим Собою, и так говорит Господь Бог Саваоф: гнушаюсь высокомерием Иакова и ненавижу чертоги его, и предам город и все, что наполняет его.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.6.9" sblId="Amos 6:9" name="Амос 6:9" shortName="Ам 6:9" orderIndex="8">И будет: если в каком доме останется десять человек, то умрут и они,</Verse>
        <Verse osisId="Amos.6.10" sblId="Amos 6:10" name="Амос 6:10" shortName="Ам 6:10" orderIndex="9">и возьмет их родственник их или сожигатель, чтобы вынести кости их из дома, и скажет находящемуся при доме: есть ли еще у тебя кто? Тот ответит: нет никого. И скажет сей: молчи! ибо нельзя упоминать имени Господня.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.6.11" sblId="Amos 6:11" name="Амос 6:11" shortName="Ам 6:11" orderIndex="10">Ибо вот, Господь даст повеление и поразит большие дома расселинами, а малые дома – трещинами.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.6.12" sblId="Amos 6:12" name="Амос 6:12" shortName="Ам 6:12" orderIndex="11">Бегают ли кони по скале? можно ли распахивать ее волами? Вы между тем суд превращаете в яд и плод правды в горечь;</Verse>
        <Verse osisId="Amos.6.13" sblId="Amos 6:13" name="Амос 6:13" shortName="Ам 6:13" orderIndex="12">вы, которые восхищаетесь ничтожными вещами и говорите: "не своею ли силою мы приобрели себе могущество?"</Verse>
        <Verse osisId="Amos.6.14" sblId="Amos 6:14" name="Амос 6:14" shortName="Ам 6:14" orderIndex="13">Вот Я, говорит Господь Бог Саваоф, воздвигну народ против вас, дом Израилев, и будут теснить вас от входа в Емаф до потока в пустыне.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Amos.7" sblId="Amos 7" name="Амос 7" shortName="Ам 7" orderIndex="6" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="Amos.7.1" sblId="Amos 7:1" name="Амос 7:1" shortName="Ам 7:1" orderIndex="0">Такое видение открыл мне Господь Бог: вот, Он создал саранчу в начале произрастания поздней травы, и это была трава после царского покоса.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.2" sblId="Amos 7:2" name="Амос 7:2" shortName="Ам 7:2" orderIndex="1">И было, когда она окончила есть траву на земле, я сказал: Господи Боже! пощади; как устоит Иаков? он очень мал.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.3" sblId="Amos 7:3" name="Амос 7:3" shortName="Ам 7:3" orderIndex="2">И пожалел Господь о том; "не будет сего", сказал Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.4" sblId="Amos 7:4" name="Амос 7:4" shortName="Ам 7:4" orderIndex="3">Такое видение открыл мне Господь Бог: вот, Господь Бог произвел для суда огонь, – и он пожрал великую пучину, пожрал и часть земли.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.5" sblId="Amos 7:5" name="Амос 7:5" shortName="Ам 7:5" orderIndex="4">И сказал я: Господи Боже! останови; как устоит Иаков? он очень мал.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.6" sblId="Amos 7:6" name="Амос 7:6" shortName="Ам 7:6" orderIndex="5">И пожалел Господь о том; "и этого не будет", сказал Господь Бог.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.7" sblId="Amos 7:7" name="Амос 7:7" shortName="Ам 7:7" orderIndex="6">Такое видение открыл Он мне: вот, Господь стоял на отвесной стене, и в руке у Него свинцовый отвес.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.8" sblId="Amos 7:8" name="Амос 7:8" shortName="Ам 7:8" orderIndex="7">И сказал мне Господь: что ты видишь, Амос? Я ответил: отвес. И Господь сказал: вот, положу отвес среди народа Моего, Израиля; не буду более прощать ему.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.9" sblId="Amos 7:9" name="Амос 7:9" shortName="Ам 7:9" orderIndex="8">И опустошены будут [жертвенные] высоты Исааковы, и разрушены будут святилища Израилевы, и восстану с мечом против дома Иеровоамова.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.10" sblId="Amos 7:10" name="Амос 7:10" shortName="Ам 7:10" orderIndex="9">И послал Амасия, священник Вефильский, к Иеровоаму, царю Израильскому, сказать: Амос производит возмущение против тебя среди дома Израилева; земля не может терпеть всех слов его.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.11" sblId="Amos 7:11" name="Амос 7:11" shortName="Ам 7:11" orderIndex="10">Ибо так говорит Амос: "от меча умрет Иеровоам, а Израиль непременно отведен будет пленным из земли своей".</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.12" sblId="Amos 7:12" name="Амос 7:12" shortName="Ам 7:12" orderIndex="11">И сказал Амасия Амосу: провидец! пойди и удались в землю Иудину; там ешь хлеб, и там пророчествуй,</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.13" sblId="Amos 7:13" name="Амос 7:13" shortName="Ам 7:13" orderIndex="12">а в Вефиле больше не пророчествуй, ибо он святыня царя и дом царский.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.14" sblId="Amos 7:14" name="Амос 7:14" shortName="Ам 7:14" orderIndex="13">И отвечал Амос и сказал Амасии: я не пророк и не сын пророка; я был пастух и собирал сикоморы.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.15" sblId="Amos 7:15" name="Амос 7:15" shortName="Ам 7:15" orderIndex="14">Но Господь взял меня от овец и сказал мне Господь: "иди, пророчествуй к народу Моему, Израилю".</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.16" sblId="Amos 7:16" name="Амос 7:16" shortName="Ам 7:16" orderIndex="15">Теперь выслушай слово Господне. Ты говоришь: "не пророчествуй на Израиля и не произноси слов на дом Исааков".</Verse>
        <Verse osisId="Amos.7.17" sblId="Amos 7:17" name="Амос 7:17" shortName="Ам 7:17" orderIndex="16">За это, вот что говорит Господь: жена твоя будет обесчещена в городе, сыновья и дочери твои падут от меча, земля твоя будет разделена межевою вервью, а ты умрешь в земле нечистой, и Израиль непременно выведен будет из земли своей.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Amos.8" sblId="Amos 8" name="Амос 8" shortName="Ам 8" orderIndex="7" versesCount="14">
      <verses>
        <Verse osisId="Amos.8.1" sblId="Amos 8:1" name="Амос 8:1" shortName="Ам 8:1" orderIndex="0">Такое видение открыл мне Господь Бог: вот корзина со спелыми плодами.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.8.2" sblId="Amos 8:2" name="Амос 8:2" shortName="Ам 8:2" orderIndex="1">И сказал Он: что ты видишь, Амос? Я ответил: корзину со спелыми плодами. Тогда Господь сказал мне: приспел конец народу Моему, Израилю: не буду более прощать ему.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.8.3" sblId="Amos 8:3" name="Амос 8:3" shortName="Ам 8:3" orderIndex="2">Песни чертога в тот день обратятся в рыдание, говорит Господь Бог; много будет трупов, на всяком месте будут бросать их молча.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.8.4" sblId="Amos 8:4" name="Амос 8:4" shortName="Ам 8:4" orderIndex="3">Выслушайте это, алчущие поглотить бедных и погубить нищих, –</Verse>
        <Verse osisId="Amos.8.5" sblId="Amos 8:5" name="Амос 8:5" shortName="Ам 8:5" orderIndex="4">вы, которые говорите: "когда–то пройдет новолуние, чтобы нам продавать хлеб, и суббота, чтобы открыть житницы, уменьшить меру, увеличить цену сикля и обманывать неверными весами,</Verse>
        <Verse osisId="Amos.8.6" sblId="Amos 8:6" name="Амос 8:6" shortName="Ам 8:6" orderIndex="5">чтобы покупать неимущих за серебро и бедных за пару обуви, а высевки из хлеба продавать".</Verse>
        <Verse osisId="Amos.8.7" sblId="Amos 8:7" name="Амос 8:7" shortName="Ам 8:7" orderIndex="6">Клялся Господь славою Иакова: поистине во веки не забуду ни одного из дел их!</Verse>
        <Verse osisId="Amos.8.8" sblId="Amos 8:8" name="Амос 8:8" shortName="Ам 8:8" orderIndex="7">Не поколеблется ли от этого земля, и не восплачет ли каждый, живущий на ней? Взволнуется вся она, как река, и будет подниматься и опускаться, как река Египетская.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.8.9" sblId="Amos 8:9" name="Амос 8:9" shortName="Ам 8:9" orderIndex="8">И будет в тот день, говорит Господь Бог: произведу закат солнца в полдень и омрачу землю среди светлого дня.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.8.10" sblId="Amos 8:10" name="Амос 8:10" shortName="Ам 8:10" orderIndex="9">И обращу праздники ваши в сетование и все песни ваши в плач, и возложу на все чресла вретище и плешь на всякую голову; и произведу [в] [стране] плач, как о единственном сыне, и конец ее будет – как горький день.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.8.11" sblId="Amos 8:11" name="Амос 8:11" shortName="Ам 8:11" orderIndex="10">Вот наступают дни, говорит Господь Бог, когда Я пошлю на землю голод, – не голод хлеба, не жажду воды, но жажду слышания слов Господних.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.8.12" sblId="Amos 8:12" name="Амос 8:12" shortName="Ам 8:12" orderIndex="11">И будут ходить от моря до моря и скитаться от севера к востоку, ища слова Господня, и не найдут его.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.8.13" sblId="Amos 8:13" name="Амос 8:13" shortName="Ам 8:13" orderIndex="12">В тот день истаявать будут от жажды красивые девы и юноши,</Verse>
        <Verse osisId="Amos.8.14" sblId="Amos 8:14" name="Амос 8:14" shortName="Ам 8:14" orderIndex="13">которые клянутся грехом Самарийским и говорят: "жив бог твой, Дан! и жив путь в Вирсавию!" – Они падут и уже не встанут.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Amos.9" sblId="Amos 9" name="Амос 9" shortName="Ам 9" orderIndex="8" versesCount="15">
      <verses>
        <Verse osisId="Amos.9.1" sblId="Amos 9:1" name="Амос 9:1" shortName="Ам 9:1" orderIndex="0">Видел я Господа стоящим над жертвенником, и Он сказал: ударь в притолоку над воротами, чтобы потряслись косяки, и обрушь их на головы всех их, остальных же из них Я поражу мечом: не убежит у них никто бегущий и не спасется из них никто, желающий спастись.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.2" sblId="Amos 9:2" name="Амос 9:2" shortName="Ам 9:2" orderIndex="1">Хотя бы они зарылись в преисподнюю, и оттуда рука Моя возьмет их; хотя бы взошли на небо, и оттуда свергну их.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.3" sblId="Amos 9:3" name="Амос 9:3" shortName="Ам 9:3" orderIndex="2">И хотя бы они скрылись на вершине Кармила, и там отыщу и возьму их; хотя бы сокрылись от очей Моих на дне моря, и там повелю морскому змею уязвить их.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.4" sblId="Amos 9:4" name="Амос 9:4" shortName="Ам 9:4" orderIndex="3">И если пойдут в плен впереди врагов своих, то повелю мечу и там убить их. Обращу на них очи Мои на беду им, а не во благо.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.5" sblId="Amos 9:5" name="Амос 9:5" shortName="Ам 9:5" orderIndex="4">Ибо Господь Бог Саваоф коснется земли, – и она растает, и восплачут все живущие на ней; и поднимется вся она как река, и опустится как река Египетская.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.6" sblId="Amos 9:6" name="Амос 9:6" shortName="Ам 9:6" orderIndex="5">Он устроил горние чертоги Свои на небесах и свод Свой утвердил на земле, призывает воды морские, и изливает их по лицу земли; Господь имя Ему.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.7" sblId="Amos 9:7" name="Амос 9:7" shortName="Ам 9:7" orderIndex="6">Не таковы ли, как сыны Ефиоплян, и вы для Меня, сыны Израилевы? говорит Господь. Не Я ли вывел Израиля из земли Египетской и Филистимлян – из Кафтора, и Арамлян – из Кира?</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.8" sblId="Amos 9:8" name="Амос 9:8" shortName="Ам 9:8" orderIndex="7">Вот, очи Господа Бога – на грешное царство, и Я истреблю его с лица земли; но дом Иакова не совсем истреблю, говорит Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.9" sblId="Amos 9:9" name="Амос 9:9" shortName="Ам 9:9" orderIndex="8">Ибо вот, Я повелю и рассыплю дом Израилев по всем народам, как рассыпают зерна в решете, и ни одно не падает на землю.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.10" sblId="Amos 9:10" name="Амос 9:10" shortName="Ам 9:10" orderIndex="9">От меча умрут все грешники из народа Моего, которые говорят: "не постигнет нас и не придет к нам это бедствие!"</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.11" sblId="Amos 9:11" name="Амос 9:11" shortName="Ам 9:11" orderIndex="10">В тот день Я восстановлю скинию Давидову падшую, заделаю трещины в ней и разрушенное восстановлю, и устрою ее, как в дни древние,</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.12" sblId="Amos 9:12" name="Амос 9:12" shortName="Ам 9:12" orderIndex="11">чтобы они овладели остатком Едома и всеми народами, между которыми возвестится имя Мое, говорит Господь, творящий все сие.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.13" sblId="Amos 9:13" name="Амос 9:13" shortName="Ам 9:13" orderIndex="12">Вот, наступят дни, говорит Господь, когда пахарь застанет еще жнеца, а топчущий виноград – сеятеля; и горы источать будут виноградный сок, и все холмы потекут.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.14" sblId="Amos 9:14" name="Амос 9:14" shortName="Ам 9:14" orderIndex="13">И возвращу из плена народ Мой, Израиля, и застроят опустевшие города и поселятся в них, насадят виноградники и будут пить вино из них, разведут сады и станут есть плоды из них.</Verse>
        <Verse osisId="Amos.9.15" sblId="Amos 9:15" name="Амос 9:15" shortName="Ам 9:15" orderIndex="14">И водворю их на земле их, и они не будут более исторгаемы из земли своей, которую Я дал им, говорит Господь Бог твой.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>