<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Jonah" sblId="Jonah" name="Иона" shortName="Ион" orderIndex="31" chaptersCount="4" versesCount="48">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Jonah.1" sblId="Jonah 1" name="Иона 1" shortName="Ион 1" orderIndex="0" versesCount="16">
      <verses>
        <Verse osisId="Jonah.1.1" sblId="Jonah 1:1" name="Иона 1:1" shortName="Ион 1:1" orderIndex="0">И было слово Господне к Ионе, сыну Амафиину:</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.2" sblId="Jonah 1:2" name="Иона 1:2" shortName="Ион 1:2" orderIndex="1">встань, иди в Ниневию, город великий, и проповедуй в нем, ибо злодеяния его дошли до Меня.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.3" sblId="Jonah 1:3" name="Иона 1:3" shortName="Ион 1:3" orderIndex="2">И встал Иона, чтобы бежать в Фарсис от лица Господня, и пришел в Иоппию, и нашел корабль, отправлявшийся в Фарсис, отдал плату за провоз и вошел в него, чтобы плыть с ними в Фарсис от лица Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.4" sblId="Jonah 1:4" name="Иона 1:4" shortName="Ион 1:4" orderIndex="3">Но Господь воздвиг на море крепкий ветер, и сделалась на море великая буря, и корабль готов был разбиться.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.5" sblId="Jonah 1:5" name="Иона 1:5" shortName="Ион 1:5" orderIndex="4">И устрашились корабельщики, и взывали каждый к своему богу, и стали бросать в море кладь с корабля, чтобы облегчить его от нее; Иона же спустился во внутренность корабля, лег и крепко заснул.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.6" sblId="Jonah 1:6" name="Иона 1:6" shortName="Ион 1:6" orderIndex="5">И пришел к нему начальник корабля и сказал ему: что ты спишь? встань, воззови к Богу твоему; может быть, Бог вспомнит о нас и мы не погибнем.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.7" sblId="Jonah 1:7" name="Иона 1:7" shortName="Ион 1:7" orderIndex="6">И сказали друг другу: пойдем, бросим жребии, чтобы узнать, за кого постигает нас эта беда. И бросили жребии, и пал жребий на Иону.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.8" sblId="Jonah 1:8" name="Иона 1:8" shortName="Ион 1:8" orderIndex="7">Тогда сказали ему: скажи нам, за кого постигла нас эта беда? какое твое занятие, и откуда идешь ты? где твоя страна, и из какого ты народа?</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.9" sblId="Jonah 1:9" name="Иона 1:9" shortName="Ион 1:9" orderIndex="8">И он сказал им: я Еврей, чту Господа Бога небес, сотворившего море и сушу.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.10" sblId="Jonah 1:10" name="Иона 1:10" shortName="Ион 1:10" orderIndex="9">И устрашились люди страхом великим и сказали ему: для чего ты это сделал? Ибо узнали эти люди, что он бежит от лица Господня, как он сам объявил им.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.11" sblId="Jonah 1:11" name="Иона 1:11" shortName="Ион 1:11" orderIndex="10">И сказали ему: что сделать нам с тобою, чтобы море утихло для нас? Ибо море не переставало волноваться.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.12" sblId="Jonah 1:12" name="Иона 1:12" shortName="Ион 1:12" orderIndex="11">Тогда он сказал им: возьмите меня и бросьте меня в море, и море утихнет для вас, ибо я знаю, что ради меня постигла вас эта великая буря.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.13" sblId="Jonah 1:13" name="Иона 1:13" shortName="Ион 1:13" orderIndex="12">Но эти люди начали усиленно грести, чтобы пристать к земле, но не могли, потому что море все продолжало бушевать против них.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.14" sblId="Jonah 1:14" name="Иона 1:14" shortName="Ион 1:14" orderIndex="13">Тогда воззвали они к Господу и сказали: молим Тебя, Господи, да не погибнем за душу человека сего, и да не вменишь нам кровь невинную; ибо Ты, Господи, соделал, что угодно Тебе!</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.15" sblId="Jonah 1:15" name="Иона 1:15" shortName="Ион 1:15" orderIndex="14">И взяли Иону и бросили его в море, и утихло море от ярости своей.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.1.16" sblId="Jonah 1:16" name="Иона 1:16" shortName="Ион 1:16" orderIndex="15">И устрашились эти люди Господа великим страхом, и принесли Господу жертву, и дали обеты.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Jonah.2" sblId="Jonah 2" name="Иона 2" shortName="Ион 2" orderIndex="1" versesCount="11">
      <verses>
        <Verse osisId="Jonah.2.1" sblId="Jonah 2:1" name="Иона 2:1" shortName="Ион 2:1" orderIndex="0">И повелел Господь большому киту поглотить Иону; и был Иона во чреве этого кита три дня и три ночи.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.2.2" sblId="Jonah 2:2" name="Иона 2:2" shortName="Ион 2:2" orderIndex="1">И помолился Иона Господу Богу своему из чрева кита</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.2.3" sblId="Jonah 2:3" name="Иона 2:3" shortName="Ион 2:3" orderIndex="2">и сказал: к Господу воззвал я в скорби моей, и Он услышал меня; из чрева преисподней я возопил, и Ты услышал голос мой.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.2.4" sblId="Jonah 2:4" name="Иона 2:4" shortName="Ион 2:4" orderIndex="3">Ты вверг меня в глубину, в сердце моря, и потоки окружили меня, все воды Твои и волны Твои проходили надо мною.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.2.5" sblId="Jonah 2:5" name="Иона 2:5" shortName="Ион 2:5" orderIndex="4">И я сказал: отринут я от очей Твоих, однако я опять увижу святый храм Твой.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.2.6" sblId="Jonah 2:6" name="Иона 2:6" shortName="Ион 2:6" orderIndex="5">Объяли меня воды до души моей, бездна заключила меня; морскою травою обвита была голова моя.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.2.7" sblId="Jonah 2:7" name="Иона 2:7" shortName="Ион 2:7" orderIndex="6">До основания гор я нисшел, земля своими запорами навек заградила меня; но Ты, Господи Боже мой, изведешь душу мою из ада.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.2.8" sblId="Jonah 2:8" name="Иона 2:8" shortName="Ион 2:8" orderIndex="7">Когда изнемогла во мне душа моя, я вспомнил о Господе, и молитва моя дошла до Тебя, до храма святаго Твоего.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.2.9" sblId="Jonah 2:9" name="Иона 2:9" shortName="Ион 2:9" orderIndex="8">Чтущие суетных и ложных [богов] оставили Милосердаго своего,</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.2.10" sblId="Jonah 2:10" name="Иона 2:10" shortName="Ион 2:10" orderIndex="9">а я гласом хвалы принесу Тебе жертву; что обещал, исполню: у Господа спасение!</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.2.11" sblId="Jonah 2:11" name="Иона 2:11" shortName="Ион 2:11" orderIndex="10">И сказал Господь киту, и он изверг Иону на сушу.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Jonah.3" sblId="Jonah 3" name="Иона 3" shortName="Ион 3" orderIndex="2" versesCount="10">
      <verses>
        <Verse osisId="Jonah.3.1" sblId="Jonah 3:1" name="Иона 3:1" shortName="Ион 3:1" orderIndex="0">И было слово Господне к Ионе вторично:</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.3.2" sblId="Jonah 3:2" name="Иона 3:2" shortName="Ион 3:2" orderIndex="1">встань, иди в Ниневию, город великий, и проповедуй в ней, что Я повелел тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.3.3" sblId="Jonah 3:3" name="Иона 3:3" shortName="Ион 3:3" orderIndex="2">И встал Иона и пошел в Ниневию, по слову Господню; Ниневия же была город великий у Бога, на три дня ходьбы.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.3.4" sblId="Jonah 3:4" name="Иона 3:4" shortName="Ион 3:4" orderIndex="3">И начал Иона ходить по городу, сколько можно пройти в один день, и проповедывал, говоря: еще сорок дней и Ниневия будет разрушена!</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.3.5" sblId="Jonah 3:5" name="Иона 3:5" shortName="Ион 3:5" orderIndex="4">И поверили Ниневитяне Богу, и объявили пост, и оделись во вретища, от большого из них до малого.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.3.6" sblId="Jonah 3:6" name="Иона 3:6" shortName="Ион 3:6" orderIndex="5">Это слово дошло до царя Ниневии, и он встал с престола своего, и снял с себя царское облачение свое, и оделся во вретище, и сел на пепле,</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.3.7" sblId="Jonah 3:7" name="Иона 3:7" shortName="Ион 3:7" orderIndex="6">и повелел провозгласить и сказать в Ниневии от имени царя и вельмож его: "чтобы ни люди, ни скот, ни волы, ни овцы ничего не ели, не ходили на пастбище и воды не пили,</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.3.8" sblId="Jonah 3:8" name="Иона 3:8" shortName="Ион 3:8" orderIndex="7">и чтобы покрыты были вретищем люди и скот и крепко вопияли к Богу, и чтобы каждый обратился от злого пути своего и от насилия рук своих.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.3.9" sblId="Jonah 3:9" name="Иона 3:9" shortName="Ион 3:9" orderIndex="8">Кто знает, может быть, еще Бог умилосердится и отвратит от нас пылающий гнев Свой, и мы не погибнем".</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.3.10" sblId="Jonah 3:10" name="Иона 3:10" shortName="Ион 3:10" orderIndex="9">И увидел Бог дела их, что они обратились от злого пути своего, и пожалел Бог о бедствии, о котором сказал, что наведет на них, и не навел.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Jonah.4" sblId="Jonah 4" name="Иона 4" shortName="Ион 4" orderIndex="3" versesCount="11">
      <verses>
        <Verse osisId="Jonah.4.1" sblId="Jonah 4:1" name="Иона 4:1" shortName="Ион 4:1" orderIndex="0">Иона сильно огорчился этим и был раздражен.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.4.2" sblId="Jonah 4:2" name="Иона 4:2" shortName="Ион 4:2" orderIndex="1">И молился он Господу и сказал: о, Господи! не это ли говорил я, когда еще был в стране моей? Потому я и побежал в Фарсис, ибо знал, что Ты Бог благий и милосердый, долготерпеливый и многомилостивый и сожалеешь о бедствии.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.4.3" sblId="Jonah 4:3" name="Иона 4:3" shortName="Ион 4:3" orderIndex="2">И ныне, Господи, возьми душу мою от меня, ибо лучше мне умереть, нежели жить.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.4.4" sblId="Jonah 4:4" name="Иона 4:4" shortName="Ион 4:4" orderIndex="3">И сказал Господь: неужели это огорчило тебя так сильно?</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.4.5" sblId="Jonah 4:5" name="Иона 4:5" shortName="Ион 4:5" orderIndex="4">И вышел Иона из города, и сел с восточной стороны у города, и сделал себе там кущу, и сел под нею в тени, чтобы увидеть, что будет с городом.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.4.6" sblId="Jonah 4:6" name="Иона 4:6" shortName="Ион 4:6" orderIndex="5">И произрастил Господь Бог растение, и оно поднялось над Ионою, чтобы над головою его была тень и чтобы избавить его от огорчения его; Иона весьма обрадовался этому растению.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.4.7" sblId="Jonah 4:7" name="Иона 4:7" shortName="Ион 4:7" orderIndex="6">И устроил Бог так, что на другой день при появлении зари червь подточил растение, и оно засохло.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.4.8" sblId="Jonah 4:8" name="Иона 4:8" shortName="Ион 4:8" orderIndex="7">Когда же взошло солнце, навел Бог знойный восточный ветер, и солнце стало палить голову Ионы, так что он изнемог и просил себе смерти, и сказал: лучше мне умереть, нежели жить.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.4.9" sblId="Jonah 4:9" name="Иона 4:9" shortName="Ион 4:9" orderIndex="8">И сказал Бог Ионе: неужели так сильно огорчился ты за растение? Он сказал: очень огорчился, даже до смерти.</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.4.10" sblId="Jonah 4:10" name="Иона 4:10" shortName="Ион 4:10" orderIndex="9">Тогда сказал Господь: ты сожалеешь о растении, над которым ты не трудился и которого не растил, которое в одну ночь выросло и в одну же ночь и пропало:</Verse>
        <Verse osisId="Jonah.4.11" sblId="Jonah 4:11" name="Иона 4:11" shortName="Ион 4:11" orderIndex="10">Мне ли не пожалеть Ниневии, города великого, в котором более ста двадцати тысяч человек, не умеющих отличить правой руки от левой, и множество скота?</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>