<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Hab" sblId="Hab" name="Аввакум" shortName="Авв" orderIndex="34" chaptersCount="3" versesCount="56">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Hab.1" sblId="Hab 1" name="Аввакум 1" shortName="Авв 1" orderIndex="0" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="Hab.1.1" sblId="Hab 1:1" name="Аввакум 1:1" shortName="Авв 1:1" orderIndex="0">Пророческое видение, которое видел пророк Аввакум.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.2" sblId="Hab 1:2" name="Аввакум 1:2" shortName="Авв 1:2" orderIndex="1">Доколе, Господи, я буду взывать, и Ты не слышишь, буду вопиять к Тебе о насилии, и Ты не спасаешь?</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.3" sblId="Hab 1:3" name="Аввакум 1:3" shortName="Авв 1:3" orderIndex="2">Для чего даешь мне видеть злодейство и смотреть на бедствия? Грабительство и насилие предо мною, и восстает вражда и поднимается раздор.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.4" sblId="Hab 1:4" name="Аввакум 1:4" shortName="Авв 1:4" orderIndex="3">От этого закон потерял силу, и суда правильного нет: так как нечестивый одолевает праведного, то и суд происходит превратный.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.5" sblId="Hab 1:5" name="Аввакум 1:5" shortName="Авв 1:5" orderIndex="4">Посмотрите между народами и внимательно вглядитесь, и вы сильно изумитесь; ибо Я сделаю во дни ваши такое дело, которому вы не поверили бы, если бы вам рассказывали.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.6" sblId="Hab 1:6" name="Аввакум 1:6" shortName="Авв 1:6" orderIndex="5">Ибо вот, Я подниму Халдеев, народ жестокий и необузданный, который ходит по широтам земли, чтобы завладеть не принадлежащими ему селениями.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.7" sblId="Hab 1:7" name="Аввакум 1:7" shortName="Авв 1:7" orderIndex="6">Страшен и грозен он; от него самого происходит суд его и власть его.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.8" sblId="Hab 1:8" name="Аввакум 1:8" shortName="Авв 1:8" orderIndex="7">Быстрее барсов кони его и прытче вечерних волков; скачет в разные стороны конница его; издалека приходят всадники его, прилетают как орел, бросающийся на добычу.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.9" sblId="Hab 1:9" name="Аввакум 1:9" shortName="Авв 1:9" orderIndex="8">Весь он идет для грабежа; устремив лице свое вперед, он забирает пленников, как песок.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.10" sblId="Hab 1:10" name="Аввакум 1:10" shortName="Авв 1:10" orderIndex="9">И над царями он издевается, и князья служат ему посмешищем; над всякою крепостью он смеется: насыплет осадный вал и берет ее.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.11" sblId="Hab 1:11" name="Аввакум 1:11" shortName="Авв 1:11" orderIndex="10">Тогда надмевается дух его, и он ходит и буйствует; сила его – бог его.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.12" sblId="Hab 1:12" name="Аввакум 1:12" shortName="Авв 1:12" orderIndex="11">Но не Ты ли издревле Господь Бог мой, Святый мой? мы не умрем! Ты, Господи, только для суда попустил его. Скала моя! для наказания Ты назначил его.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.13" sblId="Hab 1:13" name="Аввакум 1:13" shortName="Авв 1:13" orderIndex="12">Чистым очам Твоим не свойственно глядеть на злодеяния, и смотреть на притеснение Ты не можешь; для чего же Ты смотришь на злодеев и безмолвствуешь, когда нечестивец поглощает того, кто праведнее его,</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.14" sblId="Hab 1:14" name="Аввакум 1:14" shortName="Авв 1:14" orderIndex="13">и оставляешь людей как рыбу в море, как пресмыкающихся, у которых нет властителя?</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.15" sblId="Hab 1:15" name="Аввакум 1:15" shortName="Авв 1:15" orderIndex="14">Всех их таскает удою, захватывает в сеть свою и забирает их в неводы свои, и от того радуется и торжествует.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.16" sblId="Hab 1:16" name="Аввакум 1:16" shortName="Авв 1:16" orderIndex="15">За то приносит жертвы сети своей и кадит неводу своему, потому что от них тучна часть его и роскошна пища его.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.17" sblId="Hab 1:17" name="Аввакум 1:17" shortName="Авв 1:17" orderIndex="16">Неужели для этого он должен опорожнять свою сеть и непрестанно избивать народы без пощады?</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Hab.2" sblId="Hab 2" name="Аввакум 2" shortName="Авв 2" orderIndex="1" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Hab.2.1" sblId="Hab 2:1" name="Аввакум 2:1" shortName="Авв 2:1" orderIndex="0">На стражу мою стал я и, стоя на башне, наблюдал, чтобы узнать, что скажет Он во мне, и что мне отвечать по жалобе моей?</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.2" sblId="Hab 2:2" name="Аввакум 2:2" shortName="Авв 2:2" orderIndex="1">И отвечал мне Господь и сказал: запиши видение и начертай ясно на скрижалях, чтобы читающий легко мог прочитать,</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.3" sblId="Hab 2:3" name="Аввакум 2:3" shortName="Авв 2:3" orderIndex="2">ибо видение относится еще к определенному времени и говорит о конце и не обманет; и хотя бы и замедлило, жди его, ибо непременно сбудется, не отменится.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.4" sblId="Hab 2:4" name="Аввакум 2:4" shortName="Авв 2:4" orderIndex="3">Вот, душа надменная не успокоится, а праведный своею верою жив будет.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.5" sblId="Hab 2:5" name="Аввакум 2:5" shortName="Авв 2:5" orderIndex="4">Надменный человек, как бродящее вино, не успокаивается, так что расширяет душу свою как ад, и как смерть он ненасытен, и собирает к себе все народы, и захватывает себе все племена.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.6" sblId="Hab 2:6" name="Аввакум 2:6" shortName="Авв 2:6" orderIndex="5">Но не все ли они будут произносить о нем притчу и насмешливую песнь: "горе тому, кто без меры обогащает себя не своим, – на долго ли? – и обременяет себя залогами!"</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.7" sblId="Hab 2:7" name="Аввакум 2:7" shortName="Авв 2:7" orderIndex="6">Не восстанут ли внезапно те, которые будут терзать тебя, и не поднимутся ли против тебя грабители, и ты достанешься им на расхищение?</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.8" sblId="Hab 2:8" name="Аввакум 2:8" shortName="Авв 2:8" orderIndex="7">Так как ты ограбил многие народы, то и тебя ограбят все остальные народы за пролитие крови человеческой, за разорение страны, города и всех живущих в нем.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.9" sblId="Hab 2:9" name="Аввакум 2:9" shortName="Авв 2:9" orderIndex="8">Горе тому, кто жаждет неправедных приобретений для дома своего, чтобы устроить гнездо свое на высоте и тем обезопасить себя от руки несчастья!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.10" sblId="Hab 2:10" name="Аввакум 2:10" shortName="Авв 2:10" orderIndex="9">Бесславие измыслил ты для твоего дома, истребляя многие народы, и согрешил против души твоей.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.11" sblId="Hab 2:11" name="Аввакум 2:11" shortName="Авв 2:11" orderIndex="10">Камни из стен возопиют и перекладины из дерева будут отвечать им:</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.12" sblId="Hab 2:12" name="Аввакум 2:12" shortName="Авв 2:12" orderIndex="11">"горе строящему город на крови и созидающему крепости неправдою!"</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.13" sblId="Hab 2:13" name="Аввакум 2:13" shortName="Авв 2:13" orderIndex="12">Вот, не от Господа ли Саваофа это, что народы трудятся для огня и племена мучат себя напрасно?</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.14" sblId="Hab 2:14" name="Аввакум 2:14" shortName="Авв 2:14" orderIndex="13">Ибо земля наполнится познанием славы Господа, как воды наполняют море.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.15" sblId="Hab 2:15" name="Аввакум 2:15" shortName="Авв 2:15" orderIndex="14">Горе тебе, который подаешь ближнему твоему питье с примесью злобы твоей и делаешь его пьяным, чтобы видеть срамоту его!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.16" sblId="Hab 2:16" name="Аввакум 2:16" shortName="Авв 2:16" orderIndex="15">Ты пресытился стыдом вместо славы; пей же и ты и показывай срамоту, – обратится и к тебе чаша десницы Господней и посрамление на славу твою.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.17" sblId="Hab 2:17" name="Аввакум 2:17" shortName="Авв 2:17" orderIndex="16">Ибо злодейство твое на Ливане обрушится на тебя за истребление устрашенных животных, за пролитие крови человеческой, за опустошение страны, города и всех живущих в нем.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.18" sblId="Hab 2:18" name="Аввакум 2:18" shortName="Авв 2:18" orderIndex="17">Что за польза от истукана, сделанного художником, этого литаго лжеучителя, хотя ваятель, делая немые кумиры, полагается на свое произведение?</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.19" sblId="Hab 2:19" name="Аввакум 2:19" shortName="Авв 2:19" orderIndex="18">Горе тому, кто говорит дереву: "встань!" и бессловесному камню: "пробудись!" Научит ли он чему–нибудь? Вот, он обложен золотом и серебром, но дыхания в нем нет.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.20" sblId="Hab 2:20" name="Аввакум 2:20" shortName="Авв 2:20" orderIndex="19">А Господь – во святом храме Своем: да молчит вся земля пред лицем Его!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Hab.3" sblId="Hab 3" name="Аввакум 3" shortName="Авв 3" orderIndex="2" versesCount="19">
      <verses>
        <Verse osisId="Hab.3.1" sblId="Hab 3:1" name="Аввакум 3:1" shortName="Авв 3:1" orderIndex="0">Молитва Аввакума пророка, для пения.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.2" sblId="Hab 3:2" name="Аввакум 3:2" shortName="Авв 3:2" orderIndex="1">Господи! услышал я слух Твой и убоялся. Господи! соверши дело Твое среди лет, среди лет яви его; во гневе вспомни о милости.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.3" sblId="Hab 3:3" name="Аввакум 3:3" shortName="Авв 3:3" orderIndex="2">Бог от Фемана грядет и Святый – от горы Фаран. Покрыло небеса величие Его, и славою Его наполнилась земля.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.4" sblId="Hab 3:4" name="Аввакум 3:4" shortName="Авв 3:4" orderIndex="3">Блеск ее – как солнечный свет; от руки Его лучи, и здесь тайник Его силы!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.5" sblId="Hab 3:5" name="Аввакум 3:5" shortName="Авв 3:5" orderIndex="4">Пред лицем Его идет язва, а по стопам Его – жгучий ветер.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.6" sblId="Hab 3:6" name="Аввакум 3:6" shortName="Авв 3:6" orderIndex="5">Он стал и поколебал землю; воззрел, и в трепет привел народы; вековые горы распались, первобытные холмы опали; пути Его вечные.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.7" sblId="Hab 3:7" name="Аввакум 3:7" shortName="Авв 3:7" orderIndex="6">Грустными видел я шатры Ефиопские; сотряслись палатки земли Мадиамской.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.8" sblId="Hab 3:8" name="Аввакум 3:8" shortName="Авв 3:8" orderIndex="7">Разве на реки воспылал, Господи, гнев Твой? разве на реки – негодование Твое, или на море – ярость Твоя, что Ты восшел на коней Твоих, на колесницы Твои спасительные?</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.9" sblId="Hab 3:9" name="Аввакум 3:9" shortName="Авв 3:9" orderIndex="8">Ты обнажил лук Твой по клятвенному обетованию, данному коленам. Ты потоками рассек землю.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.10" sblId="Hab 3:10" name="Аввакум 3:10" shortName="Авв 3:10" orderIndex="9">Увидев Тебя, вострепетали горы, ринулись воды; бездна дала голос свой, высоко подняла руки свои;</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.11" sblId="Hab 3:11" name="Аввакум 3:11" shortName="Авв 3:11" orderIndex="10">солнце и луна остановились на месте своем пред светом летающих стрел Твоих, пред сиянием сверкающих копьев Твоих.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.12" sblId="Hab 3:12" name="Аввакум 3:12" shortName="Авв 3:12" orderIndex="11">Во гневе шествуешь Ты по земле и в негодовании попираешь народы.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.13" sblId="Hab 3:13" name="Аввакум 3:13" shortName="Авв 3:13" orderIndex="12">Ты выступаешь для спасения народа Твоего, для спасения помазанного Твоего. Ты сокрушаешь главу нечестивого дома, обнажая его от основания до верха.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.14" sblId="Hab 3:14" name="Аввакум 3:14" shortName="Авв 3:14" orderIndex="13">Ты пронзаешь копьями его главу вождей его, когда они как вихрь ринулись разбить меня, в радости, как бы думая поглотить бедного скрытно.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.15" sblId="Hab 3:15" name="Аввакум 3:15" shortName="Авв 3:15" orderIndex="14">Ты с конями Твоими проложил путь по морю, через пучину великих вод.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.16" sblId="Hab 3:16" name="Аввакум 3:16" shortName="Авв 3:16" orderIndex="15">Я услышал, и вострепетала внутренность моя; при вести о сем задрожали губы мои, боль проникла в кости мои, и колеблется место подо мною; а я должен быть спокоен в день бедствия, когда придет на народ мой грабитель его.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.17" sblId="Hab 3:17" name="Аввакум 3:17" shortName="Авв 3:17" orderIndex="16">Хотя бы не расцвела смоковница и не было плода на виноградных лозах, и маслина изменила, и нива не дала пищи, хотя бы не стало овец в загоне и рогатого скота в стойлах, –</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.18" sblId="Hab 3:18" name="Аввакум 3:18" shortName="Авв 3:18" orderIndex="17">но и тогда я буду радоваться о Господе и веселиться о Боге спасения моего.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.19" sblId="Hab 3:19" name="Аввакум 3:19" shortName="Авв 3:19" orderIndex="18">Господь Бог – сила моя: Он сделает ноги мои как у оленя и на высоты мои возведет меня! (Начальнику хора).</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>