<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Zeph" sblId="Zeph" name="Софония" shortName="Соф" orderIndex="35" chaptersCount="3" versesCount="53">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Zeph.1" sblId="Zeph 1" name="Софония 1" shortName="Соф 1" orderIndex="0" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="Zeph.1.1" sblId="Zeph 1:1" name="Софония 1:1" shortName="Соф 1:1" orderIndex="0">Слово Господне, которое было к Софонии, сыну Хусия, сыну Годолии, сыну Амории, сыну Езекии, во дни Иосии, сына Амонова, царя Иудейского.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.2" sblId="Zeph 1:2" name="Софония 1:2" shortName="Соф 1:2" orderIndex="1">Все истреблю с лица земли, говорит Господь:</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.3" sblId="Zeph 1:3" name="Софония 1:3" shortName="Соф 1:3" orderIndex="2">истреблю людей и скот, истреблю птиц небесных и рыб морских, и соблазны вместе с нечестивыми; истреблю людей с лица земли, говорит Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.4" sblId="Zeph 1:4" name="Софония 1:4" shortName="Соф 1:4" orderIndex="3">И простру руку Мою на Иудею и на всех жителей Иерусалима: истреблю с места сего остатки Ваала, имя жрецов со священниками,</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.5" sblId="Zeph 1:5" name="Софония 1:5" shortName="Соф 1:5" orderIndex="4">и тех, которые на кровлях поклоняются воинству небесному, и тех поклоняющихся, которые клянутся Господом и клянутся царем своим,</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.6" sblId="Zeph 1:6" name="Софония 1:6" shortName="Соф 1:6" orderIndex="5">и тех, которые отступили от Господа, не искали Господа и не вопрошали о Нем.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.7" sblId="Zeph 1:7" name="Софония 1:7" shortName="Соф 1:7" orderIndex="6">Умолкни пред лицем Господа Бога! ибо близок день Господень: уже приготовил Господь жертвенное заклание, назначил, кого позвать.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.8" sblId="Zeph 1:8" name="Софония 1:8" shortName="Соф 1:8" orderIndex="7">И будет в день жертвы Господней: Я посещу князей и сыновей царя и всех, одевающихся в одежду иноплеменников;</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.9" sblId="Zeph 1:9" name="Софония 1:9" shortName="Соф 1:9" orderIndex="8">посещу в тот день всех, которые перепрыгивают через порог, которые дом Господа своего наполняют насилием и обманом.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.10" sblId="Zeph 1:10" name="Софония 1:10" shortName="Соф 1:10" orderIndex="9">И будет в тот день, говорит Господь, вопль у ворот рыбных и рыдание у других ворот и великое разрушение на холмах.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.11" sblId="Zeph 1:11" name="Софония 1:11" shortName="Соф 1:11" orderIndex="10">Рыдайте, жители нижней части города, ибо исчезнет весь торговый народ и истреблены будут обремененные серебром.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.12" sblId="Zeph 1:12" name="Софония 1:12" shortName="Соф 1:12" orderIndex="11">И будет в то время: Я со светильником осмотрю Иерусалим и накажу тех, которые сидят на дрожжах своих и говорят в сердце своем: "не делает Господь ни добра, ни зла".</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.13" sblId="Zeph 1:13" name="Софония 1:13" shortName="Соф 1:13" orderIndex="12">И обратятся богатства их в добычу и домы их – в запустение; они построят домы, а жить в них не будут, насадят виноградники, а вина из них не будут пить.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.14" sblId="Zeph 1:14" name="Софония 1:14" shortName="Соф 1:14" orderIndex="13">Близок великий день Господа, близок, и очень поспешает: уже слышен голос дня Господня; горько возопиет тогда и самый храбрый!</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.15" sblId="Zeph 1:15" name="Софония 1:15" shortName="Соф 1:15" orderIndex="14">День гнева – день сей, день скорби и тесноты, день опустошения и разорения, день тьмы и мрака, день облака и мглы,</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.16" sblId="Zeph 1:16" name="Софония 1:16" shortName="Соф 1:16" orderIndex="15">день трубы и бранного крика против укрепленных городов и высоких башен.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.17" sblId="Zeph 1:17" name="Софония 1:17" shortName="Соф 1:17" orderIndex="16">И Я стесню людей, и они будут ходить, как слепые, потому что они согрешили против Господа, и разметана будет кровь их, как прах, и плоть их – как помет.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.1.18" sblId="Zeph 1:18" name="Софония 1:18" shortName="Соф 1:18" orderIndex="17">Ни серебро их, ни золото их не может спасти их в день гнева Господа, и огнем ревности Его пожрана будет вся эта земля, ибо истребление, и притом внезапное, совершит Он над всеми жителями земли.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Zeph.2" sblId="Zeph 2" name="Софония 2" shortName="Соф 2" orderIndex="1" versesCount="15">
      <verses>
        <Verse osisId="Zeph.2.1" sblId="Zeph 2:1" name="Софония 2:1" shortName="Соф 2:1" orderIndex="0">Исследуйте себя внимательно, исследуйте, народ необузданный,</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.2" sblId="Zeph 2:2" name="Софония 2:2" shortName="Соф 2:2" orderIndex="1">доколе не пришло определение – день пролетит как мякина – доколе не пришел на вас пламенный гнев Господень, доколе не наступил для вас день ярости Господней.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.3" sblId="Zeph 2:3" name="Софония 2:3" shortName="Соф 2:3" orderIndex="2">Взыщите Господа, все смиренные земли, исполняющие законы Его; взыщите правду, взыщите смиренномудрие; может быть, вы укроетесь в день гнева Господня.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.4" sblId="Zeph 2:4" name="Софония 2:4" shortName="Соф 2:4" orderIndex="3">Ибо Газа будет покинута и Аскалон опустеет, Азот будет выгнан среди дня и Екрон искоренится.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.5" sblId="Zeph 2:5" name="Софония 2:5" shortName="Соф 2:5" orderIndex="4">Горе жителям приморской страны, народу Критскому! Слово Господне на вас, Хананеи, земля Филистимская! Я истреблю тебя, и не будет у тебя жителей, –</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.6" sblId="Zeph 2:6" name="Софония 2:6" shortName="Соф 2:6" orderIndex="5">и будет приморская страна пастушьим овчарником и загоном для скота.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.7" sblId="Zeph 2:7" name="Софония 2:7" shortName="Соф 2:7" orderIndex="6">И достанется этот край остаткам дома Иудина, и будут пасти там, и в домах Аскалона будут вечером отдыхать, ибо Господь Бог их посетит их и возвратит плен их.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.8" sblId="Zeph 2:8" name="Софония 2:8" shortName="Соф 2:8" orderIndex="7">Слышал Я поношение Моава и ругательства сынов Аммоновых, как они издевались над Моим народом и величались на пределах его.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.9" sblId="Zeph 2:9" name="Софония 2:9" shortName="Соф 2:9" orderIndex="8">Посему, живу Я! говорит Господь Саваоф, Бог Израилев: Моав будет, как Содом, и сыны Аммона будут, как Гоморра, достоянием крапивы, соляною рытвиною, пустынею навеки; остаток народа Моего возьмет их в добычу, и уцелевшие из людей Моих получат их в наследие.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.10" sblId="Zeph 2:10" name="Софония 2:10" shortName="Соф 2:10" orderIndex="9">Это им за высокомерие их, за то, что они издевались и величались над народом Господа Саваофа.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.11" sblId="Zeph 2:11" name="Софония 2:11" shortName="Соф 2:11" orderIndex="10">Страшен будет для них Господь, ибо истребит всех богов земли, и Ему будут поклоняться, каждый со своего места, все острова народов.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.12" sblId="Zeph 2:12" name="Софония 2:12" shortName="Соф 2:12" orderIndex="11">И вы, Ефиопляне, избиты будете мечом Моим.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.13" sblId="Zeph 2:13" name="Софония 2:13" shortName="Соф 2:13" orderIndex="12">И прострет Он руку Свою на север, и уничтожит Ассура, и обратит Ниневию в развалины, в место сухое, как пустыня,</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.14" sblId="Zeph 2:14" name="Софония 2:14" shortName="Соф 2:14" orderIndex="13">и покоиться будут среди нее стада и всякого рода животные; пеликан и еж будут ночевать в резных украшениях ее; голос их будет раздаваться в окнах, разрушение обнаружится на дверных столбах, ибо не станет на них кедровой обшивки.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.2.15" sblId="Zeph 2:15" name="Софония 2:15" shortName="Соф 2:15" orderIndex="14">Вот чем будет город торжествующий, живущий беспечно, говорящий в сердце своем: "я, и нет иного кроме меня". Как он стал развалиною, логовищем для зверей! Всякий, проходя мимо него, посвищет и махнет рукою.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Zeph.3" sblId="Zeph 3" name="Софония 3" shortName="Соф 3" orderIndex="2" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Zeph.3.1" sblId="Zeph 3:1" name="Софония 3:1" shortName="Соф 3:1" orderIndex="0">Горе городу нечистому и оскверненному, притеснителю!</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.2" sblId="Zeph 3:2" name="Софония 3:2" shortName="Соф 3:2" orderIndex="1">Не слушает голоса, не принимает наставления, на Господа не уповает, к Богу своему не приближается.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.3" sblId="Zeph 3:3" name="Софония 3:3" shortName="Соф 3:3" orderIndex="2">Князья его посреди него – рыкающие львы, судьи его – вечерние волки, не оставляющие до утра ни одной кости.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.4" sblId="Zeph 3:4" name="Софония 3:4" shortName="Соф 3:4" orderIndex="3">Пророки его – люди легкомысленные, вероломные; священники его оскверняют святыню, попирают закон.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.5" sblId="Zeph 3:5" name="Софония 3:5" shortName="Соф 3:5" orderIndex="4">Господь праведен посреди него, не делает неправды, каждое утро являет суд Свой неизменно; но беззаконник не знает стыда.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.6" sblId="Zeph 3:6" name="Софония 3:6" shortName="Соф 3:6" orderIndex="5">Я истребил народы, разрушены твердыни их; пустыми сделал улицы их, так что никто уже не ходит по ним; разорены города их: нет ни одного человека, нет жителей.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.7" sblId="Zeph 3:7" name="Софония 3:7" shortName="Соф 3:7" orderIndex="6">Я говорил: "бойся только Меня, принимай наставление!" и не будет истреблено жилище его, и не постигнет его зло, какое Я постановил о нем; а они прилежно старались портить все свои действия.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.8" sblId="Zeph 3:8" name="Софония 3:8" shortName="Соф 3:8" orderIndex="7">Итак ждите Меня, говорит Господь, до того дня, когда Я восстану для опустошения, ибо Мною определено собрать народы, созвать царства, чтобы излить на них негодование Мое, всю ярость гнева Моего; ибо огнем ревности Моей пожрана будет вся земля.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.9" sblId="Zeph 3:9" name="Софония 3:9" shortName="Соф 3:9" orderIndex="8">Тогда опять Я дам народам уста чистые, чтобы все призывали имя Господа и служили Ему единодушно.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.10" sblId="Zeph 3:10" name="Софония 3:10" shortName="Соф 3:10" orderIndex="9">Из заречных стран Ефиопии поклонники Мои, дети рассеянных Моих, принесут Мне дары.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.11" sblId="Zeph 3:11" name="Софония 3:11" shortName="Соф 3:11" orderIndex="10">В тот день ты не будешь срамить себя всякими поступками твоими, какими ты грешил против Меня, ибо тогда Я удалю из среды твоей тщеславящихся твоею знатностью, и не будешь более превозноситься на святой горе Моей.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.12" sblId="Zeph 3:12" name="Софония 3:12" shortName="Соф 3:12" orderIndex="11">Но оставлю среди тебя народ смиренный и простой, и они будут уповать на имя Господне.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.13" sblId="Zeph 3:13" name="Софония 3:13" shortName="Соф 3:13" orderIndex="12">Остатки Израиля не будут делать неправды, не станут говорить лжи, и не найдется в устах их языка коварного, ибо сами будут пастись и покоиться, и никто не потревожит их.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.14" sblId="Zeph 3:14" name="Софония 3:14" shortName="Соф 3:14" orderIndex="13">Ликуй, дщерь Сиона! торжествуй, Израиль! веселись и радуйся от всего сердца, дщерь Иерусалима!</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.15" sblId="Zeph 3:15" name="Софония 3:15" shortName="Соф 3:15" orderIndex="14">Отменил Господь приговор над тобою, прогнал врага твоего! Господь, царь Израилев, посреди тебя: уже более не увидишь зла.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.16" sblId="Zeph 3:16" name="Софония 3:16" shortName="Соф 3:16" orderIndex="15">В тот день скажут Иерусалиму: "не бойся", и Сиону: "да не ослабевают руки твои!"</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.17" sblId="Zeph 3:17" name="Софония 3:17" shortName="Соф 3:17" orderIndex="16">Господь Бог твой среди тебя, Он силен спасти тебя; возвеселится о тебе радостью, будет милостив по любви Своей, будет торжествовать о тебе с ликованием.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.18" sblId="Zeph 3:18" name="Софония 3:18" shortName="Соф 3:18" orderIndex="17">Сетующих о торжественных празднествах Я соберу: твои они, на них тяготеет поношение.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.19" sblId="Zeph 3:19" name="Софония 3:19" shortName="Соф 3:19" orderIndex="18">Вот, Я стесню всех притеснителей твоих в то время и спасу хромлющее, и соберу рассеянное, и приведу их в почет и именитость на всей этой земле поношения их.</Verse>
        <Verse osisId="Zeph.3.20" sblId="Zeph 3:20" name="Софония 3:20" shortName="Соф 3:20" orderIndex="19">В то время приведу вас и тогда же соберу вас, ибо сделаю вас именитыми и почетными между всеми народами земли, когда возвращу плен ваш перед глазами вашими, говорит Господь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>