<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Acts" sblId="Acts" name="Деяния" shortName="Деян" orderIndex="43" chaptersCount="28" versesCount="1006">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Acts.1" sblId="Acts 1" name="Деяния 1" shortName="Деян 1" orderIndex="0" versesCount="26">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.1.1" sblId="Acts 1:1" name="Деяния 1:1" shortName="Деян 1:1" orderIndex="0">Первую книгу написал я [к тебе], Феофил, о всем, что Иисус делал и чему учил от начала</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.2" sblId="Acts 1:2" name="Деяния 1:2" shortName="Деян 1:2" orderIndex="1">до того дня, в который Он вознесся, дав Святым Духом повеления Апостолам, которых Он избрал,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.3" sblId="Acts 1:3" name="Деяния 1:3" shortName="Деян 1:3" orderIndex="2">которым и явил Себя живым, по страдании Своем, со многими верными доказательствами, в продолжение сорока дней являясь им и говоря о Царствии Божием.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.4" sblId="Acts 1:4" name="Деяния 1:4" shortName="Деян 1:4" orderIndex="3">И, собрав их, Он повелел им: не отлучайтесь из Иерусалима, но ждите обещанного от Отца, о чем вы слышали от Меня,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.5" sblId="Acts 1:5" name="Деяния 1:5" shortName="Деян 1:5" orderIndex="4">ибо Иоанн крестил водою, а вы, через несколько дней после сего, будете крещены Духом Святым.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.6" sblId="Acts 1:6" name="Деяния 1:6" shortName="Деян 1:6" orderIndex="5">Посему они, сойдясь, спрашивали Его, говоря: не в сие ли время, Господи, восстановляешь Ты царство Израилю?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.7" sblId="Acts 1:7" name="Деяния 1:7" shortName="Деян 1:7" orderIndex="6">Он же сказал им: не ваше дело знать времена или сроки, которые Отец положил в Своей власти,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.8" sblId="Acts 1:8" name="Деяния 1:8" shortName="Деян 1:8" orderIndex="7">но вы примете силу, когда сойдет на вас Дух Святый; и будете Мне свидетелями в Иерусалиме и во всей Иудее и Самарии и даже до края земли.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.9" sblId="Acts 1:9" name="Деяния 1:9" shortName="Деян 1:9" orderIndex="8">Сказав сие, Он поднялся в глазах их, и облако взяло Его из вида их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.10" sblId="Acts 1:10" name="Деяния 1:10" shortName="Деян 1:10" orderIndex="9">И когда они смотрели на небо, во время восхождения Его, вдруг предстали им два мужа в белой одежде</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.11" sblId="Acts 1:11" name="Деяния 1:11" shortName="Деян 1:11" orderIndex="10">и сказали: мужи Галилейские! что вы стоите и смотрите на небо? Сей Иисус, вознесшийся от вас на небо, придет таким же образом, как вы видели Его восходящим на небо.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.12" sblId="Acts 1:12" name="Деяния 1:12" shortName="Деян 1:12" orderIndex="11">Тогда они возвратились в Иерусалим с горы, называемой Елеон, которая находится близ Иерусалима, в расстоянии субботнего пути.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.13" sblId="Acts 1:13" name="Деяния 1:13" shortName="Деян 1:13" orderIndex="12">И, придя, взошли в горницу, где и пребывали, Петр и Иаков, Иоанн и Андрей, Филипп и Фома, Варфоломей и Матфей, Иаков Алфеев и Симон Зилот, и Иуда, [брат] Иакова.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.14" sblId="Acts 1:14" name="Деяния 1:14" shortName="Деян 1:14" orderIndex="13">Все они единодушно пребывали в молитве и молении, с [некоторыми] женами и Мариею, Материю Иисуса, и с братьями Его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.15" sblId="Acts 1:15" name="Деяния 1:15" shortName="Деян 1:15" orderIndex="14">И в те дни Петр, став посреди учеников, сказал</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.16" sblId="Acts 1:16" name="Деяния 1:16" shortName="Деян 1:16" orderIndex="15">было же собрание человек около ста двадцати: мужи братия! Надлежало исполниться тому, что в Писании предрек Дух Святый устами Давида об Иуде, бывшем вожде тех, которые взяли Иисуса;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.17" sblId="Acts 1:17" name="Деяния 1:17" shortName="Деян 1:17" orderIndex="16">он был сопричислен к нам и получил жребий служения сего;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.18" sblId="Acts 1:18" name="Деяния 1:18" shortName="Деян 1:18" orderIndex="17">но приобрел землю неправедною мздою, и когда низринулся, расселось чрево его, и выпали все внутренности его;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.19" sblId="Acts 1:19" name="Деяния 1:19" shortName="Деян 1:19" orderIndex="18">и это сделалось известно всем жителям Иерусалима, так что земля та на отечественном их наречии названа Акелдама, то есть земля крови.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.20" sblId="Acts 1:20" name="Деяния 1:20" shortName="Деян 1:20" orderIndex="19">В книге же Псалмов написано: да будет двор его пуст, и да не будет живущего в нем; и: достоинство его да приимет другой.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.21" sblId="Acts 1:21" name="Деяния 1:21" shortName="Деян 1:21" orderIndex="20">Итак надобно, чтобы один из тех, которые находились с нами во все время, когда пребывал и обращался с нами Господь Иисус,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.22" sblId="Acts 1:22" name="Деяния 1:22" shortName="Деян 1:22" orderIndex="21">начиная от крещения Иоаннова до того дня, в который Он вознесся от нас, был вместе с нами свидетелем воскресения Его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.23" sblId="Acts 1:23" name="Деяния 1:23" shortName="Деян 1:23" orderIndex="22">И поставили двоих: Иосифа, называемого Варсавою, который прозван Иустом, и Матфия;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.24" sblId="Acts 1:24" name="Деяния 1:24" shortName="Деян 1:24" orderIndex="23">и помолились и сказали: Ты, Господи, Сердцеведец всех, покажи из сих двоих одного, которого Ты избрал</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.25" sblId="Acts 1:25" name="Деяния 1:25" shortName="Деян 1:25" orderIndex="24">принять жребий сего служения и Апостольства, от которого отпал Иуда, чтобы идти в свое место.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.1.26" sblId="Acts 1:26" name="Деяния 1:26" shortName="Деян 1:26" orderIndex="25">И бросили о них жребий, и выпал жребий Матфию, и он сопричислен к одиннадцати Апостолам.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.2" sblId="Acts 2" name="Деяния 2" shortName="Деян 2" orderIndex="1" versesCount="47">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.2.1" sblId="Acts 2:1" name="Деяния 2:1" shortName="Деян 2:1" orderIndex="0">При наступлении дня Пятидесятницы все они были единодушно вместе.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.2" sblId="Acts 2:2" name="Деяния 2:2" shortName="Деян 2:2" orderIndex="1">И внезапно сделался шум с неба, как бы от несущегося сильного ветра, и наполнил весь дом, где они находились.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.3" sblId="Acts 2:3" name="Деяния 2:3" shortName="Деян 2:3" orderIndex="2">И явились им разделяющиеся языки, как бы огненные, и почили по одному на каждом из них.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.4" sblId="Acts 2:4" name="Деяния 2:4" shortName="Деян 2:4" orderIndex="3">И исполнились все Духа Святаго, и начали говорить на иных языках, как Дух давал им провещевать.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.5" sblId="Acts 2:5" name="Деяния 2:5" shortName="Деян 2:5" orderIndex="4">В Иерусалиме же находились Иудеи, люди набожные, из всякого народа под небом.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.6" sblId="Acts 2:6" name="Деяния 2:6" shortName="Деян 2:6" orderIndex="5">Когда сделался этот шум, собрался народ, и пришел в смятение, ибо каждый слышал их говорящих его наречием.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.7" sblId="Acts 2:7" name="Деяния 2:7" shortName="Деян 2:7" orderIndex="6">И все изумлялись и дивились, говоря между собою: сии говорящие не все ли Галилеяне?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.8" sblId="Acts 2:8" name="Деяния 2:8" shortName="Деян 2:8" orderIndex="7">Как же мы слышим каждый собственное наречие, в котором родились.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.9" sblId="Acts 2:9" name="Деяния 2:9" shortName="Деян 2:9" orderIndex="8">Парфяне, и Мидяне, и Еламиты, и жители Месопотамии, Иудеи и Каппадокии, Понта и Асии,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.10" sblId="Acts 2:10" name="Деяния 2:10" shortName="Деян 2:10" orderIndex="9">Фригии и Памфилии, Египта и частей Ливии, прилежащих к Киринее, и пришедшие из Рима, Иудеи и прозелиты,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.11" sblId="Acts 2:11" name="Деяния 2:11" shortName="Деян 2:11" orderIndex="10">критяне и аравитяне, слышим их нашими языками говорящих о великих [делах] Божиих?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.12" sblId="Acts 2:12" name="Деяния 2:12" shortName="Деян 2:12" orderIndex="11">И изумлялись все и, недоумевая, говорили друг другу: что это значит?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.13" sblId="Acts 2:13" name="Деяния 2:13" shortName="Деян 2:13" orderIndex="12">А иные, насмехаясь, говорили: они напились сладкого вина.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.14" sblId="Acts 2:14" name="Деяния 2:14" shortName="Деян 2:14" orderIndex="13">Петр же, став с одиннадцатью, возвысил голос свой и возгласил им: мужи Иудейские, и все живущие в Иерусалиме! сие да будет вам известно, и внимайте словам моим:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.15" sblId="Acts 2:15" name="Деяния 2:15" shortName="Деян 2:15" orderIndex="14">они не пьяны, как вы думаете, ибо теперь третий час дня;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.16" sblId="Acts 2:16" name="Деяния 2:16" shortName="Деян 2:16" orderIndex="15">но это есть предреченное пророком Иоилем:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.17" sblId="Acts 2:17" name="Деяния 2:17" shortName="Деян 2:17" orderIndex="16">И будет в последние дни, говорит Бог, излию от Духа Моего на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши; и юноши ваши будут видеть видения, и старцы ваши сновидениями вразумляемы будут.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.18" sblId="Acts 2:18" name="Деяния 2:18" shortName="Деян 2:18" orderIndex="17">И на рабов Моих и на рабынь Моих в те дни излию от Духа Моего, и будут пророчествовать.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.19" sblId="Acts 2:19" name="Деяния 2:19" shortName="Деян 2:19" orderIndex="18">И покажу чудеса на небе вверху и знамения на земле внизу, кровь и огонь и курение дыма.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.20" sblId="Acts 2:20" name="Деяния 2:20" shortName="Деян 2:20" orderIndex="19">Солнце превратится во тьму, и луна – в кровь, прежде нежели наступит день Господень, великий и славный.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.21" sblId="Acts 2:21" name="Деяния 2:21" shortName="Деян 2:21" orderIndex="20">И будет: всякий, кто призовет имя Господне, спасется.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.22" sblId="Acts 2:22" name="Деяния 2:22" shortName="Деян 2:22" orderIndex="21">Мужи Израильские! выслушайте слова сии: Иисуса Назорея, Мужа, засвидетельствованного вам от Бога силами и чудесами и знамениями, которые Бог сотворил через Него среди вас, как и сами знаете,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.23" sblId="Acts 2:23" name="Деяния 2:23" shortName="Деян 2:23" orderIndex="22">Сего, по определенному совету и предведению Божию преданного, вы взяли и, пригвоздив руками беззаконных, убили;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.24" sblId="Acts 2:24" name="Деяния 2:24" shortName="Деян 2:24" orderIndex="23">но Бог воскресил Его, расторгнув узы смерти, потому что ей невозможно было удержать Его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.25" sblId="Acts 2:25" name="Деяния 2:25" shortName="Деян 2:25" orderIndex="24">Ибо Давид говорит о Нем: видел я пред собою Господа всегда, ибо Он одесную меня, дабы я не поколебался.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.26" sblId="Acts 2:26" name="Деяния 2:26" shortName="Деян 2:26" orderIndex="25">От того возрадовалось сердце мое и возвеселился язык мой; даже и плоть моя упокоится в уповании,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.27" sblId="Acts 2:27" name="Деяния 2:27" shortName="Деян 2:27" orderIndex="26">ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тления.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.28" sblId="Acts 2:28" name="Деяния 2:28" shortName="Деян 2:28" orderIndex="27">Ты дал мне познать путь жизни, Ты исполнишь меня радостью пред лицем Твоим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.29" sblId="Acts 2:29" name="Деяния 2:29" shortName="Деян 2:29" orderIndex="28">Мужи братия! да будет позволено с дерзновением сказать вам о праотце Давиде, что он и умер и погребен, и гроб его у нас до сего дня.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.30" sblId="Acts 2:30" name="Деяния 2:30" shortName="Деян 2:30" orderIndex="29">Будучи же пророком и зная, что Бог с клятвою обещал ему от плода чресл его воздвигнуть Христа во плоти и посадить на престоле его,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.31" sblId="Acts 2:31" name="Деяния 2:31" shortName="Деян 2:31" orderIndex="30">Он прежде сказал о воскресении Христа, что не оставлена душа Его в аде, и плоть Его не видела тления.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.32" sblId="Acts 2:32" name="Деяния 2:32" shortName="Деян 2:32" orderIndex="31">Сего Иисуса Бог воскресил, чему все мы свидетели.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.33" sblId="Acts 2:33" name="Деяния 2:33" shortName="Деян 2:33" orderIndex="32">Итак Он, быв вознесен десницею Божиею и приняв от Отца обетование Святаго Духа, излил то, что вы ныне видите и слышите.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.34" sblId="Acts 2:34" name="Деяния 2:34" shortName="Деян 2:34" orderIndex="33">Ибо Давид не восшел на небеса; но сам говорит: сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.35" sblId="Acts 2:35" name="Деяния 2:35" shortName="Деян 2:35" orderIndex="34">доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.36" sblId="Acts 2:36" name="Деяния 2:36" shortName="Деян 2:36" orderIndex="35">Итак твердо знай, весь дом Израилев, что Бог соделал Господом и Христом Сего Иисуса, Которого вы распяли.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.37" sblId="Acts 2:37" name="Деяния 2:37" shortName="Деян 2:37" orderIndex="36">Услышав это, они умилились сердцем и сказали Петру и прочим Апостолам: что нам делать, мужи братия?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.38" sblId="Acts 2:38" name="Деяния 2:38" shortName="Деян 2:38" orderIndex="37">Петр же сказал им: покайтесь, и да крестится каждый из вас во имя Иисуса Христа для прощения грехов; и получите дар Святаго Духа.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.39" sblId="Acts 2:39" name="Деяния 2:39" shortName="Деян 2:39" orderIndex="38">Ибо вам принадлежит обетование и детям вашим и всем дальним, кого ни призовет Господь Бог наш.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.40" sblId="Acts 2:40" name="Деяния 2:40" shortName="Деян 2:40" orderIndex="39">И другими многими словами он свидетельствовал и увещевал, говоря: спасайтесь от рода сего развращенного.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.41" sblId="Acts 2:41" name="Деяния 2:41" shortName="Деян 2:41" orderIndex="40">Итак охотно принявшие слово его крестились, и присоединилось в тот день душ около трех тысяч.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.42" sblId="Acts 2:42" name="Деяния 2:42" shortName="Деян 2:42" orderIndex="41">И они постоянно пребывали в учении Апостолов, в общении и преломлении хлеба и в молитвах.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.43" sblId="Acts 2:43" name="Деяния 2:43" shortName="Деян 2:43" orderIndex="42">Был же страх на всякой душе; и много чудес и знамений совершилось через Апостолов в Иерусалиме.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.44" sblId="Acts 2:44" name="Деяния 2:44" shortName="Деян 2:44" orderIndex="43">Все же верующие были вместе и имели все общее.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.45" sblId="Acts 2:45" name="Деяния 2:45" shortName="Деян 2:45" orderIndex="44">И продавали имения и всякую собственность, и разделяли всем, смотря по нужде каждого.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.46" sblId="Acts 2:46" name="Деяния 2:46" shortName="Деян 2:46" orderIndex="45">И каждый день единодушно пребывали в храме и, преломляя по домам хлеб, принимали пищу в веселии и простоте сердца,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.2.47" sblId="Acts 2:47" name="Деяния 2:47" shortName="Деян 2:47" orderIndex="46">хваля Бога и находясь в любви у всего народа. Господь же ежедневно прилагал спасаемых к Церкви.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.3" sblId="Acts 3" name="Деяния 3" shortName="Деян 3" orderIndex="2" versesCount="26">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.3.1" sblId="Acts 3:1" name="Деяния 3:1" shortName="Деян 3:1" orderIndex="0">Петр и Иоанн шли вместе в храм в час молитвы девятый.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.2" sblId="Acts 3:2" name="Деяния 3:2" shortName="Деян 3:2" orderIndex="1">И был человек, хромой от чрева матери его, которого носили и сажали каждый день при дверях храма, называемых Красными, просить милостыни у входящих в храм.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.3" sblId="Acts 3:3" name="Деяния 3:3" shortName="Деян 3:3" orderIndex="2">Он, увидев Петра и Иоанна перед входом в храм, просил у них милостыни.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.4" sblId="Acts 3:4" name="Деяния 3:4" shortName="Деян 3:4" orderIndex="3">Петр с Иоанном, всмотревшись в него, сказали: взгляни на нас.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.5" sblId="Acts 3:5" name="Деяния 3:5" shortName="Деян 3:5" orderIndex="4">И он пристально смотрел на них, надеясь получить от них что–нибудь.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.6" sblId="Acts 3:6" name="Деяния 3:6" shortName="Деян 3:6" orderIndex="5">Но Петр сказал: серебра и золота нет у меня; а что имею, то даю тебе: во имя Иисуса Христа Назорея встань и ходи.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.7" sblId="Acts 3:7" name="Деяния 3:7" shortName="Деян 3:7" orderIndex="6">И, взяв его за правую руку, поднял; и вдруг укрепились его ступни и колени,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.8" sblId="Acts 3:8" name="Деяния 3:8" shortName="Деян 3:8" orderIndex="7">и вскочив, стал, и начал ходить, и вошел с ними в храм, ходя и скача, и хваля Бога.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.9" sblId="Acts 3:9" name="Деяния 3:9" shortName="Деян 3:9" orderIndex="8">И весь народ видел его ходящим и хвалящим Бога;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.10" sblId="Acts 3:10" name="Деяния 3:10" shortName="Деян 3:10" orderIndex="9">и узнали его, что это был тот, который сидел у Красных дверей храма для милостыни; и исполнились ужаса и изумления от случившегося с ним.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.11" sblId="Acts 3:11" name="Деяния 3:11" shortName="Деян 3:11" orderIndex="10">И как исцеленный хромой не отходил от Петра и Иоанна, то весь народ в изумлении сбежался к ним в притвор, называемый Соломонов.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.12" sblId="Acts 3:12" name="Деяния 3:12" shortName="Деян 3:12" orderIndex="11">Увидев это, Петр сказал народу: мужи Израильские! что дивитесь сему, или что смотрите на нас, как будто бы мы своею силою или благочестием сделали то, что он ходит?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.13" sblId="Acts 3:13" name="Деяния 3:13" shortName="Деян 3:13" orderIndex="12">Бог Авраама и Исаака и Иакова, Бог отцов наших, прославил Сына Своего Иисуса, Которого вы предали и от Которого отреклись перед лицом Пилата, когда он полагал освободить Его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.14" sblId="Acts 3:14" name="Деяния 3:14" shortName="Деян 3:14" orderIndex="13">Но вы от Святого и Праведного отреклись, и просили даровать вам человека убийцу,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.15" sblId="Acts 3:15" name="Деяния 3:15" shortName="Деян 3:15" orderIndex="14">а Начальника жизни убили. Сего Бог воскресил из мертвых, чему мы свидетели.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.16" sblId="Acts 3:16" name="Деяния 3:16" shortName="Деян 3:16" orderIndex="15">И ради веры во имя Его, имя Его укрепило сего, которого вы видите и знаете, и вера, которая от Него, даровала ему исцеление сие перед всеми вами.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.17" sblId="Acts 3:17" name="Деяния 3:17" shortName="Деян 3:17" orderIndex="16">Впрочем я знаю, братия, что вы, как и начальники ваши, сделали это по неведению;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.18" sblId="Acts 3:18" name="Деяния 3:18" shortName="Деян 3:18" orderIndex="17">Бог же, как предвозвестил устами всех Своих пророков пострадать Христу, так и исполнил.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.19" sblId="Acts 3:19" name="Деяния 3:19" shortName="Деян 3:19" orderIndex="18">Итак покайтесь и обратитесь, чтобы загладились грехи ваши,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.20" sblId="Acts 3:20" name="Деяния 3:20" shortName="Деян 3:20" orderIndex="19">да придут времена отрады от лица Господа, и да пошлет Он предназначенного вам Иисуса Христа,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.21" sblId="Acts 3:21" name="Деяния 3:21" shortName="Деян 3:21" orderIndex="20">Которого небо должно было принять до времен совершения всего, что говорил Бог устами всех святых Своих пророков от века.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.22" sblId="Acts 3:22" name="Деяния 3:22" shortName="Деян 3:22" orderIndex="21">Моисей сказал отцам: Господь Бог ваш воздвигнет вам из братьев ваших Пророка, как меня, слушайтесь Его во всем, что Он ни будет говорить вам;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.23" sblId="Acts 3:23" name="Деяния 3:23" shortName="Деян 3:23" orderIndex="22">и будет, что всякая душа, которая не послушает Пророка того, истребится из народа.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.24" sblId="Acts 3:24" name="Деяния 3:24" shortName="Деян 3:24" orderIndex="23">И все пророки, от Самуила и после него, сколько их ни говорили, также предвозвестили дни сии.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.25" sblId="Acts 3:25" name="Деяния 3:25" shortName="Деян 3:25" orderIndex="24">Вы сыны пророков и завета, который завещевал Бог отцам вашим, говоря Аврааму: и в семени твоем благословятся все племена земные.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.3.26" sblId="Acts 3:26" name="Деяния 3:26" shortName="Деян 3:26" orderIndex="25">Бог, воскресив Сына Своего Иисуса, к вам первым послал Его благословить вас, отвращая каждого от злых дел ваших.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.4" sblId="Acts 4" name="Деяния 4" shortName="Деян 4" orderIndex="3" versesCount="37">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.4.1" sblId="Acts 4:1" name="Деяния 4:1" shortName="Деян 4:1" orderIndex="0">Когда они говорили к народу, к ним приступили священники и начальники стражи при храме и саддукеи,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.2" sblId="Acts 4:2" name="Деяния 4:2" shortName="Деян 4:2" orderIndex="1">досадуя на то, что они учат народ и проповедуют в Иисусе воскресение из мертвых;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.3" sblId="Acts 4:3" name="Деяния 4:3" shortName="Деян 4:3" orderIndex="2">и наложили на них руки и отдали [их] под стражу до утра; ибо уже был вечер.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.4" sblId="Acts 4:4" name="Деяния 4:4" shortName="Деян 4:4" orderIndex="3">Многие же из слушавших слово уверовали; и было число таковых людей около пяти тысяч.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.5" sblId="Acts 4:5" name="Деяния 4:5" shortName="Деян 4:5" orderIndex="4">На другой день собрались в Иерусалим начальники их и старейшины, и книжники,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.6" sblId="Acts 4:6" name="Деяния 4:6" shortName="Деян 4:6" orderIndex="5">и Анна первосвященник, и Каиафа, и Иоанн, и Александр, и прочие из рода первосвященнического;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.7" sblId="Acts 4:7" name="Деяния 4:7" shortName="Деян 4:7" orderIndex="6">и, поставив их посреди, спрашивали: какою силою или каким именем вы сделали это?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.8" sblId="Acts 4:8" name="Деяния 4:8" shortName="Деян 4:8" orderIndex="7">Тогда Петр, исполнившись Духа Святаго, сказал им: начальники народа и старейшины Израильские!</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.9" sblId="Acts 4:9" name="Деяния 4:9" shortName="Деян 4:9" orderIndex="8">Если от нас сегодня требуют ответа в благодеянии человеку немощному, как он исцелен,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.10" sblId="Acts 4:10" name="Деяния 4:10" shortName="Деян 4:10" orderIndex="9">то да будет известно всем вам и всему народу Израильскому, что именем Иисуса Христа Назорея, Которого вы распяли, Которого Бог воскресил из мертвых, Им поставлен он перед вами здрав.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.11" sblId="Acts 4:11" name="Деяния 4:11" shortName="Деян 4:11" orderIndex="10">Он есть камень, пренебреженный вами зиждущими, но сделавшийся главою угла, и нет ни в ком ином спасения,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.12" sblId="Acts 4:12" name="Деяния 4:12" shortName="Деян 4:12" orderIndex="11">ибо нет другого имени под небом, данного человекам, которым надлежало бы нам спастись.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.13" sblId="Acts 4:13" name="Деяния 4:13" shortName="Деян 4:13" orderIndex="12">Видя смелость Петра и Иоанна и приметив, что они люди некнижные и простые, они удивлялись, между тем узнавали их, что они были с Иисусом;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.14" sblId="Acts 4:14" name="Деяния 4:14" shortName="Деян 4:14" orderIndex="13">видя же исцеленного человека, стоящего с ними, ничего не могли сказать вопреки.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.15" sblId="Acts 4:15" name="Деяния 4:15" shortName="Деян 4:15" orderIndex="14">И, приказав им выйти вон из синедриона, рассуждали между собою,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.16" sblId="Acts 4:16" name="Деяния 4:16" shortName="Деян 4:16" orderIndex="15">говоря: что нам делать с этими людьми? Ибо всем, живущим в Иерусалиме, известно, что ими сделано явное чудо, и мы не можем отвергнуть [сего];</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.17" sblId="Acts 4:17" name="Деяния 4:17" shortName="Деян 4:17" orderIndex="16">но, чтобы более не разгласилось это в народе, с угрозою запретим им, чтобы не говорили об имени сем никому из людей.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.18" sblId="Acts 4:18" name="Деяния 4:18" shortName="Деян 4:18" orderIndex="17">И, призвав их, приказали им отнюдь не говорить и не учить о имени Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.19" sblId="Acts 4:19" name="Деяния 4:19" shortName="Деян 4:19" orderIndex="18">Но Петр и Иоанн сказали им в ответ: судите, справедливо ли пред Богом слушать вас более, нежели Бога?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.20" sblId="Acts 4:20" name="Деяния 4:20" shortName="Деян 4:20" orderIndex="19">Мы не можем не говорить того, что видели и слышали.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.21" sblId="Acts 4:21" name="Деяния 4:21" shortName="Деян 4:21" orderIndex="20">Они же, пригрозив, отпустили их, не находя возможности наказать их, по причине народа; потому что все прославляли Бога за происшедшее.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.22" sblId="Acts 4:22" name="Деяния 4:22" shortName="Деян 4:22" orderIndex="21">Ибо лет более сорока было тому человеку, над которым сделалось сие чудо исцеления.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.23" sblId="Acts 4:23" name="Деяния 4:23" shortName="Деян 4:23" orderIndex="22">Быв отпущены, они пришли к своим и пересказали, что говорили им первосвященники и старейшины.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.24" sblId="Acts 4:24" name="Деяния 4:24" shortName="Деян 4:24" orderIndex="23">Они же, выслушав, единодушно возвысили голос к Богу и сказали: Владыко Боже, сотворивший небо и землю и море и все, что в них!</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.25" sblId="Acts 4:25" name="Деяния 4:25" shortName="Деян 4:25" orderIndex="24">Ты устами отца нашего Давида, раба Твоего, сказал Духом Святым: что мятутся язычники, и народы замышляют тщетное?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.26" sblId="Acts 4:26" name="Деяния 4:26" shortName="Деян 4:26" orderIndex="25">Восстали цари земные, и князи собрались вместе на Господа и на Христа Его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.27" sblId="Acts 4:27" name="Деяния 4:27" shortName="Деян 4:27" orderIndex="26">Ибо поистине собрались в городе сем на Святаго Сына Твоего Иисуса, помазанного Тобою, Ирод и Понтий Пилат с язычниками и народом Израильским,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.28" sblId="Acts 4:28" name="Деяния 4:28" shortName="Деян 4:28" orderIndex="27">чтобы сделать то, чему быть предопределила рука Твоя и совет Твой.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.29" sblId="Acts 4:29" name="Деяния 4:29" shortName="Деян 4:29" orderIndex="28">И ныне, Господи, воззри на угрозы их, и дай рабам Твоим со всею смелостью говорить слово Твое,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.30" sblId="Acts 4:30" name="Деяния 4:30" shortName="Деян 4:30" orderIndex="29">тогда как Ты простираешь руку Твою на исцеления и на соделание знамений и чудес именем Святаго Сына Твоего Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.31" sblId="Acts 4:31" name="Деяния 4:31" shortName="Деян 4:31" orderIndex="30">И, по молитве их, поколебалось место, где они были собраны, и исполнились все Духа Святаго, и говорили слово Божие с дерзновением.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.32" sblId="Acts 4:32" name="Деяния 4:32" shortName="Деян 4:32" orderIndex="31">У множества же уверовавших было одно сердце и одна душа; и никто ничего из имения своего не называл своим, но все у них было общее.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.33" sblId="Acts 4:33" name="Деяния 4:33" shortName="Деян 4:33" orderIndex="32">Апостолы же с великою силою свидетельствовали о воскресении Господа Иисуса Христа; и великая благодать была на всех их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.34" sblId="Acts 4:34" name="Деяния 4:34" shortName="Деян 4:34" orderIndex="33">Не было между ними никого нуждающегося; ибо все, которые владели землями или домами, продавая их, приносили цену проданного</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.35" sblId="Acts 4:35" name="Деяния 4:35" shortName="Деян 4:35" orderIndex="34">и полагали к ногам Апостолов; и каждому давалось, в чем кто имел нужду.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.36" sblId="Acts 4:36" name="Деяния 4:36" shortName="Деян 4:36" orderIndex="35">Так Иосия, прозванный от Апостолов Варнавою, что значит – сын утешения, левит, родом Кипрянин,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.4.37" sblId="Acts 4:37" name="Деяния 4:37" shortName="Деян 4:37" orderIndex="36">у которого была своя земля, продав ее, принес деньги и положил к ногам Апостолов.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.5" sblId="Acts 5" name="Деяния 5" shortName="Деян 5" orderIndex="4" versesCount="42">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.5.1" sblId="Acts 5:1" name="Деяния 5:1" shortName="Деян 5:1" orderIndex="0">Некоторый же муж, именем Анания, с женою своею Сапфирою, продав имение,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.2" sblId="Acts 5:2" name="Деяния 5:2" shortName="Деян 5:2" orderIndex="1">утаил из цены, с ведома и жены своей, а некоторую часть принес и положил к ногам Апостолов.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.3" sblId="Acts 5:3" name="Деяния 5:3" shortName="Деян 5:3" orderIndex="2">Но Петр сказал: Анания! Для чего [ты допустил] сатане вложить в сердце твое [мысль] солгать Духу Святому и утаить из цены земли?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.4" sblId="Acts 5:4" name="Деяния 5:4" shortName="Деян 5:4" orderIndex="3">Чем ты владел, не твое ли было, и приобретенное продажею не в твоей ли власти находилось? Для чего ты положил это в сердце твоем? Ты солгал не человекам, а Богу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.5" sblId="Acts 5:5" name="Деяния 5:5" shortName="Деян 5:5" orderIndex="4">Услышав сии слова, Анания пал бездыханен; и великий страх объял всех, слышавших это.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.6" sblId="Acts 5:6" name="Деяния 5:6" shortName="Деян 5:6" orderIndex="5">И встав, юноши приготовили его к погребению и, вынеся, похоронили.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.7" sblId="Acts 5:7" name="Деяния 5:7" shortName="Деян 5:7" orderIndex="6">Часа через три после сего пришла и жена его, не зная о случившемся.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.8" sblId="Acts 5:8" name="Деяния 5:8" shortName="Деян 5:8" orderIndex="7">Петр же спросил ее: скажи мне, за столько ли продали вы землю? Она сказала: да, за столько.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.9" sblId="Acts 5:9" name="Деяния 5:9" shortName="Деян 5:9" orderIndex="8">Но Петр сказал ей: что это согласились вы искусить Духа Господня? вот, входят в двери погребавшие мужа твоего; и тебя вынесут.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.10" sblId="Acts 5:10" name="Деяния 5:10" shortName="Деян 5:10" orderIndex="9">Вдруг она упала у ног его и испустила дух. И юноши, войдя, нашли ее мертвою и, вынеся, похоронили подле мужа ее.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.11" sblId="Acts 5:11" name="Деяния 5:11" shortName="Деян 5:11" orderIndex="10">И великий страх объял всю церковь и всех слышавших это.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.12" sblId="Acts 5:12" name="Деяния 5:12" shortName="Деян 5:12" orderIndex="11">Руками же Апостолов совершались в народе многие знамения и чудеса; и все единодушно пребывали в притворе Соломоновом.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.13" sblId="Acts 5:13" name="Деяния 5:13" shortName="Деян 5:13" orderIndex="12">Из посторонних же никто не смел пристать к ним, а народ прославлял их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.14" sblId="Acts 5:14" name="Деяния 5:14" shortName="Деян 5:14" orderIndex="13">Верующих же более и более присоединялось к Господу, множество мужчин и женщин,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.15" sblId="Acts 5:15" name="Деяния 5:15" shortName="Деян 5:15" orderIndex="14">так что выносили больных на улицы и полагали на постелях и кроватях, дабы хотя тень проходящего Петра осенила кого из них.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.16" sblId="Acts 5:16" name="Деяния 5:16" shortName="Деян 5:16" orderIndex="15">Сходились также в Иерусалим многие из окрестных городов, неся больных и нечистыми духами одержимых, которые и исцелялись все.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.17" sblId="Acts 5:17" name="Деяния 5:17" shortName="Деян 5:17" orderIndex="16">Первосвященник же и с ним все, принадлежавшие к ереси саддукейской, исполнились зависти,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.18" sblId="Acts 5:18" name="Деяния 5:18" shortName="Деян 5:18" orderIndex="17">и наложили руки свои на Апостолов, и заключили их в народную темницу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.19" sblId="Acts 5:19" name="Деяния 5:19" shortName="Деян 5:19" orderIndex="18">Но Ангел Господень ночью отворил двери темницы и, выведя их, сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.20" sblId="Acts 5:20" name="Деяния 5:20" shortName="Деян 5:20" orderIndex="19">идите и, став в храме, говорите народу все сии слова жизни.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.21" sblId="Acts 5:21" name="Деяния 5:21" shortName="Деян 5:21" orderIndex="20">Они, выслушав, вошли утром в храм и учили. Между тем первосвященник и которые с ним, придя, созвали синедрион и всех старейшин из сынов Израилевых и послали в темницу привести [Апостолов].</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.22" sblId="Acts 5:22" name="Деяния 5:22" shortName="Деян 5:22" orderIndex="21">Но служители, придя, не нашли их в темнице и, возвратившись, донесли,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.23" sblId="Acts 5:23" name="Деяния 5:23" shortName="Деян 5:23" orderIndex="22">говоря: темницу мы нашли запертою со всею предосторожностью и стражей стоящими перед дверями; но, отворив, не нашли в ней никого.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.24" sblId="Acts 5:24" name="Деяния 5:24" shortName="Деян 5:24" orderIndex="23">Когда услышали эти слова первосвященник, начальник стражи и [прочие] первосвященники, недоумевали, что бы это значило.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.25" sblId="Acts 5:25" name="Деяния 5:25" shortName="Деян 5:25" orderIndex="24">Пришел же некто и донес им, говоря: вот, мужи, которых вы заключили в темницу, стоят в храме и учат народ.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.26" sblId="Acts 5:26" name="Деяния 5:26" shortName="Деян 5:26" orderIndex="25">Тогда начальник стражи пошел со служителями и привел их без принуждения, потому что боялись народа, чтобы не побили их камнями.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.27" sblId="Acts 5:27" name="Деяния 5:27" shortName="Деян 5:27" orderIndex="26">Приведя же их, поставили в синедрионе; и спросил их первосвященник, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.28" sblId="Acts 5:28" name="Деяния 5:28" shortName="Деян 5:28" orderIndex="27">не запретили ли мы вам накрепко учить о имени сем? и вот, вы наполнили Иерусалим учением вашим и хотите навести на нас кровь Того Человека.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.29" sblId="Acts 5:29" name="Деяния 5:29" shortName="Деян 5:29" orderIndex="28">Петр же и Апостолы в ответ сказали: должно повиноваться больше Богу, нежели человекам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.30" sblId="Acts 5:30" name="Деяния 5:30" shortName="Деян 5:30" orderIndex="29">Бог отцов наших воскресил Иисуса, Которого вы умертвили, повесив на древе.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.31" sblId="Acts 5:31" name="Деяния 5:31" shortName="Деян 5:31" orderIndex="30">Его возвысил Бог десницею Своею в Начальника и Спасителя, дабы дать Израилю покаяние и прощение грехов.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.32" sblId="Acts 5:32" name="Деяния 5:32" shortName="Деян 5:32" orderIndex="31">Свидетели Ему в сем мы и Дух Святый, Которого Бог дал повинующимся Ему.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.33" sblId="Acts 5:33" name="Деяния 5:33" shortName="Деян 5:33" orderIndex="32">Слышав это, они разрывались от гнева и умышляли умертвить их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.34" sblId="Acts 5:34" name="Деяния 5:34" shortName="Деян 5:34" orderIndex="33">Встав же в синедрионе, некто фарисей, именем Гамалиил, законоучитель, уважаемый всем народом, приказал вывести Апостолов на короткое время,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.35" sblId="Acts 5:35" name="Деяния 5:35" shortName="Деян 5:35" orderIndex="34">а им сказал: мужи Израильские! подумайте сами с собою о людях сих, что вам с ними делать.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.36" sblId="Acts 5:36" name="Деяния 5:36" shortName="Деян 5:36" orderIndex="35">Ибо незадолго перед сим явился Февда, выдавая себя за кого–то великого, и к нему пристало около четырехсот человек; но он был убит, и все, которые слушались его, рассеялись и исчезли.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.37" sblId="Acts 5:37" name="Деяния 5:37" shortName="Деян 5:37" orderIndex="36">После него во время переписи явился Иуда Галилеянин и увлек за собою довольно народа; но он погиб, и все, которые слушались его, рассыпались.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.38" sblId="Acts 5:38" name="Деяния 5:38" shortName="Деян 5:38" orderIndex="37">И ныне, говорю вам, отстаньте от людей сих и оставьте их; ибо если это предприятие и это дело – от человеков, то оно разрушится,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.39" sblId="Acts 5:39" name="Деяния 5:39" shortName="Деян 5:39" orderIndex="38">а если от Бога, то вы не можете разрушить его; [берегитесь], чтобы вам не оказаться и богопротивниками.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.40" sblId="Acts 5:40" name="Деяния 5:40" shortName="Деян 5:40" orderIndex="39">Они послушались его; и, призвав Апостолов, били [их] и, запретив им говорить о имени Иисуса, отпустили их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.41" sblId="Acts 5:41" name="Деяния 5:41" shortName="Деян 5:41" orderIndex="40">Они же пошли из синедриона, радуясь, что за имя Господа Иисуса удостоились принять бесчестие.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.5.42" sblId="Acts 5:42" name="Деяния 5:42" shortName="Деян 5:42" orderIndex="41">И всякий день в храме и по домам не переставали учить и благовествовать об Иисусе Христе.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.6" sblId="Acts 6" name="Деяния 6" shortName="Деян 6" orderIndex="5" versesCount="15">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.6.1" sblId="Acts 6:1" name="Деяния 6:1" shortName="Деян 6:1" orderIndex="0">В эти дни, когда умножились ученики, произошел у Еллинистов ропот на Евреев за то, что вдовицы их пренебрегаемы были в ежедневном раздаянии потребностей.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.2" sblId="Acts 6:2" name="Деяния 6:2" shortName="Деян 6:2" orderIndex="1">Тогда двенадцать [Апостолов], созвав множество учеников, сказали: нехорошо нам, оставив слово Божие, пещись о столах.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.3" sblId="Acts 6:3" name="Деяния 6:3" shortName="Деян 6:3" orderIndex="2">Итак, братия, выберите из среды себя семь человек изведанных, исполненных Святаго Духа и мудрости; их поставим на эту службу,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.4" sblId="Acts 6:4" name="Деяния 6:4" shortName="Деян 6:4" orderIndex="3">а мы постоянно пребудем в молитве и служении слова.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.5" sblId="Acts 6:5" name="Деяния 6:5" shortName="Деян 6:5" orderIndex="4">И угодно было это предложение всему собранию; и избрали Стефана, мужа, исполненного веры и Духа Святаго, и Филиппа, и Прохора, и Никанора, и Тимона, и Пармена, и Николая Антиохийца, обращенного из язычников;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.6" sblId="Acts 6:6" name="Деяния 6:6" shortName="Деян 6:6" orderIndex="5">их поставили перед Апостолами, и [сии], помолившись, возложили на них руки.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.7" sblId="Acts 6:7" name="Деяния 6:7" shortName="Деян 6:7" orderIndex="6">И слово Божие росло, и число учеников весьма умножалось в Иерусалиме; и из священников очень многие покорились вере.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.8" sblId="Acts 6:8" name="Деяния 6:8" shortName="Деян 6:8" orderIndex="7">А Стефан, исполненный веры и силы, совершал великие чудеса и знамения в народе.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.9" sblId="Acts 6:9" name="Деяния 6:9" shortName="Деян 6:9" orderIndex="8">Некоторые из так называемой синагоги Либертинцев и Киринейцев и Александрийцев и некоторые из Киликии и Асии вступили в спор со Стефаном;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.10" sblId="Acts 6:10" name="Деяния 6:10" shortName="Деян 6:10" orderIndex="9">но не могли противостоять мудрости и Духу, Которым он говорил.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.11" sblId="Acts 6:11" name="Деяния 6:11" shortName="Деян 6:11" orderIndex="10">Тогда научили они некоторых сказать: мы слышали, как он говорил хульные слова на Моисея и на Бога.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.12" sblId="Acts 6:12" name="Деяния 6:12" shortName="Деян 6:12" orderIndex="11">И возбудили народ и старейшин и книжников и, напав, схватили его и повели в синедрион.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.13" sblId="Acts 6:13" name="Деяния 6:13" shortName="Деян 6:13" orderIndex="12">И представили ложных свидетелей, которые говорили: этот человек не перестает говорить хульные слова на святое место сие и на закон.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.14" sblId="Acts 6:14" name="Деяния 6:14" shortName="Деян 6:14" orderIndex="13">Ибо мы слышали, как он говорил, что Иисус Назорей разрушит место сие и переменит обычаи, которые передал нам Моисей.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.6.15" sblId="Acts 6:15" name="Деяния 6:15" shortName="Деян 6:15" orderIndex="14">И все, сидящие в синедрионе, смотря на него, видели лице его, как лице Ангела.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.7" sblId="Acts 7" name="Деяния 7" shortName="Деян 7" orderIndex="6" versesCount="60">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.7.1" sblId="Acts 7:1" name="Деяния 7:1" shortName="Деян 7:1" orderIndex="0">Тогда сказал первосвященник: так ли это?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.2" sblId="Acts 7:2" name="Деяния 7:2" shortName="Деян 7:2" orderIndex="1">Но он сказал: мужи братия и отцы! послушайте. Бог славы явился отцу нашему Аврааму в Месопотамии, прежде переселения его в Харран,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.3" sblId="Acts 7:3" name="Деяния 7:3" shortName="Деян 7:3" orderIndex="2">и сказал ему: выйди из земли твоей и из родства твоего и из дома отца твоего, и пойди в землю, которую покажу тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.4" sblId="Acts 7:4" name="Деяния 7:4" shortName="Деян 7:4" orderIndex="3">Тогда он вышел из земли Халдейской и поселился в Харране; а оттуда, по смерти отца его, переселил его [Бог] в сию землю, в которой вы ныне живете.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.5" sblId="Acts 7:5" name="Деяния 7:5" shortName="Деян 7:5" orderIndex="4">И не дал ему на ней наследства ни на стопу ноги, а обещал дать ее во владение ему и потомству его по нем, когда еще был он бездетен.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.6" sblId="Acts 7:6" name="Деяния 7:6" shortName="Деян 7:6" orderIndex="5">И сказал ему Бог, что потомки его будут переселенцами в чужой земле и будут в порабощении и притеснении лет четыреста.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.7" sblId="Acts 7:7" name="Деяния 7:7" shortName="Деян 7:7" orderIndex="6">Но Я, сказал Бог, произведу суд над тем народом, у которого они будут в порабощении; и после того они выйдут и будут служить Мне на сем месте.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.8" sblId="Acts 7:8" name="Деяния 7:8" shortName="Деян 7:8" orderIndex="7">И дал ему завет обрезания. По сем родил он Исаака и обрезал его в восьмой день; а Исаак [родил] Иакова, Иаков же двенадцать патриархов.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.9" sblId="Acts 7:9" name="Деяния 7:9" shortName="Деян 7:9" orderIndex="8">Патриархи, по зависти, продали Иосифа в Египет; но Бог был с ним,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.10" sblId="Acts 7:10" name="Деяния 7:10" shortName="Деян 7:10" orderIndex="9">и избавил его от всех скорбей его, и даровал мудрость ему и благоволение царя Египетского фараона, [который] и поставил его начальником над Египтом и над всем домом своим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.11" sblId="Acts 7:11" name="Деяния 7:11" shortName="Деян 7:11" orderIndex="10">И пришел голод и великая скорбь на всю землю Египетскую и Ханаанскую, и отцы наши не находили пропитания.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.12" sblId="Acts 7:12" name="Деяния 7:12" shortName="Деян 7:12" orderIndex="11">Иаков же, услышав, что есть хлеб в Египте, послал [туда] отцов наших в первый раз.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.13" sblId="Acts 7:13" name="Деяния 7:13" shortName="Деян 7:13" orderIndex="12">А когда они пришли во второй раз, Иосиф открылся братьям своим, и известен стал фараону род Иосифов.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.14" sblId="Acts 7:14" name="Деяния 7:14" shortName="Деян 7:14" orderIndex="13">Иосиф, послав, призвал отца своего Иакова и все родство свое, душ семьдесят пять.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.15" sblId="Acts 7:15" name="Деяния 7:15" shortName="Деян 7:15" orderIndex="14">Иаков перешел в Египет, и скончался сам и отцы наши;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.16" sblId="Acts 7:16" name="Деяния 7:16" shortName="Деян 7:16" orderIndex="15">и перенесены были в Сихем и положены во гробе, который купил Авраам ценою серебра у сынов Еммора Сихемова.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.17" sblId="Acts 7:17" name="Деяния 7:17" shortName="Деян 7:17" orderIndex="16">А по мере, как приближалось время [исполниться] обетованию, о котором клялся Бог Аврааму, народ возрастал и умножался в Египте,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.18" sblId="Acts 7:18" name="Деяния 7:18" shortName="Деян 7:18" orderIndex="17">до тех пор, как восстал иной царь, который не знал Иосифа.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.19" sblId="Acts 7:19" name="Деяния 7:19" shortName="Деян 7:19" orderIndex="18">Сей, ухищряясь против рода нашего, притеснял отцов наших, принуждая их бросать детей своих, чтобы не оставались в живых.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.20" sblId="Acts 7:20" name="Деяния 7:20" shortName="Деян 7:20" orderIndex="19">В это время родился Моисей, и был прекрасен пред Богом. Три месяца он был питаем в доме отца своего.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.21" sblId="Acts 7:21" name="Деяния 7:21" shortName="Деян 7:21" orderIndex="20">А когда был брошен, взяла его дочь фараонова и воспитала его у себя, как сына.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.22" sblId="Acts 7:22" name="Деяния 7:22" shortName="Деян 7:22" orderIndex="21">И научен был Моисей всей мудрости Египетской, и был силен в словах и делах.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.23" sblId="Acts 7:23" name="Деяния 7:23" shortName="Деян 7:23" orderIndex="22">Когда же исполнилось ему сорок лет, пришло ему на сердце посетить братьев своих, сынов Израилевых.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.24" sblId="Acts 7:24" name="Деяния 7:24" shortName="Деян 7:24" orderIndex="23">И, увидев одного из них обижаемого, вступился и отмстил за оскорбленного, поразив Египтянина.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.25" sblId="Acts 7:25" name="Деяния 7:25" shortName="Деян 7:25" orderIndex="24">Он думал, поймут братья его, что Бог рукою его дает им спасение; но они не поняли.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.26" sblId="Acts 7:26" name="Деяния 7:26" shortName="Деян 7:26" orderIndex="25">На следующий день, когда некоторые из них дрались, он явился и склонял их к миру, говоря: вы братья; зачем обижаете друг друга?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.27" sblId="Acts 7:27" name="Деяния 7:27" shortName="Деян 7:27" orderIndex="26">Но обижающий ближнего оттолкнул его, сказав: кто тебя поставил начальником и судьею над нами?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.28" sblId="Acts 7:28" name="Деяния 7:28" shortName="Деян 7:28" orderIndex="27">Не хочешь ли ты убить и меня, как вчера убил Египтянина?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.29" sblId="Acts 7:29" name="Деяния 7:29" shortName="Деян 7:29" orderIndex="28">От сих слов Моисей убежал и сделался пришельцем в земле Мадиамской, где родились от него два сына.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.30" sblId="Acts 7:30" name="Деяния 7:30" shortName="Деян 7:30" orderIndex="29">По исполнении сорока лет явился ему в пустыне горы Синая Ангел Господень в пламени горящего тернового куста.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.31" sblId="Acts 7:31" name="Деяния 7:31" shortName="Деян 7:31" orderIndex="30">Моисей, увидев, дивился видению; а когда подходил рассмотреть, был к нему глас Господень:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.32" sblId="Acts 7:32" name="Деяния 7:32" shortName="Деян 7:32" orderIndex="31">Я Бог отцов твоих, Бог Авраама и Бог Исаака и Бог Иакова. Моисей, объятый трепетом, не смел смотреть.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.33" sblId="Acts 7:33" name="Деяния 7:33" shortName="Деян 7:33" orderIndex="32">И сказал ему Господь: сними обувь с ног твоих, ибо место, на котором ты стоишь, есть земля святая.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.34" sblId="Acts 7:34" name="Деяния 7:34" shortName="Деян 7:34" orderIndex="33">Я вижу притеснение народа Моего в Египте, и слышу стенание его, и нисшел избавить его: итак пойди, Я пошлю тебя в Египет.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.35" sblId="Acts 7:35" name="Деяния 7:35" shortName="Деян 7:35" orderIndex="34">Сего Моисея, которого они отвергли, сказав: кто тебя поставил начальником и судьею? сего Бог чрез Ангела, явившегося ему в терновом кусте, послал начальником и избавителем.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.36" sblId="Acts 7:36" name="Деяния 7:36" shortName="Деян 7:36" orderIndex="35">Сей вывел их, сотворив чудеса и знамения в земле Египетской, и в Чермном море, и в пустыне в продолжение сорока лет.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.37" sblId="Acts 7:37" name="Деяния 7:37" shortName="Деян 7:37" orderIndex="36">Это тот Моисей, который сказал сынам Израилевым: Пророка воздвигнет вам Господь Бог ваш из братьев ваших, как меня; Его слушайте.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.38" sblId="Acts 7:38" name="Деяния 7:38" shortName="Деян 7:38" orderIndex="37">Это тот, который был в собрании в пустыне с Ангелом, говорившим ему на горе Синае, и с отцами нашими, и который принял живые слова, чтобы передать нам,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.39" sblId="Acts 7:39" name="Деяния 7:39" shortName="Деян 7:39" orderIndex="38">которому отцы наши не хотели быть послушными, но отринули его и обратились сердцами своими к Египту,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.40" sblId="Acts 7:40" name="Деяния 7:40" shortName="Деян 7:40" orderIndex="39">сказав Аарону: сделай нам богов, которые предшествовали бы нам; ибо с Моисеем, который вывел нас из земли Египетской, не знаем, что случилось.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.41" sblId="Acts 7:41" name="Деяния 7:41" shortName="Деян 7:41" orderIndex="40">И сделали в те дни тельца, и принесли жертву идолу, и веселились перед делом рук своих.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.42" sblId="Acts 7:42" name="Деяния 7:42" shortName="Деян 7:42" orderIndex="41">Бог же отвратился и оставил их служить воинству небесному, как написано в книге пророков: дом Израилев! приносили ли вы Мне заколения и жертвы в продолжение сорока лет в пустыне?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.43" sblId="Acts 7:43" name="Деяния 7:43" shortName="Деян 7:43" orderIndex="42">Вы приняли скинию Молохову и звезду бога вашего Ремфана, изображения, которые вы сделали, чтобы поклоняться им: и Я переселю вас далее Вавилона.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.44" sblId="Acts 7:44" name="Деяния 7:44" shortName="Деян 7:44" orderIndex="43">Скиния свидетельства была у отцов наших в пустыне, как повелел Говоривший Моисею сделать ее по образцу, им виденному.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.45" sblId="Acts 7:45" name="Деяния 7:45" shortName="Деян 7:45" orderIndex="44">Отцы наши с Иисусом, взяв ее, внесли во владения народов, изгнанных Богом от лица отцов наших. [Так было] до дней Давида.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.46" sblId="Acts 7:46" name="Деяния 7:46" shortName="Деян 7:46" orderIndex="45">Сей обрел благодать пред Богом и молил, [чтобы] найти жилище Богу Иакова.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.47" sblId="Acts 7:47" name="Деяния 7:47" shortName="Деян 7:47" orderIndex="46">Соломон же построил Ему дом.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.48" sblId="Acts 7:48" name="Деяния 7:48" shortName="Деян 7:48" orderIndex="47">Но Всевышний не в рукотворенных храмах живет, как говорит пророк:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.49" sblId="Acts 7:49" name="Деяния 7:49" shortName="Деян 7:49" orderIndex="48">Небо – престол Мой, и земля – подножие ног Моих. Какой дом созиждете Мне, говорит Господь, или какое место для покоя Моего?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.50" sblId="Acts 7:50" name="Деяния 7:50" shortName="Деян 7:50" orderIndex="49">Не Моя ли рука сотворила все сие?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.51" sblId="Acts 7:51" name="Деяния 7:51" shortName="Деян 7:51" orderIndex="50">Жестоковыйные! люди с необрезанным сердцем и ушами! вы всегда противитесь Духу Святому, как отцы ваши, так и вы.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.52" sblId="Acts 7:52" name="Деяния 7:52" shortName="Деян 7:52" orderIndex="51">Кого из пророков не гнали отцы ваши? Они убили предвозвестивших пришествие Праведника, Которого предателями и убийцами сделались ныне вы, –</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.53" sblId="Acts 7:53" name="Деяния 7:53" shortName="Деян 7:53" orderIndex="52">вы, которые приняли закон при служении Ангелов и не сохранили.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.54" sblId="Acts 7:54" name="Деяния 7:54" shortName="Деян 7:54" orderIndex="53">Слушая сие, они рвались сердцами своими и скрежетали на него зубами.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.55" sblId="Acts 7:55" name="Деяния 7:55" shortName="Деян 7:55" orderIndex="54">Стефан же, будучи исполнен Духа Святаго, воззрев на небо, увидел славу Божию и Иисуса, стоящего одесную Бога,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.56" sblId="Acts 7:56" name="Деяния 7:56" shortName="Деян 7:56" orderIndex="55">и сказал: вот, я вижу небеса отверстые и Сына Человеческого, стоящего одесную Бога.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.57" sblId="Acts 7:57" name="Деяния 7:57" shortName="Деян 7:57" orderIndex="56">Но они, закричав громким голосом, затыкали уши свои, и единодушно устремились на него,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.58" sblId="Acts 7:58" name="Деяния 7:58" shortName="Деян 7:58" orderIndex="57">и, выведя за город, стали побивать его камнями. Свидетели же положили свои одежды у ног юноши, именем Савла,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.59" sblId="Acts 7:59" name="Деяния 7:59" shortName="Деян 7:59" orderIndex="58">и побивали камнями Стефана, который молился и говорил: Господи Иисусе! приими дух мой.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.7.60" sblId="Acts 7:60" name="Деяния 7:60" shortName="Деян 7:60" orderIndex="59">И, преклонив колени, воскликнул громким голосом: Господи! не вмени им греха сего. И, сказав сие, почил.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.8" sblId="Acts 8" name="Деяния 8" shortName="Деян 8" orderIndex="7" versesCount="40">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.8.1" sblId="Acts 8:1" name="Деяния 8:1" shortName="Деян 8:1" orderIndex="0">Савл же одобрял убиение его. В те дни произошло великое гонение на церковь в Иерусалиме; и все, кроме Апостолов, рассеялись по разным местам Иудеи и Самарии.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.2" sblId="Acts 8:2" name="Деяния 8:2" shortName="Деян 8:2" orderIndex="1">Стефана же погребли мужи благоговейные, и сделали великий плач по нем.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.3" sblId="Acts 8:3" name="Деяния 8:3" shortName="Деян 8:3" orderIndex="2">А Савл терзал церковь, входя в домы и влача мужчин и женщин, отдавал в темницу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.4" sblId="Acts 8:4" name="Деяния 8:4" shortName="Деян 8:4" orderIndex="3">Между тем рассеявшиеся ходили и благовествовали слово.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.5" sblId="Acts 8:5" name="Деяния 8:5" shortName="Деян 8:5" orderIndex="4">Так Филипп пришел в город Самарийский и проповедывал им Христа.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.6" sblId="Acts 8:6" name="Деяния 8:6" shortName="Деян 8:6" orderIndex="5">Народ единодушно внимал тому, что говорил Филипп, слыша и видя, какие он творил чудеса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.7" sblId="Acts 8:7" name="Деяния 8:7" shortName="Деян 8:7" orderIndex="6">Ибо нечистые духи из многих, одержимых ими, выходили с великим воплем, а многие расслабленные и хромые исцелялись.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.8" sblId="Acts 8:8" name="Деяния 8:8" shortName="Деян 8:8" orderIndex="7">И была радость великая в том городе.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.9" sblId="Acts 8:9" name="Деяния 8:9" shortName="Деян 8:9" orderIndex="8">Находился же в городе некоторый муж, именем Симон, который перед тем волхвовал и изумлял народ Самарийский, выдавая себя за кого–то великого.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.10" sblId="Acts 8:10" name="Деяния 8:10" shortName="Деян 8:10" orderIndex="9">Ему внимали все, от малого до большого, говоря: сей есть великая сила Божия.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.11" sblId="Acts 8:11" name="Деяния 8:11" shortName="Деян 8:11" orderIndex="10">А внимали ему потому, что он немалое время изумлял их волхвованиями.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.12" sblId="Acts 8:12" name="Деяния 8:12" shortName="Деян 8:12" orderIndex="11">Но, когда поверили Филиппу, благовествующему о Царствии Божием и о имени Иисуса Христа, то крестились и мужчины и женщины.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.13" sblId="Acts 8:13" name="Деяния 8:13" shortName="Деян 8:13" orderIndex="12">Уверовал и сам Симон и, крестившись, не отходил от Филиппа; и, видя совершающиеся великие силы и знамения, изумлялся.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.14" sblId="Acts 8:14" name="Деяния 8:14" shortName="Деян 8:14" orderIndex="13">Находившиеся в Иерусалиме Апостолы, услышав, что Самаряне приняли слово Божие, послали к ним Петра и Иоанна,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.15" sblId="Acts 8:15" name="Деяния 8:15" shortName="Деян 8:15" orderIndex="14">которые, придя, помолились о них, чтобы они приняли Духа Святаго.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.16" sblId="Acts 8:16" name="Деяния 8:16" shortName="Деян 8:16" orderIndex="15">Ибо Он не сходил еще ни на одного из них, а только были они крещены во имя Господа Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.17" sblId="Acts 8:17" name="Деяния 8:17" shortName="Деян 8:17" orderIndex="16">Тогда возложили руки на них, и они приняли Духа Святаго.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.18" sblId="Acts 8:18" name="Деяния 8:18" shortName="Деян 8:18" orderIndex="17">Симон же, увидев, что через возложение рук Апостольских подается Дух Святый, принес им деньги,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.19" sblId="Acts 8:19" name="Деяния 8:19" shortName="Деян 8:19" orderIndex="18">говоря: дайте и мне власть сию, чтобы тот, на кого я возложу руки, получал Духа Святаго.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.20" sblId="Acts 8:20" name="Деяния 8:20" shortName="Деян 8:20" orderIndex="19">Но Петр сказал ему: серебро твое да будет в погибель с тобою, потому что ты помыслил дар Божий получить за деньги.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.21" sblId="Acts 8:21" name="Деяния 8:21" shortName="Деян 8:21" orderIndex="20">Нет тебе в сем части и жребия, ибо сердце твое неправо пред Богом.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.22" sblId="Acts 8:22" name="Деяния 8:22" shortName="Деян 8:22" orderIndex="21">Итак покайся в сем грехе твоем, и молись Богу: может быть, опустится тебе помысел сердца твоего;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.23" sblId="Acts 8:23" name="Деяния 8:23" shortName="Деян 8:23" orderIndex="22">ибо вижу тебя исполненного горькой желчи и в узах неправды.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.24" sblId="Acts 8:24" name="Деяния 8:24" shortName="Деян 8:24" orderIndex="23">Симон же сказал в ответ: помолитесь вы за меня Господу, дабы не постигло меня ничто из сказанного вами.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.25" sblId="Acts 8:25" name="Деяния 8:25" shortName="Деян 8:25" orderIndex="24">Они же, засвидетельствовав и проповедав слово Господне, обратно пошли в Иерусалим и во многих селениях Самарийских проповедали Евангелие.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.26" sblId="Acts 8:26" name="Деяния 8:26" shortName="Деян 8:26" orderIndex="25">А Филиппу Ангел Господень сказал: встань и иди на полдень, на дорогу, идущую из Иерусалима в Газу, на ту, которая пуста.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.27" sblId="Acts 8:27" name="Деяния 8:27" shortName="Деян 8:27" orderIndex="26">Он встал и пошел. И вот, муж Ефиоплянин, евнух, вельможа Кандакии, царицы Ефиопской, хранитель всех сокровищ ее, приезжавший в Иерусалим для поклонения,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.28" sblId="Acts 8:28" name="Деяния 8:28" shortName="Деян 8:28" orderIndex="27">возвращался и, сидя на колеснице своей, читал пророка Исаию.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.29" sblId="Acts 8:29" name="Деяния 8:29" shortName="Деян 8:29" orderIndex="28">Дух сказал Филиппу: подойди и пристань к сей колеснице.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.30" sblId="Acts 8:30" name="Деяния 8:30" shortName="Деян 8:30" orderIndex="29">Филипп подошел и, услышав, что он читает пророка Исаию, сказал: разумеешь ли, что читаешь?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.31" sblId="Acts 8:31" name="Деяния 8:31" shortName="Деян 8:31" orderIndex="30">Он сказал: как могу разуметь, если кто не наставит меня? и попросил Филиппа взойти и сесть с ним.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.32" sblId="Acts 8:32" name="Деяния 8:32" shortName="Деян 8:32" orderIndex="31">А место из Писания, которое он читал, было сие: как овца, веден был Он на заклание, и, как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзает уст Своих.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.33" sblId="Acts 8:33" name="Деяния 8:33" shortName="Деян 8:33" orderIndex="32">В уничижении Его суд Его совершился. Но род Его кто разъяснит? ибо вземлется от земли жизнь Его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.34" sblId="Acts 8:34" name="Деяния 8:34" shortName="Деян 8:34" orderIndex="33">Евнух же сказал Филиппу: прошу тебя [сказать]: о ком пророк говорит это? о себе ли, или о ком другом?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.35" sblId="Acts 8:35" name="Деяния 8:35" shortName="Деян 8:35" orderIndex="34">Филипп отверз уста свои и, начав от сего Писания, благовествовал ему об Иисусе.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.36" sblId="Acts 8:36" name="Деяния 8:36" shortName="Деян 8:36" orderIndex="35">Между тем, продолжая путь, они приехали к воде; и евнух сказал: вот вода; что препятствует мне креститься?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.37" sblId="Acts 8:37" name="Деяния 8:37" shortName="Деян 8:37" orderIndex="36">Филипп же сказал ему: если веруешь от всего сердца, можно. Он сказал в ответ: верую, что Иисус Христос есть Сын Божий.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.38" sblId="Acts 8:38" name="Деяния 8:38" shortName="Деян 8:38" orderIndex="37">И приказал остановить колесницу, и сошли оба в воду, Филипп и евнух; и крестил его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.39" sblId="Acts 8:39" name="Деяния 8:39" shortName="Деян 8:39" orderIndex="38">Когда же они вышли из воды, Дух Святый сошел на евнуха, а Филиппа восхитил Ангел Господень, и евнух уже не видел его, и продолжал путь, радуясь.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.8.40" sblId="Acts 8:40" name="Деяния 8:40" shortName="Деян 8:40" orderIndex="39">А Филипп оказался в Азоте и, проходя, благовествовал всем городам, пока пришел в Кесарию.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.9" sblId="Acts 9" name="Деяния 9" shortName="Деян 9" orderIndex="8" versesCount="43">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.9.1" sblId="Acts 9:1" name="Деяния 9:1" shortName="Деян 9:1" orderIndex="0">Савл же, еще дыша угрозами и убийством на учеников Господа, пришел к первосвященнику</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.2" sblId="Acts 9:2" name="Деяния 9:2" shortName="Деян 9:2" orderIndex="1">и выпросил у него письма в Дамаск к синагогам, чтобы, кого найдет последующих сему учению, и мужчин и женщин, связав, приводить в Иерусалим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.3" sblId="Acts 9:3" name="Деяния 9:3" shortName="Деян 9:3" orderIndex="2">Когда же он шел и приближался к Дамаску, внезапно осиял его свет с неба.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.4" sblId="Acts 9:4" name="Деяния 9:4" shortName="Деян 9:4" orderIndex="3">Он упал на землю и услышал голос, говорящий ему: Савл, Савл! что ты гонишь Меня?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.5" sblId="Acts 9:5" name="Деяния 9:5" shortName="Деян 9:5" orderIndex="4">Он сказал: кто Ты, Господи? Господь же сказал: Я Иисус, Которого ты гонишь. Трудно тебе идти против рожна.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.6" sblId="Acts 9:6" name="Деяния 9:6" shortName="Деян 9:6" orderIndex="5">Он в трепете и ужасе сказал: Господи! что повелишь мне делать? и Господь [сказал] ему: встань и иди в город; и сказано будет тебе, что тебе надобно делать.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.7" sblId="Acts 9:7" name="Деяния 9:7" shortName="Деян 9:7" orderIndex="6">Люди же, шедшие с ним, стояли в оцепенении, слыша голос, а никого не видя.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.8" sblId="Acts 9:8" name="Деяния 9:8" shortName="Деян 9:8" orderIndex="7">Савл встал с земли, и с открытыми глазами никого не видел. И повели его за руки, и привели в Дамаск.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.9" sblId="Acts 9:9" name="Деяния 9:9" shortName="Деян 9:9" orderIndex="8">И три дня он не видел, и не ел, и не пил.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.10" sblId="Acts 9:10" name="Деяния 9:10" shortName="Деян 9:10" orderIndex="9">В Дамаске был один ученик, именем Анания; и Господь в видении сказал ему: Анания! Он сказал: я, Господи.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.11" sblId="Acts 9:11" name="Деяния 9:11" shortName="Деян 9:11" orderIndex="10">Господь же [сказал] ему: встань и пойди на улицу, так называемую Прямую, и спроси в Иудином доме Тарсянина, по имени Савла; он теперь молится,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.12" sblId="Acts 9:12" name="Деяния 9:12" shortName="Деян 9:12" orderIndex="11">и видел в видении мужа, именем Ананию, пришедшего к нему и возложившего на него руку, чтобы он прозрел.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.13" sblId="Acts 9:13" name="Деяния 9:13" shortName="Деян 9:13" orderIndex="12">Анания отвечал: Господи! я слышал от многих о сем человеке, сколько зла сделал он святым Твоим в Иерусалиме;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.14" sblId="Acts 9:14" name="Деяния 9:14" shortName="Деян 9:14" orderIndex="13">и здесь имеет от первосвященников власть вязать всех, призывающих имя Твое.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.15" sblId="Acts 9:15" name="Деяния 9:15" shortName="Деян 9:15" orderIndex="14">Но Господь сказал ему: иди, ибо он есть Мой избранный сосуд, чтобы возвещать имя Мое перед народами и царями и сынами Израилевыми.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.16" sblId="Acts 9:16" name="Деяния 9:16" shortName="Деян 9:16" orderIndex="15">И Я покажу ему, сколько он должен пострадать за имя Мое.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.17" sblId="Acts 9:17" name="Деяния 9:17" shortName="Деян 9:17" orderIndex="16">Анания пошел и вошел в дом и, возложив на него руки, сказал: брат Савл! Господь Иисус, явившийся тебе на пути, которым ты шел, послал меня, чтобы ты прозрел и исполнился Святаго Духа.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.18" sblId="Acts 9:18" name="Деяния 9:18" shortName="Деян 9:18" orderIndex="17">И тотчас как бы чешуя отпала от глаз его, и вдруг он прозрел; и, встав, крестился,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.19" sblId="Acts 9:19" name="Деяния 9:19" shortName="Деян 9:19" orderIndex="18">и, приняв пищи, укрепился. И был Савл несколько дней с учениками в Дамаске.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.20" sblId="Acts 9:20" name="Деяния 9:20" shortName="Деян 9:20" orderIndex="19">И тотчас стал проповедывать в синагогах об Иисусе, что Он есть Сын Божий.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.21" sblId="Acts 9:21" name="Деяния 9:21" shortName="Деян 9:21" orderIndex="20">И все слышавшие дивились и говорили: не тот ли это самый, который гнал в Иерусалиме призывающих имя сие? да и сюда за тем пришел, чтобы вязать их и вести к первосвященникам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.22" sblId="Acts 9:22" name="Деяния 9:22" shortName="Деян 9:22" orderIndex="21">А Савл более и более укреплялся и приводил в замешательство Иудеев, живущих в Дамаске, доказывая, что Сей есть Христос.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.23" sblId="Acts 9:23" name="Деяния 9:23" shortName="Деян 9:23" orderIndex="22">Когда же прошло довольно времени, Иудеи согласились убить его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.24" sblId="Acts 9:24" name="Деяния 9:24" shortName="Деян 9:24" orderIndex="23">Но Савл узнал об этом умысле их. А они день и ночь стерегли у ворот, чтобы убить его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.25" sblId="Acts 9:25" name="Деяния 9:25" shortName="Деян 9:25" orderIndex="24">Ученики же ночью, взяв его, спустили по стене в корзине.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.26" sblId="Acts 9:26" name="Деяния 9:26" shortName="Деян 9:26" orderIndex="25">Савл прибыл в Иерусалим и старался пристать к ученикам; но все боялись его, не веря, что он ученик.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.27" sblId="Acts 9:27" name="Деяния 9:27" shortName="Деян 9:27" orderIndex="26">Варнава же, взяв его, пришел к Апостолам и рассказал им, как на пути он видел Господа, и что говорил ему Господь, и как он в Дамаске смело проповедывал во имя Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.28" sblId="Acts 9:28" name="Деяния 9:28" shortName="Деян 9:28" orderIndex="27">И пребывал он с ними, входя и исходя, в Иерусалиме, и смело проповедывал во имя Господа Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.29" sblId="Acts 9:29" name="Деяния 9:29" shortName="Деян 9:29" orderIndex="28">Говорил также и состязался с Еллинистами; а они покушались убить его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.30" sblId="Acts 9:30" name="Деяния 9:30" shortName="Деян 9:30" orderIndex="29">Братия, узнав [о сем], отправили его в Кесарию и препроводили в Тарс.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.31" sblId="Acts 9:31" name="Деяния 9:31" shortName="Деян 9:31" orderIndex="30">Церкви же по всей Иудее, Галилее и Самарии были в покое, назидаясь и ходя в страхе Господнем; и, при утешении от Святаго Духа, умножались.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.32" sblId="Acts 9:32" name="Деяния 9:32" shortName="Деян 9:32" orderIndex="31">Случилось, что Петр, обходя всех, пришел и к святым, живущим в Лидде.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.33" sblId="Acts 9:33" name="Деяния 9:33" shortName="Деян 9:33" orderIndex="32">Там нашел он одного человека, именем Энея, который восемь уже лет лежал в постели в расслаблении.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.34" sblId="Acts 9:34" name="Деяния 9:34" shortName="Деян 9:34" orderIndex="33">Петр сказал ему: Эней! исцеляет тебя Иисус Христос; встань с постели твоей. И он тотчас встал.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.35" sblId="Acts 9:35" name="Деяния 9:35" shortName="Деян 9:35" orderIndex="34">И видели его все, живущие в Лидде и в Сароне, которые и обратились к Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.36" sblId="Acts 9:36" name="Деяния 9:36" shortName="Деян 9:36" orderIndex="35">В Иоппии находилась одна ученица, именем Тавифа, что значит: "серна"; она была исполнена добрых дел и творила много милостынь.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.37" sblId="Acts 9:37" name="Деяния 9:37" shortName="Деян 9:37" orderIndex="36">Случилось в те дни, что она занемогла и умерла. Ее омыли и положили в горнице.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.38" sblId="Acts 9:38" name="Деяния 9:38" shortName="Деян 9:38" orderIndex="37">А как Лидда была близ Иоппии, то ученики, услышав, что Петр находится там, послали к нему двух человек просить, чтобы он не замедлил придти к ним.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.39" sblId="Acts 9:39" name="Деяния 9:39" shortName="Деян 9:39" orderIndex="38">Петр, встав, пошел с ними; и когда он прибыл, ввели его в горницу, и все вдовицы со слезами предстали перед ним, показывая рубашки и платья, какие делала Серна, живя с ними.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.40" sblId="Acts 9:40" name="Деяния 9:40" shortName="Деян 9:40" orderIndex="39">Петр выслал всех вон и, преклонив колени, помолился, и, обратившись к телу, сказал: Тавифа! встань. И она открыла глаза свои и, увидев Петра, села.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.41" sblId="Acts 9:41" name="Деяния 9:41" shortName="Деян 9:41" orderIndex="40">Он, подав ей руку, поднял ее, и, призвав святых и вдовиц, поставил ее перед ними живою.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.42" sblId="Acts 9:42" name="Деяния 9:42" shortName="Деян 9:42" orderIndex="41">Это сделалось известным по всей Иоппии, и многие уверовали в Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.9.43" sblId="Acts 9:43" name="Деяния 9:43" shortName="Деян 9:43" orderIndex="42">И довольно дней пробыл он в Иоппии у некоторого Симона кожевника.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.10" sblId="Acts 10" name="Деяния 10" shortName="Деян 10" orderIndex="9" versesCount="48">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.10.1" sblId="Acts 10:1" name="Деяния 10:1" shortName="Деян 10:1" orderIndex="0">В Кесарии был некоторый муж, именем Корнилий, сотник из полка, называемого Италийским,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.2" sblId="Acts 10:2" name="Деяния 10:2" shortName="Деян 10:2" orderIndex="1">благочестивый и боящийся Бога со всем домом своим, творивший много милостыни народу и всегда молившийся Богу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.3" sblId="Acts 10:3" name="Деяния 10:3" shortName="Деян 10:3" orderIndex="2">Он в видении ясно видел около девятого часа дня Ангела Божия, который вошел к нему и сказал ему: Корнилий!</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.4" sblId="Acts 10:4" name="Деяния 10:4" shortName="Деян 10:4" orderIndex="3">Он же, взглянув на него и испугавшись, сказал: что, Господи? [Ангел] отвечал ему: молитвы твои и милостыни твои пришли на память пред Богом.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.5" sblId="Acts 10:5" name="Деяния 10:5" shortName="Деян 10:5" orderIndex="4">Итак пошли людей в Иоппию и призови Симона, называемого Петром.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.6" sblId="Acts 10:6" name="Деяния 10:6" shortName="Деян 10:6" orderIndex="5">Он гостит у некоего Симона кожевника, которого дом находится при море; он скажет тебе слова, которыми спасешься ты и весь дом твой.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.7" sblId="Acts 10:7" name="Деяния 10:7" shortName="Деян 10:7" orderIndex="6">Когда Ангел, говоривший с Корнилием, отошел, то он, призвав двоих из своих слуг и благочестивого воина из находившихся при нем</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.8" sblId="Acts 10:8" name="Деяния 10:8" shortName="Деян 10:8" orderIndex="7">и, рассказав им все, послал их в Иоппию.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.9" sblId="Acts 10:9" name="Деяния 10:9" shortName="Деян 10:9" orderIndex="8">На другой день, когда они шли и приближались к городу, Петр около шестого часа взошел на верх дома помолиться.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.10" sblId="Acts 10:10" name="Деяния 10:10" shortName="Деян 10:10" orderIndex="9">И почувствовал он голод, и хотел есть. Между тем, как приготовляли, он пришел в исступление</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.11" sblId="Acts 10:11" name="Деяния 10:11" shortName="Деян 10:11" orderIndex="10">и видит отверстое небо и сходящий к нему некоторый сосуд, как бы большое полотно, привязанное за четыре угла и опускаемое на землю;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.12" sblId="Acts 10:12" name="Деяния 10:12" shortName="Деян 10:12" orderIndex="11">в нем находились всякие четвероногие земные, звери, пресмыкающиеся и птицы небесные.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.13" sblId="Acts 10:13" name="Деяния 10:13" shortName="Деян 10:13" orderIndex="12">И был глас к нему: встань, Петр, заколи и ешь.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.14" sblId="Acts 10:14" name="Деяния 10:14" shortName="Деян 10:14" orderIndex="13">Но Петр сказал: нет, Господи, я никогда не ел ничего скверного или нечистого.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.15" sblId="Acts 10:15" name="Деяния 10:15" shortName="Деян 10:15" orderIndex="14">Тогда в другой раз [был] глас к нему: что Бог очистил, того ты не почитай нечистым.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.16" sblId="Acts 10:16" name="Деяния 10:16" shortName="Деян 10:16" orderIndex="15">Это было трижды; и сосуд опять поднялся на небо.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.17" sblId="Acts 10:17" name="Деяния 10:17" shortName="Деян 10:17" orderIndex="16">Когда же Петр недоумевал в себе, что бы значило видение, которое он видел, – вот, мужи, посланные Корнилием, расспросив о доме Симона, остановились у ворот,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.18" sblId="Acts 10:18" name="Деяния 10:18" shortName="Деян 10:18" orderIndex="17">и, крикнув, спросили: здесь ли Симон, называемый Петром?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.19" sblId="Acts 10:19" name="Деяния 10:19" shortName="Деян 10:19" orderIndex="18">Между тем, как Петр размышлял о видении, Дух сказал ему: вот, три человека ищут тебя;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.20" sblId="Acts 10:20" name="Деяния 10:20" shortName="Деян 10:20" orderIndex="19">встань, сойди и иди с ними, нимало не сомневаясь; ибо Я послал их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.21" sblId="Acts 10:21" name="Деяния 10:21" shortName="Деян 10:21" orderIndex="20">Петр, сойдя к людям, присланным к нему от Корнилия, сказал: я тот, которого вы ищете; за каким делом пришли вы?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.22" sblId="Acts 10:22" name="Деяния 10:22" shortName="Деян 10:22" orderIndex="21">Они же сказали: Корнилий сотник, муж добродетельный и боящийся Бога, одобряемый всем народом Иудейским, получил от святаго Ангела повеление призвать тебя в дом свой и послушать речей твоих.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.23" sblId="Acts 10:23" name="Деяния 10:23" shortName="Деян 10:23" orderIndex="22">Тогда Петр, пригласив их, угостил. А на другой день, встав, пошел с ними, и некоторые из братий Иоппийских пошли с ним.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.24" sblId="Acts 10:24" name="Деяния 10:24" shortName="Деян 10:24" orderIndex="23">В следующий день пришли они в Кесарию. Корнилий же ожидал их, созвав родственников своих и близких друзей.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.25" sblId="Acts 10:25" name="Деяния 10:25" shortName="Деян 10:25" orderIndex="24">Когда Петр входил, Корнилий встретил его и поклонился, пав к ногам его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.26" sblId="Acts 10:26" name="Деяния 10:26" shortName="Деян 10:26" orderIndex="25">Петр же поднял его, говоря: встань; я тоже человек.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.27" sblId="Acts 10:27" name="Деяния 10:27" shortName="Деян 10:27" orderIndex="26">И, беседуя с ним, вошел [в дом], и нашел многих собравшихся.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.28" sblId="Acts 10:28" name="Деяния 10:28" shortName="Деян 10:28" orderIndex="27">И сказал им: вы знаете, что Иудею возбранено сообщаться или сближаться с иноплеменником; но мне Бог открыл, чтобы я не почитал ни одного человека скверным или нечистым.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.29" sblId="Acts 10:29" name="Деяния 10:29" shortName="Деян 10:29" orderIndex="28">Посему я, будучи позван, и пришел беспрекословно. Итак спрашиваю: для какого дела вы призвали меня?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.30" sblId="Acts 10:30" name="Деяния 10:30" shortName="Деян 10:30" orderIndex="29">Корнилий сказал: четвертого дня я постился до теперешнего часа, и в девятом часу молился в своем доме, и вот, стал предо мною муж в светлой одежде,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.31" sblId="Acts 10:31" name="Деяния 10:31" shortName="Деян 10:31" orderIndex="30">и говорит: Корнилий! услышана молитва твоя, и милостыни твои воспомянулись пред Богом.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.32" sblId="Acts 10:32" name="Деяния 10:32" shortName="Деян 10:32" orderIndex="31">Итак пошли в Иоппию и призови Симона, называемого Петром; он гостит в доме кожевника Симона при море; он придет и скажет тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.33" sblId="Acts 10:33" name="Деяния 10:33" shortName="Деян 10:33" orderIndex="32">Тотчас послал я к тебе, и ты хорошо сделал, что пришел. Теперь все мы предстоим пред Богом, чтобы выслушать все, что повелено тебе от Бога.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.34" sblId="Acts 10:34" name="Деяния 10:34" shortName="Деян 10:34" orderIndex="33">Петр отверз уста и сказал: истинно познаю, что Бог нелицеприятен,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.35" sblId="Acts 10:35" name="Деяния 10:35" shortName="Деян 10:35" orderIndex="34">но во всяком народе боящийся Его и поступающий по правде приятен Ему.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.36" sblId="Acts 10:36" name="Деяния 10:36" shortName="Деян 10:36" orderIndex="35">Он послал сынам Израилевым слово, благовествуя мир чрез Иисуса Христа; Сей есть Господь всех.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.37" sblId="Acts 10:37" name="Деяния 10:37" shortName="Деян 10:37" orderIndex="36">Вы знаете происходившее по всей Иудее, начиная от Галилеи, после крещения, проповеданного Иоанном:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.38" sblId="Acts 10:38" name="Деяния 10:38" shortName="Деян 10:38" orderIndex="37">как Бог Духом Святым и силою помазал Иисуса из Назарета, и Он ходил, благотворя и исцеляя всех, обладаемых диаволом, потому что Бог был с Ним.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.39" sblId="Acts 10:39" name="Деяния 10:39" shortName="Деян 10:39" orderIndex="38">И мы свидетели всего, что сделал Он в стране Иудейской и в Иерусалиме, и что наконец Его убили, повесив на древе.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.40" sblId="Acts 10:40" name="Деяния 10:40" shortName="Деян 10:40" orderIndex="39">Сего Бог воскресил в третий день, и дал Ему являться</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.41" sblId="Acts 10:41" name="Деяния 10:41" shortName="Деян 10:41" orderIndex="40">не всему народу, но свидетелям, предъизбранным от Бога, нам, которые с Ним ели и пили, по воскресении Его из мертвых.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.42" sblId="Acts 10:42" name="Деяния 10:42" shortName="Деян 10:42" orderIndex="41">И Он повелел нам проповедывать людям и свидетельствовать, что Он есть определенный от Бога Судия живых и мертвых.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.43" sblId="Acts 10:43" name="Деяния 10:43" shortName="Деян 10:43" orderIndex="42">О Нем все пророки свидетельствуют, что всякий верующий в Него получит прощение грехов именем Его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.44" sblId="Acts 10:44" name="Деяния 10:44" shortName="Деян 10:44" orderIndex="43">Когда Петр еще продолжал эту речь, Дух Святый сошел на всех, слушавших слово.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.45" sblId="Acts 10:45" name="Деяния 10:45" shortName="Деян 10:45" orderIndex="44">И верующие из обрезанных, пришедшие с Петром, изумились, что дар Святаго Духа излился и на язычников,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.46" sblId="Acts 10:46" name="Деяния 10:46" shortName="Деян 10:46" orderIndex="45">ибо слышали их говорящих языками и величающих Бога. Тогда Петр сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.47" sblId="Acts 10:47" name="Деяния 10:47" shortName="Деян 10:47" orderIndex="46">кто может запретить креститься водою тем, которые, как и мы, получили Святаго Духа?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.10.48" sblId="Acts 10:48" name="Деяния 10:48" shortName="Деян 10:48" orderIndex="47">И велел им креститься во имя Иисуса Христа. Потом они просили его пробыть у них несколько дней.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.11" sblId="Acts 11" name="Деяния 11" shortName="Деян 11" orderIndex="10" versesCount="30">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.11.1" sblId="Acts 11:1" name="Деяния 11:1" shortName="Деян 11:1" orderIndex="0">Услышали Апостолы и братия, бывшие в Иудее, что и язычники приняли слово Божие.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.2" sblId="Acts 11:2" name="Деяния 11:2" shortName="Деян 11:2" orderIndex="1">И когда Петр пришел в Иерусалим, обрезанные упрекали его,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.3" sblId="Acts 11:3" name="Деяния 11:3" shortName="Деян 11:3" orderIndex="2">говоря: ты ходил к людям необрезанным и ел с ними.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.4" sblId="Acts 11:4" name="Деяния 11:4" shortName="Деян 11:4" orderIndex="3">Петр же начал пересказывать им по порядку, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.5" sblId="Acts 11:5" name="Деяния 11:5" shortName="Деян 11:5" orderIndex="4">в городе Иоппии я молился, и в исступлении видел видение: сходил некоторый сосуд, как бы большое полотно, за четыре угла спускаемое с неба, и спустилось ко мне.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.6" sblId="Acts 11:6" name="Деяния 11:6" shortName="Деян 11:6" orderIndex="5">Я посмотрел в него и, рассматривая, увидел четвероногих земных, зверей, пресмыкающихся и птиц небесных.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.7" sblId="Acts 11:7" name="Деяния 11:7" shortName="Деян 11:7" orderIndex="6">И услышал я голос, говорящий мне: встань, Петр, заколи и ешь.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.8" sblId="Acts 11:8" name="Деяния 11:8" shortName="Деян 11:8" orderIndex="7">Я же сказал: нет, Господи, ничего скверного или нечистого никогда не входило в уста мои.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.9" sblId="Acts 11:9" name="Деяния 11:9" shortName="Деян 11:9" orderIndex="8">И отвечал мне голос вторично с неба: что Бог очистил, того ты не почитай нечистым.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.10" sblId="Acts 11:10" name="Деяния 11:10" shortName="Деян 11:10" orderIndex="9">Это было трижды, и опять поднялось все на небо.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.11" sblId="Acts 11:11" name="Деяния 11:11" shortName="Деян 11:11" orderIndex="10">И вот, в тот самый час три человека стали перед домом, в котором я был, посланные из Кесарии ко мне.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.12" sblId="Acts 11:12" name="Деяния 11:12" shortName="Деян 11:12" orderIndex="11">Дух сказал мне, чтобы я шел с ними, нимало не сомневаясь. Пошли со мною и сии шесть братьев, и мы пришли в дом [того] человека.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.13" sblId="Acts 11:13" name="Деяния 11:13" shortName="Деян 11:13" orderIndex="12">Он рассказал нам, как он видел в доме своем Ангела святого, который стал и сказал ему: пошли в Иоппию людей и призови Симона, называемого Петром;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.14" sblId="Acts 11:14" name="Деяния 11:14" shortName="Деян 11:14" orderIndex="13">он скажет тебе слова, которыми спасешься ты и весь дом твой.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.15" sblId="Acts 11:15" name="Деяния 11:15" shortName="Деян 11:15" orderIndex="14">Когда же начал я говорить, сошел на них Дух Святый, как и на нас вначале.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.16" sblId="Acts 11:16" name="Деяния 11:16" shortName="Деян 11:16" orderIndex="15">Тогда вспомнил я слово Господа, как Он говорил: "Иоанн крестил водою, а вы будете крещены Духом Святым".</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.17" sblId="Acts 11:17" name="Деяния 11:17" shortName="Деян 11:17" orderIndex="16">Итак, если Бог дал им такой же дар, как и нам, уверовавшим в Господа Иисуса Христа, то кто же я, чтобы мог воспрепятствовать Богу?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.18" sblId="Acts 11:18" name="Деяния 11:18" shortName="Деян 11:18" orderIndex="17">Выслушав это, они успокоились и прославили Бога, говоря: видно, и язычникам дал Бог покаяние в жизнь.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.19" sblId="Acts 11:19" name="Деяния 11:19" shortName="Деян 11:19" orderIndex="18">Между тем рассеявшиеся от гонения, бывшего после Стефана, прошли до Финикии и Кипра и Антиохии, никому не проповедуя слово, кроме Иудеев.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.20" sblId="Acts 11:20" name="Деяния 11:20" shortName="Деян 11:20" orderIndex="19">Были же некоторые из них Кипряне и Киринейцы, которые, придя в Антиохию, говорили Еллинам, благовествуя Господа Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.21" sblId="Acts 11:21" name="Деяния 11:21" shortName="Деян 11:21" orderIndex="20">И была рука Господня с ними, и великое число, уверовав, обратилось к Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.22" sblId="Acts 11:22" name="Деяния 11:22" shortName="Деян 11:22" orderIndex="21">Дошел слух о сем до церкви Иерусалимской, и поручили Варнаве идти в Антиохию.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.23" sblId="Acts 11:23" name="Деяния 11:23" shortName="Деян 11:23" orderIndex="22">Он, прибыв и увидев благодать Божию, возрадовался и убеждал всех держаться Господа искренним сердцем;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.24" sblId="Acts 11:24" name="Деяния 11:24" shortName="Деян 11:24" orderIndex="23">ибо он был муж добрый и исполненный Духа Святаго и веры. И приложилось довольно народа к Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.25" sblId="Acts 11:25" name="Деяния 11:25" shortName="Деян 11:25" orderIndex="24">Потом Варнава пошел в Тарс искать Савла и, найдя его, привел в Антиохию.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.26" sblId="Acts 11:26" name="Деяния 11:26" shortName="Деян 11:26" orderIndex="25">Целый год собирались они в церкви и учили немалое число людей, и ученики в Антиохии в первый раз стали называться Христианами.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.27" sblId="Acts 11:27" name="Деяния 11:27" shortName="Деян 11:27" orderIndex="26">В те дни пришли из Иерусалима в Антиохию пророки.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.28" sblId="Acts 11:28" name="Деяния 11:28" shortName="Деян 11:28" orderIndex="27">И один из них, по имени Агав, встав, предвозвестил Духом, что по всей вселенной будет великий голод, который и был при кесаре Клавдии.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.29" sblId="Acts 11:29" name="Деяния 11:29" shortName="Деян 11:29" orderIndex="28">Тогда ученики положили, каждый по достатку своему, послать пособие братьям, живущим в Иудее,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.11.30" sblId="Acts 11:30" name="Деяния 11:30" shortName="Деян 11:30" orderIndex="29">что и сделали, послав [собранное] к пресвитерам через Варнаву и Савла.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.12" sblId="Acts 12" name="Деяния 12" shortName="Деян 12" orderIndex="11" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.12.1" sblId="Acts 12:1" name="Деяния 12:1" shortName="Деян 12:1" orderIndex="0">В то время царь Ирод поднял руки на некоторых из принадлежащих к церкви, чтобы сделать им зло,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.2" sblId="Acts 12:2" name="Деяния 12:2" shortName="Деян 12:2" orderIndex="1">и убил Иакова, брата Иоаннова, мечом.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.3" sblId="Acts 12:3" name="Деяния 12:3" shortName="Деян 12:3" orderIndex="2">Видя же, что это приятно Иудеям, вслед за тем взял и Петра, – тогда были дни опресноков, –</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.4" sblId="Acts 12:4" name="Деяния 12:4" shortName="Деян 12:4" orderIndex="3">и, задержав его, посадил в темницу, и приказал четырем четверицам воинов стеречь его, намереваясь после Пасхи вывести его к народу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.5" sblId="Acts 12:5" name="Деяния 12:5" shortName="Деян 12:5" orderIndex="4">Итак Петра стерегли в темнице, между тем церковь прилежно молилась о нем Богу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.6" sblId="Acts 12:6" name="Деяния 12:6" shortName="Деян 12:6" orderIndex="5">Когда же Ирод хотел вывести его, в ту ночь Петр спал между двумя воинами, скованный двумя цепями, и стражи у дверей стерегли темницу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.7" sblId="Acts 12:7" name="Деяния 12:7" shortName="Деян 12:7" orderIndex="6">И вот, Ангел Господень предстал, и свет осиял темницу. [Ангел], толкнув Петра в бок, пробудил его и сказал: встань скорее. И цепи упали с рук его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.8" sblId="Acts 12:8" name="Деяния 12:8" shortName="Деян 12:8" orderIndex="7">И сказал ему Ангел: опояшься и обуйся. Он сделал так. Потом говорит ему: надень одежду твою и иди за мною.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.9" sblId="Acts 12:9" name="Деяния 12:9" shortName="Деян 12:9" orderIndex="8">[Петр] вышел и следовал за ним, не зная, что делаемое Ангелом было действительно, а думая, что видит видение.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.10" sblId="Acts 12:10" name="Деяния 12:10" shortName="Деян 12:10" orderIndex="9">Пройдя первую и вторую стражу, они пришли к железным воротам, ведущим в город, которые сами собою отворились им: они вышли, и прошли одну улицу, и вдруг Ангела не стало с ним.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.11" sblId="Acts 12:11" name="Деяния 12:11" shortName="Деян 12:11" orderIndex="10">Тогда Петр, придя в себя, сказал: теперь я вижу воистину, что Господь послал Ангела Своего и избавил меня из руки Ирода и от всего, чего ждал народ Иудейский.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.12" sblId="Acts 12:12" name="Деяния 12:12" shortName="Деян 12:12" orderIndex="11">И, осмотревшись, пришел к дому Марии, матери Иоанна, называемого Марком, где многие собрались и молились.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.13" sblId="Acts 12:13" name="Деяния 12:13" shortName="Деян 12:13" orderIndex="12">Когда же Петр постучался у ворот, то вышла послушать служанка, именем Рода,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.14" sblId="Acts 12:14" name="Деяния 12:14" shortName="Деян 12:14" orderIndex="13">и, узнав голос Петра, от радости не отворила ворот, но, вбежав, объявила, что Петр стоит у ворот.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.15" sblId="Acts 12:15" name="Деяния 12:15" shortName="Деян 12:15" orderIndex="14">А те сказали ей: в своем ли ты уме? Но она утверждала свое. Они же говорили: это Ангел его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.16" sblId="Acts 12:16" name="Деяния 12:16" shortName="Деян 12:16" orderIndex="15">Между тем Петр продолжал стучать. Когда же отворили, то увидели его и изумились.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.17" sblId="Acts 12:17" name="Деяния 12:17" shortName="Деян 12:17" orderIndex="16">Он же, дав знак рукою, чтобы молчали, рассказал им, как Господь вывел его из темницы, и сказал: уведомьте о сем Иакова и братьев. Потом, выйдя, пошел в другое место.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.18" sblId="Acts 12:18" name="Деяния 12:18" shortName="Деян 12:18" orderIndex="17">По наступлении дня между воинами сделалась большая тревога о том, что сделалось с Петром.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.19" sblId="Acts 12:19" name="Деяния 12:19" shortName="Деян 12:19" orderIndex="18">Ирод же, поискав его и не найдя, судил стражей и велел казнить их. Потом он отправился из Иудеи в Кесарию и [там] оставался.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.20" sblId="Acts 12:20" name="Деяния 12:20" shortName="Деян 12:20" orderIndex="19">Ирод был раздражен на Тирян и Сидонян; они же, согласившись, пришли к нему и, склонив на свою сторону Власта, постельника царского, просили мира, потому что область их питалась от [области] царской.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.21" sblId="Acts 12:21" name="Деяния 12:21" shortName="Деян 12:21" orderIndex="20">В назначенный день Ирод, одевшись в царскую одежду, сел на возвышенном месте и говорил к ним;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.22" sblId="Acts 12:22" name="Деяния 12:22" shortName="Деян 12:22" orderIndex="21">а народ восклицал: [это] голос Бога, а не человека.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.23" sblId="Acts 12:23" name="Деяния 12:23" shortName="Деян 12:23" orderIndex="22">Но вдруг Ангел Господень поразил его за то, что он не воздал славы Богу; и он, быв изъеден червями, умер.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.24" sblId="Acts 12:24" name="Деяния 12:24" shortName="Деян 12:24" orderIndex="23">Слово же Божие росло и распространялось.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.12.25" sblId="Acts 12:25" name="Деяния 12:25" shortName="Деян 12:25" orderIndex="24">А Варнава и Савл, по исполнении поручения, возвратились из Иерусалима в Антиохию, взяв с собою и Иоанна, прозванного Марком.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.13" sblId="Acts 13" name="Деяния 13" shortName="Деян 13" orderIndex="12" versesCount="52">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.13.1" sblId="Acts 13:1" name="Деяния 13:1" shortName="Деян 13:1" orderIndex="0">В Антиохии, в тамошней церкви были некоторые пророки и учители: Варнава, и Симеон, называемый Нигер, и Луций Киринеянин, и Манаил, совоспитанник Ирода четвертовластника, и Савл.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.2" sblId="Acts 13:2" name="Деяния 13:2" shortName="Деян 13:2" orderIndex="1">Когда они служили Господу и постились, Дух Святый сказал: отделите Мне Варнаву и Савла на дело, к которому Я призвал их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.3" sblId="Acts 13:3" name="Деяния 13:3" shortName="Деян 13:3" orderIndex="2">Тогда они, совершив пост и молитву и возложив на них руки, отпустили их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.4" sblId="Acts 13:4" name="Деяния 13:4" shortName="Деян 13:4" orderIndex="3">Сии, быв посланы Духом Святым, пришли в Селевкию, а оттуда отплыли в Кипр;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.5" sblId="Acts 13:5" name="Деяния 13:5" shortName="Деян 13:5" orderIndex="4">и, быв в Саламине, проповедывали слово Божие в синагогах Иудейских; имели же при себе и Иоанна для служения.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.6" sblId="Acts 13:6" name="Деяния 13:6" shortName="Деян 13:6" orderIndex="5">Пройдя весь остров до Пафа, нашли они некоторого волхва, лжепророка, Иудеянина, именем Вариисуса,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.7" sblId="Acts 13:7" name="Деяния 13:7" shortName="Деян 13:7" orderIndex="6">который находился с проконсулом Сергием Павлом, мужем разумным. Сей, призвав Варнаву и Савла, пожелал услышать слово Божие.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.8" sblId="Acts 13:8" name="Деяния 13:8" shortName="Деян 13:8" orderIndex="7">А Елима волхв ибо то значит имя его противился им, стараясь отвратить проконсула от веры.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.9" sblId="Acts 13:9" name="Деяния 13:9" shortName="Деян 13:9" orderIndex="8">Но Савл, он же и Павел, исполнившись Духа Святаго и устремив на него взор,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.10" sblId="Acts 13:10" name="Деяния 13:10" shortName="Деян 13:10" orderIndex="9">сказал: о, исполненный всякого коварства и всякого злодейства, сын диавола, враг всякой правды! перестанешь ли ты совращать с прямых путей Господних?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.11" sblId="Acts 13:11" name="Деяния 13:11" shortName="Деян 13:11" orderIndex="10">И ныне вот, рука Господня на тебя: ты будешь слеп и не увидишь солнца до времени. И вдруг напал на него мрак и тьма, и он, обращаясь туда и сюда, искал вожатого.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.12" sblId="Acts 13:12" name="Деяния 13:12" shortName="Деян 13:12" orderIndex="11">Тогда проконсул, увидев происшедшее, уверовал, дивясь учению Господню.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.13" sblId="Acts 13:13" name="Деяния 13:13" shortName="Деян 13:13" orderIndex="12">Отплыв из Пафа, Павел и бывшие при нем прибыли в Пергию, в Памфилии. Но Иоанн, отделившись от них, возвратился в Иерусалим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.14" sblId="Acts 13:14" name="Деяния 13:14" shortName="Деян 13:14" orderIndex="13">Они же, проходя от Пергии, прибыли в Антиохию Писидийскую и, войдя в синагогу в день субботний, сели.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.15" sblId="Acts 13:15" name="Деяния 13:15" shortName="Деян 13:15" orderIndex="14">После чтения закона и пророков, начальники синагоги послали сказать им: мужи братия! если у вас есть слово наставления к народу, говорите.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.16" sblId="Acts 13:16" name="Деяния 13:16" shortName="Деян 13:16" orderIndex="15">Павел, встав и дав знак рукою, сказал: мужи Израильтяне и боящиеся Бога! послушайте.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.17" sblId="Acts 13:17" name="Деяния 13:17" shortName="Деян 13:17" orderIndex="16">Бог народа сего избрал отцов наших и возвысил сей народ во время пребывания в земле Египетской, и мышцею вознесенною вывел их из нее,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.18" sblId="Acts 13:18" name="Деяния 13:18" shortName="Деян 13:18" orderIndex="17">и около сорока лет времени питал их в пустыне.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.19" sblId="Acts 13:19" name="Деяния 13:19" shortName="Деян 13:19" orderIndex="18">И, истребив семь народов в земле Ханаанской, разделил им в наследие землю их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.20" sblId="Acts 13:20" name="Деяния 13:20" shortName="Деян 13:20" orderIndex="19">И после сего, около четырехсот пятидесяти лет, давал им судей до пророка Самуила.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.21" sblId="Acts 13:21" name="Деяния 13:21" shortName="Деян 13:21" orderIndex="20">Потом просили они царя, и Бог дал им Саула, сына Кисова, мужа из колена Вениаминова. [Так прошло] лет сорок.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.22" sblId="Acts 13:22" name="Деяния 13:22" shortName="Деян 13:22" orderIndex="21">Отринув его, поставил им царем Давида, о котором и сказал, свидетельствуя: нашел Я мужа по сердцу Моему, Давида, сына Иессеева, который исполнит все хотения Мои.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.23" sblId="Acts 13:23" name="Деяния 13:23" shortName="Деян 13:23" orderIndex="22">Из его–то потомства Бог по обетованию воздвиг Израилю Спасителя Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.24" sblId="Acts 13:24" name="Деяния 13:24" shortName="Деян 13:24" orderIndex="23">Перед самым явлением Его Иоанн проповедывал крещение покаяния всему народу Израильскому.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.25" sblId="Acts 13:25" name="Деяния 13:25" shortName="Деян 13:25" orderIndex="24">При окончании же поприща своего, Иоанн говорил: за кого почитаете вы меня? я не тот; но вот, идет за мною, у Которого я недостоин развязать обувь на ногах.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.26" sblId="Acts 13:26" name="Деяния 13:26" shortName="Деян 13:26" orderIndex="25">Мужи братия, дети рода Авраамова, и боящиеся Бога между вами! вам послано слово спасения сего.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.27" sblId="Acts 13:27" name="Деяния 13:27" shortName="Деян 13:27" orderIndex="26">Ибо жители Иерусалима и начальники их, не узнав Его и осудив, исполнили слова пророческие, читаемые каждую субботу,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.28" sblId="Acts 13:28" name="Деяния 13:28" shortName="Деян 13:28" orderIndex="27">и, не найдя в Нем никакой вины, достойной смерти, просили Пилата убить Его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.29" sblId="Acts 13:29" name="Деяния 13:29" shortName="Деян 13:29" orderIndex="28">Когда же исполнили все написанное о Нем, то, сняв с древа, положили Его во гроб.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.30" sblId="Acts 13:30" name="Деяния 13:30" shortName="Деян 13:30" orderIndex="29">Но Бог воскресил Его из мертвых.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.31" sblId="Acts 13:31" name="Деяния 13:31" shortName="Деян 13:31" orderIndex="30">Он в продолжение многих дней являлся тем, которые вышли с Ним из Галилеи в Иерусалим и которые ныне суть свидетели Его перед народом.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.32" sblId="Acts 13:32" name="Деяния 13:32" shortName="Деян 13:32" orderIndex="31">И мы благовествуем вам, что обетование, данное отцам, Бог исполнил нам, детям их, воскресив Иисуса,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.33" sblId="Acts 13:33" name="Деяния 13:33" shortName="Деян 13:33" orderIndex="32">как и во втором псалме написано: Ты Сын Мой: Я ныне родил Тебя.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.34" sblId="Acts 13:34" name="Деяния 13:34" shortName="Деян 13:34" orderIndex="33">А что воскресил Его из мертвых, так что Он уже не обратится в тление, [о сем] сказал так: Я дам вам милости, [обещанные] Давиду, верно.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.35" sblId="Acts 13:35" name="Деяния 13:35" shortName="Деян 13:35" orderIndex="34">Посему и в другом [месте] говорит: не дашь Святому Твоему увидеть тление.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.36" sblId="Acts 13:36" name="Деяния 13:36" shortName="Деян 13:36" orderIndex="35">Давид, в свое время послужив изволению Божию, почил и приложился к отцам своим, и увидел тление;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.37" sblId="Acts 13:37" name="Деяния 13:37" shortName="Деян 13:37" orderIndex="36">а Тот, Которого Бог воскресил, не увидел тления.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.38" sblId="Acts 13:38" name="Деяния 13:38" shortName="Деян 13:38" orderIndex="37">Итак, да будет известно вам, мужи братия, что ради Него возвещается вам прощение грехов;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.39" sblId="Acts 13:39" name="Деяния 13:39" shortName="Деян 13:39" orderIndex="38">и во всем, в чем вы не могли оправдаться законом Моисеевым, оправдывается Им всякий верующий.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.40" sblId="Acts 13:40" name="Деяния 13:40" shortName="Деян 13:40" orderIndex="39">Берегитесь же, чтобы не пришло на вас сказанное у пророков:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.41" sblId="Acts 13:41" name="Деяния 13:41" shortName="Деян 13:41" orderIndex="40">смотрите, презрители, подивитесь и исчезните; ибо Я делаю дело во дни ваши, дело, которому не поверили бы вы, если бы кто рассказывал вам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.42" sblId="Acts 13:42" name="Деяния 13:42" shortName="Деян 13:42" orderIndex="41">При выходе их из Иудейской синагоги язычники просили их говорить о том же в следующую субботу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.43" sblId="Acts 13:43" name="Деяния 13:43" shortName="Деян 13:43" orderIndex="42">Когда же собрание было распущено, то многие Иудеи и чтители [Бога], обращенные из язычников, последовали за Павлом и Варнавою, которые, беседуя с ними, убеждали их пребывать в благодати Божией.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.44" sblId="Acts 13:44" name="Деяния 13:44" shortName="Деян 13:44" orderIndex="43">В следующую субботу почти весь город собрался слушать слово Божие.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.45" sblId="Acts 13:45" name="Деяния 13:45" shortName="Деян 13:45" orderIndex="44">Но Иудеи, увидев народ, исполнились зависти и, противореча и злословя, сопротивлялись тому, что говорил Павел.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.46" sblId="Acts 13:46" name="Деяния 13:46" shortName="Деян 13:46" orderIndex="45">Тогда Павел и Варнава с дерзновением сказали: вам первым надлежало быть проповедану слову Божию, но как вы отвергаете его и сами себя делаете недостойными вечной жизни, то вот, мы обращаемся к язычникам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.47" sblId="Acts 13:47" name="Деяния 13:47" shortName="Деян 13:47" orderIndex="46">Ибо так заповедал нам Господь: Я положил Тебя во свет язычникам, чтобы Ты был во спасение до края земли.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.48" sblId="Acts 13:48" name="Деяния 13:48" shortName="Деян 13:48" orderIndex="47">Язычники, слыша это, радовались и прославляли слово Господне, и уверовали все, которые были предуставлены к вечной жизни.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.49" sblId="Acts 13:49" name="Деяния 13:49" shortName="Деян 13:49" orderIndex="48">И слово Господне распространялось по всей стране.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.50" sblId="Acts 13:50" name="Деяния 13:50" shortName="Деян 13:50" orderIndex="49">Но Иудеи, подстрекнув набожных и почетных женщин и первых в городе [людей], воздвигли гонение на Павла и Варнаву и изгнали их из своих пределов.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.51" sblId="Acts 13:51" name="Деяния 13:51" shortName="Деян 13:51" orderIndex="50">Они же, отрясши на них прах от ног своих, пошли в Иконию.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.13.52" sblId="Acts 13:52" name="Деяния 13:52" shortName="Деян 13:52" orderIndex="51">А ученики исполнялись радости и Духа Святаго.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.14" sblId="Acts 14" name="Деяния 14" shortName="Деян 14" orderIndex="13" versesCount="28">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.14.1" sblId="Acts 14:1" name="Деяния 14:1" shortName="Деян 14:1" orderIndex="0">В Иконии они вошли вместе в Иудейскую синагогу и говорили так, что уверовало великое множество Иудеев и Еллинов.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.2" sblId="Acts 14:2" name="Деяния 14:2" shortName="Деян 14:2" orderIndex="1">А неверующие Иудеи возбудили и раздражили против братьев сердца язычников.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.3" sblId="Acts 14:3" name="Деяния 14:3" shortName="Деян 14:3" orderIndex="2">Впрочем они пробыли [здесь] довольно времени, смело действуя о Господе, Который, во свидетельство слову благодати Своей, творил руками их знамения и чудеса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.4" sblId="Acts 14:4" name="Деяния 14:4" shortName="Деян 14:4" orderIndex="3">Между тем народ в городе разделился: и одни были на стороне Иудеев, а другие на стороне Апостолов.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.5" sblId="Acts 14:5" name="Деяния 14:5" shortName="Деян 14:5" orderIndex="4">Когда же язычники и Иудеи со своими начальниками устремились на них, чтобы посрамить и побить их камнями,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.6" sblId="Acts 14:6" name="Деяния 14:6" shortName="Деян 14:6" orderIndex="5">они, узнав [о сем], удалились в Ликаонские города Листру и Дервию и в окрестности их,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.7" sblId="Acts 14:7" name="Деяния 14:7" shortName="Деян 14:7" orderIndex="6">и там благовествовали.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.8" sblId="Acts 14:8" name="Деяния 14:8" shortName="Деян 14:8" orderIndex="7">В Листре некоторый муж, не владевший ногами, сидел, будучи хром от чрева матери своей, и никогда не ходил.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.9" sblId="Acts 14:9" name="Деяния 14:9" shortName="Деян 14:9" orderIndex="8">Он слушал говорившего Павла, который, взглянув на него и увидев, что он имеет веру для получения исцеления,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.10" sblId="Acts 14:10" name="Деяния 14:10" shortName="Деян 14:10" orderIndex="9">сказал громким голосом: тебе говорю во имя Господа Иисуса Христа: стань на ноги твои прямо. И он тотчас вскочил и стал ходить.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.11" sblId="Acts 14:11" name="Деяния 14:11" shortName="Деян 14:11" orderIndex="10">Народ же, увидев, что сделал Павел, возвысил свой голос, говоря по–ликаонски: боги в образе человеческом сошли к нам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.12" sblId="Acts 14:12" name="Деяния 14:12" shortName="Деян 14:12" orderIndex="11">И называли Варнаву Зевсом, а Павла Ермием, потому что он начальствовал в слове.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.13" sblId="Acts 14:13" name="Деяния 14:13" shortName="Деян 14:13" orderIndex="12">Жрец же [идола] Зевса, находившегося перед их городом, приведя к воротам волов и [принеся] венки, хотел вместе с народом совершить жертвоприношение.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.14" sblId="Acts 14:14" name="Деяния 14:14" shortName="Деян 14:14" orderIndex="13">Но Апостолы Варнава и Павел, услышав [о сем], разодрали свои одежды и, бросившись в народ, громогласно говорили:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.15" sblId="Acts 14:15" name="Деяния 14:15" shortName="Деян 14:15" orderIndex="14">мужи! что вы это делаете? И мы – подобные вам человеки, и благовествуем вам, чтобы вы обратились от сих ложных к Богу Живому, Который сотворил небо и землю, и море, и все, что в них,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.16" sblId="Acts 14:16" name="Деяния 14:16" shortName="Деян 14:16" orderIndex="15">Который в прошедших родах попустил всем народам ходить своими путями,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.17" sblId="Acts 14:17" name="Деяния 14:17" shortName="Деян 14:17" orderIndex="16">хотя и не переставал свидетельствовать о Себе благодеяниями, подавая нам с неба дожди и времена плодоносные и исполняя пищею и веселием сердца наши.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.18" sblId="Acts 14:18" name="Деяния 14:18" shortName="Деян 14:18" orderIndex="17">И, говоря сие, они едва убедили народ не приносить им жертвы и идти каждому домой. Между тем, как они, оставаясь там, учили,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.19" sblId="Acts 14:19" name="Деяния 14:19" shortName="Деян 14:19" orderIndex="18">из Антиохии и Иконии пришли некоторые Иудеи и, когда [Апостолы] смело проповедывали, убедили народ отстать от них, говоря: они не говорят ничего истинного, а все лгут. И, возбудив народ, побили Павла камнями и вытащили за город, почитая его умершим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.20" sblId="Acts 14:20" name="Деяния 14:20" shortName="Деян 14:20" orderIndex="19">Когда же ученики собрались около него, он встал и пошел в город, а на другой день удалился с Варнавою в Дервию.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.21" sblId="Acts 14:21" name="Деяния 14:21" shortName="Деян 14:21" orderIndex="20">Проповедав Евангелие сему городу и приобретя довольно учеников, они обратно проходили Листру, Иконию и Антиохию,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.22" sblId="Acts 14:22" name="Деяния 14:22" shortName="Деян 14:22" orderIndex="21">утверждая души учеников, увещевая пребывать в вере и [поучая], что многими скорбями надлежит нам войти в Царствие Божие.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.23" sblId="Acts 14:23" name="Деяния 14:23" shortName="Деян 14:23" orderIndex="22">Рукоположив же им пресвитеров к каждой церкви, они помолились с постом и предали их Господу, в Которого уверовали.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.24" sblId="Acts 14:24" name="Деяния 14:24" shortName="Деян 14:24" orderIndex="23">Потом, пройдя через Писидию, пришли в Памфилию,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.25" sblId="Acts 14:25" name="Деяния 14:25" shortName="Деян 14:25" orderIndex="24">и, проповедав слово Господне в Пергии, сошли в Атталию;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.26" sblId="Acts 14:26" name="Деяния 14:26" shortName="Деян 14:26" orderIndex="25">а оттуда отплыли в Антиохию, откуда были преданы благодати Божией на дело, которое и исполнили.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.27" sblId="Acts 14:27" name="Деяния 14:27" shortName="Деян 14:27" orderIndex="26">Прибыв туда и собрав церковь, они рассказали все, что сотворил Бог с ними и как Он отверз дверь веры язычникам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.14.28" sblId="Acts 14:28" name="Деяния 14:28" shortName="Деян 14:28" orderIndex="27">И пребывали там немалое время с учениками.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.15" sblId="Acts 15" name="Деяния 15" shortName="Деян 15" orderIndex="14" versesCount="41">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.15.1" sblId="Acts 15:1" name="Деяния 15:1" shortName="Деян 15:1" orderIndex="0">Некоторые, пришедшие из Иудеи, учили братьев: если не обрежетесь по обряду Моисееву, не можете спастись.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.2" sblId="Acts 15:2" name="Деяния 15:2" shortName="Деян 15:2" orderIndex="1">Когда же произошло разногласие и немалое состязание у Павла и Варнавы с ними, то положили Павлу и Варнаве и некоторым другим из них отправиться по сему делу к Апостолам и пресвитерам в Иерусалим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.3" sblId="Acts 15:3" name="Деяния 15:3" shortName="Деян 15:3" orderIndex="2">Итак, быв провожены церковью, они проходили Финикию и Самарию, рассказывая об обращении язычников, и производили радость великую во всех братиях.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.4" sblId="Acts 15:4" name="Деяния 15:4" shortName="Деян 15:4" orderIndex="3">По прибытии же в Иерусалим они были приняты церковью, Апостолами и пресвитерами, и возвестили все, что Бог сотворил с ними и как отверз дверь веры язычникам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.5" sblId="Acts 15:5" name="Деяния 15:5" shortName="Деян 15:5" orderIndex="4">Тогда восстали некоторые из фарисейской ереси уверовавшие и говорили, что должно обрезывать [язычников] и заповедывать соблюдать закон Моисеев.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.6" sblId="Acts 15:6" name="Деяния 15:6" shortName="Деян 15:6" orderIndex="5">Апостолы и пресвитеры собрались для рассмотрения сего дела.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.7" sblId="Acts 15:7" name="Деяния 15:7" shortName="Деян 15:7" orderIndex="6">По долгом рассуждении Петр, встав, сказал им: мужи братия! вы знаете, что Бог от дней первых избрал из нас [меня], чтобы из уст моих язычники услышали слово Евангелия и уверовали;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.8" sblId="Acts 15:8" name="Деяния 15:8" shortName="Деян 15:8" orderIndex="7">и Сердцеведец Бог дал им свидетельство, даровав им Духа Святаго, как и нам;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.9" sblId="Acts 15:9" name="Деяния 15:9" shortName="Деян 15:9" orderIndex="8">и не положил никакого различия между нами и ими, верою очистив сердца их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.10" sblId="Acts 15:10" name="Деяния 15:10" shortName="Деян 15:10" orderIndex="9">Что же вы ныне искушаете Бога, [желая] возложить на выи учеников иго, которого не могли понести ни отцы наши, ни мы?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.11" sblId="Acts 15:11" name="Деяния 15:11" shortName="Деян 15:11" orderIndex="10">Но мы веруем, что благодатию Господа Иисуса Христа спасемся, как и они.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.12" sblId="Acts 15:12" name="Деяния 15:12" shortName="Деян 15:12" orderIndex="11">Тогда умолкло все собрание и слушало Варнаву и Павла, рассказывавших, какие знамения и чудеса сотворил Бог через них среди язычников.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.13" sblId="Acts 15:13" name="Деяния 15:13" shortName="Деян 15:13" orderIndex="12">После же того, как они умолкли, начал речь Иаков и сказал: мужи братия! послушайте меня.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.14" sblId="Acts 15:14" name="Деяния 15:14" shortName="Деян 15:14" orderIndex="13">Симон изъяснил, как Бог первоначально призрел на язычников, чтобы составить из них народ во имя Свое.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.15" sblId="Acts 15:15" name="Деяния 15:15" shortName="Деян 15:15" orderIndex="14">И с сим согласны слова пророков, как написано:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.16" sblId="Acts 15:16" name="Деяния 15:16" shortName="Деян 15:16" orderIndex="15">Потом обращусь и воссоздам скинию Давидову падшую, и то, что в ней разрушено, воссоздам, и исправлю ее,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.17" sblId="Acts 15:17" name="Деяния 15:17" shortName="Деян 15:17" orderIndex="16">чтобы взыскали Господа прочие человеки и все народы, между которыми возвестится имя Мое, говорит Господь, творящий все сие.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.18" sblId="Acts 15:18" name="Деяния 15:18" shortName="Деян 15:18" orderIndex="17">Ведомы Богу от вечности все дела Его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.19" sblId="Acts 15:19" name="Деяния 15:19" shortName="Деян 15:19" orderIndex="18">Посему я полагаю не затруднять обращающихся к Богу из язычников,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.20" sblId="Acts 15:20" name="Деяния 15:20" shortName="Деян 15:20" orderIndex="19">а написать им, чтобы они воздерживались от оскверненного идолами, от блуда, удавленины и крови, и чтобы не делали другим того, чего не хотят себе.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.21" sblId="Acts 15:21" name="Деяния 15:21" shortName="Деян 15:21" orderIndex="20">Ибо [закон] Моисеев от древних родов по всем городам имеет проповедующих его и читается в синагогах каждую субботу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.22" sblId="Acts 15:22" name="Деяния 15:22" shortName="Деян 15:22" orderIndex="21">Тогда Апостолы и пресвитеры со всею церковью рассудили, избрав из среды себя мужей, послать их в Антиохию с Павлом и Варнавою, [именно]: Иуду, прозываемого Варсавою, и Силу, мужей, начальствующих между братиями,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.23" sblId="Acts 15:23" name="Деяния 15:23" shortName="Деян 15:23" orderIndex="22">написав и вручив им следующее: "Апостолы и пресвитеры и братия – находящимся в Антиохии, Сирии и Киликии братиям из язычников: радоваться.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.24" sblId="Acts 15:24" name="Деяния 15:24" shortName="Деян 15:24" orderIndex="23">Поелику мы услышали, что некоторые, вышедшие от нас, смутили вас [своими] речами и поколебали ваши души, говоря, что должно обрезываться и соблюдать закон, чего мы им не поручали,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.25" sblId="Acts 15:25" name="Деяния 15:25" shortName="Деян 15:25" orderIndex="24">то мы, собравшись, единодушно рассудили, избрав мужей, послать их к вам с возлюбленными нашими Варнавою и Павлом,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.26" sblId="Acts 15:26" name="Деяния 15:26" shortName="Деян 15:26" orderIndex="25">человеками, предавшими души свои за имя Господа нашего Иисуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.27" sblId="Acts 15:27" name="Деяния 15:27" shortName="Деян 15:27" orderIndex="26">Итак мы послали Иуду и Силу, которые изъяснят вам то же и словесно.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.28" sblId="Acts 15:28" name="Деяния 15:28" shortName="Деян 15:28" orderIndex="27">Ибо угодно Святому Духу и нам не возлагать на вас никакого бремени более, кроме сего необходимого:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.29" sblId="Acts 15:29" name="Деяния 15:29" shortName="Деян 15:29" orderIndex="28">воздерживаться от идоложертвенного и крови, и удавленины, и блуда, и не делать другим того, чего себе не хотите. Соблюдая сие, хорошо сделаете. Будьте здравы".</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.30" sblId="Acts 15:30" name="Деяния 15:30" shortName="Деян 15:30" orderIndex="29">Итак, отправленные пришли в Антиохию и, собрав людей, вручили письмо.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.31" sblId="Acts 15:31" name="Деяния 15:31" shortName="Деян 15:31" orderIndex="30">Они же, прочитав, возрадовались о сем наставлении.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.32" sblId="Acts 15:32" name="Деяния 15:32" shortName="Деян 15:32" orderIndex="31">Иуда и Сила, будучи также пророками, обильным словом преподали наставление братиям и утвердили их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.33" sblId="Acts 15:33" name="Деяния 15:33" shortName="Деян 15:33" orderIndex="32">Пробыв там [некоторое] время, они с миром отпущены были братиями к Апостолам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.34" sblId="Acts 15:34" name="Деяния 15:34" shortName="Деян 15:34" orderIndex="33">Но Силе рассудилось остаться там. (А Иуда возвратился в Иерусалим.)</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.35" sblId="Acts 15:35" name="Деяния 15:35" shortName="Деян 15:35" orderIndex="34">Павел же и Варнава жили в Антиохии, уча и благовествуя, вместе с другими многими, слово Господне.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.36" sblId="Acts 15:36" name="Деяния 15:36" shortName="Деян 15:36" orderIndex="35">По некотором времени Павел сказал Варнаве: пойдем опять, посетим братьев наших по всем городам, в которых мы проповедали слово Господне, как они живут.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.37" sblId="Acts 15:37" name="Деяния 15:37" shortName="Деян 15:37" orderIndex="36">Варнава хотел взять с собою Иоанна, называемого Марком.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.38" sblId="Acts 15:38" name="Деяния 15:38" shortName="Деян 15:38" orderIndex="37">Но Павел полагал не брать отставшего от них в Памфилии и не шедшего с ними на дело, на которое они были посланы.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.39" sblId="Acts 15:39" name="Деяния 15:39" shortName="Деян 15:39" orderIndex="38">Отсюда произошло огорчение, так что они разлучились друг с другом; и Варнава, взяв Марка, отплыл в Кипр;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.40" sblId="Acts 15:40" name="Деяния 15:40" shortName="Деян 15:40" orderIndex="39">а Павел, избрав себе Силу, отправился, быв поручен братиями благодати Божией,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.15.41" sblId="Acts 15:41" name="Деяния 15:41" shortName="Деян 15:41" orderIndex="40">и проходил Сирию и Киликию, утверждая церкви.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.16" sblId="Acts 16" name="Деяния 16" shortName="Деян 16" orderIndex="15" versesCount="40">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.16.1" sblId="Acts 16:1" name="Деяния 16:1" shortName="Деян 16:1" orderIndex="0">Дошел он до Дервии и Листры. И вот, там был некоторый ученик, именем Тимофей, которого мать была Иудеянка уверовавшая, а отец Еллин,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.2" sblId="Acts 16:2" name="Деяния 16:2" shortName="Деян 16:2" orderIndex="1">и о котором свидетельствовали братия, находившиеся в Листре и Иконии.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.3" sblId="Acts 16:3" name="Деяния 16:3" shortName="Деян 16:3" orderIndex="2">Его пожелал Павел взять с собою; и, взяв, обрезал его ради Иудеев, находившихся в тех местах; ибо все знали об отце его, что он был Еллин.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.4" sblId="Acts 16:4" name="Деяния 16:4" shortName="Деян 16:4" orderIndex="3">Проходя же по городам, они предавали [верным] соблюдать определения, постановленные Апостолами и пресвитерами в Иерусалиме.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.5" sblId="Acts 16:5" name="Деяния 16:5" shortName="Деян 16:5" orderIndex="4">И церкви утверждались верою и ежедневно увеличивались числом.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.6" sblId="Acts 16:6" name="Деяния 16:6" shortName="Деян 16:6" orderIndex="5">Пройдя через Фригию и Галатийскую страну, они не были допущены Духом Святым проповедывать слово в Асии.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.7" sblId="Acts 16:7" name="Деяния 16:7" shortName="Деян 16:7" orderIndex="6">Дойдя до Мисии, предпринимали идти в Вифинию; но Дух не допустил их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.8" sblId="Acts 16:8" name="Деяния 16:8" shortName="Деян 16:8" orderIndex="7">Миновав же Мисию, сошли они в Троаду.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.9" sblId="Acts 16:9" name="Деяния 16:9" shortName="Деян 16:9" orderIndex="8">И было ночью видение Павлу: предстал некий муж, Македонянин, прося его и говоря: приди в Македонию и помоги нам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.10" sblId="Acts 16:10" name="Деяния 16:10" shortName="Деян 16:10" orderIndex="9">После сего видения, тотчас мы положили отправиться в Македонию, заключая, что призывал нас Господь благовествовать там.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.11" sblId="Acts 16:11" name="Деяния 16:11" shortName="Деян 16:11" orderIndex="10">Итак, отправившись из Троады, мы прямо прибыли в Самофракию, а на другой день в Неаполь,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.12" sblId="Acts 16:12" name="Деяния 16:12" shortName="Деян 16:12" orderIndex="11">оттуда же в Филиппы: это первый город в той части Македонии, колония. В этом городе мы пробыли несколько дней.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.13" sblId="Acts 16:13" name="Деяния 16:13" shortName="Деян 16:13" orderIndex="12">В день же субботний мы вышли за город к реке, где, по обыкновению, был молитвенный дом, и, сев, разговаривали с собравшимися [там] женщинами.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.14" sblId="Acts 16:14" name="Деяния 16:14" shortName="Деян 16:14" orderIndex="13">И одна женщина из города Фиатир, именем Лидия, торговавшая багряницею, чтущая Бога, слушала; и Господь отверз сердце ее внимать тому, что говорил Павел.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.15" sblId="Acts 16:15" name="Деяния 16:15" shortName="Деян 16:15" orderIndex="14">Когда же крестилась она и домашние ее, то просила нас, говоря: если вы признали меня верною Господу, то войдите в дом мой и живите [у] [меня]. И убедила нас.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.16" sblId="Acts 16:16" name="Деяния 16:16" shortName="Деян 16:16" orderIndex="15">Случилось, что, когда мы шли в молитвенный дом, встретилась нам одна служанка, одержимая духом прорицательным, которая через прорицание доставляла большой доход господам своим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.17" sblId="Acts 16:17" name="Деяния 16:17" shortName="Деян 16:17" orderIndex="16">Идя за Павлом и за нами, она кричала, говоря: сии человеки – рабы Бога Всевышнего, которые возвещают нам путь спасения.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.18" sblId="Acts 16:18" name="Деяния 16:18" shortName="Деян 16:18" orderIndex="17">Это она делала много дней. Павел, вознегодовав, обратился и сказал духу: именем Иисуса Христа повелеваю тебе выйти из нее. И [дух] вышел в тот же час.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.19" sblId="Acts 16:19" name="Деяния 16:19" shortName="Деян 16:19" orderIndex="18">Тогда господа ее, видя, что исчезла надежда дохода их, схватили Павла и Силу и повлекли на площадь к начальникам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.20" sblId="Acts 16:20" name="Деяния 16:20" shortName="Деян 16:20" orderIndex="19">И, приведя их к воеводам, сказали: сии люди, будучи Иудеями, возмущают наш город</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.21" sblId="Acts 16:21" name="Деяния 16:21" shortName="Деян 16:21" orderIndex="20">и проповедуют обычаи, которых нам, Римлянам, не следует ни принимать, ни исполнять.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.22" sblId="Acts 16:22" name="Деяния 16:22" shortName="Деян 16:22" orderIndex="21">Народ также восстал на них, а воеводы, сорвав с них одежды, велели бить их палками</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.23" sblId="Acts 16:23" name="Деяния 16:23" shortName="Деян 16:23" orderIndex="22">и, дав им много ударов, ввергли в темницу, приказав темничному стражу крепко стеречь их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.24" sblId="Acts 16:24" name="Деяния 16:24" shortName="Деян 16:24" orderIndex="23">Получив такое приказание, он ввергнул их во внутреннюю темницу и ноги их забил в колоду.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.25" sblId="Acts 16:25" name="Деяния 16:25" shortName="Деян 16:25" orderIndex="24">Около полуночи Павел и Сила, молясь, воспевали Бога; узники же слушали их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.26" sblId="Acts 16:26" name="Деяния 16:26" shortName="Деян 16:26" orderIndex="25">Вдруг сделалось великое землетрясение, так что поколебалось основание темницы; тотчас отворились все двери, и у всех узы ослабели.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.27" sblId="Acts 16:27" name="Деяния 16:27" shortName="Деян 16:27" orderIndex="26">Темничный же страж, пробудившись и увидев, что двери темницы отворены, извлек меч и хотел умертвить себя, думая, что узники убежали.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.28" sblId="Acts 16:28" name="Деяния 16:28" shortName="Деян 16:28" orderIndex="27">Но Павел возгласил громким голосом, говоря: не делай себе никакого зла, ибо все мы здесь.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.29" sblId="Acts 16:29" name="Деяния 16:29" shortName="Деян 16:29" orderIndex="28">Он потребовал огня, вбежал [в темницу] и в трепете припал к Павлу и Силе,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.30" sblId="Acts 16:30" name="Деяния 16:30" shortName="Деян 16:30" orderIndex="29">и, выведя их вон, сказал: государи [мои]! что мне делать, чтобы спастись?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.31" sblId="Acts 16:31" name="Деяния 16:31" shortName="Деян 16:31" orderIndex="30">Они же сказали: веруй в Господа Иисуса Христа, и спасешься ты и весь дом твой.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.32" sblId="Acts 16:32" name="Деяния 16:32" shortName="Деян 16:32" orderIndex="31">И проповедали слово Господне ему и всем, бывшим в доме его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.33" sblId="Acts 16:33" name="Деяния 16:33" shortName="Деян 16:33" orderIndex="32">И, взяв их в тот час ночи, он омыл раны их и немедленно крестился сам и все [домашние] его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.34" sblId="Acts 16:34" name="Деяния 16:34" shortName="Деян 16:34" orderIndex="33">И, приведя их в дом свой, предложил трапезу и возрадовался со всем домом своим, что уверовал в Бога.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.35" sblId="Acts 16:35" name="Деяния 16:35" shortName="Деян 16:35" orderIndex="34">Когда же настал день, воеводы послали городских служителей сказать: отпусти тех людей.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.36" sblId="Acts 16:36" name="Деяния 16:36" shortName="Деян 16:36" orderIndex="35">Темничный страж объявил о сем Павлу: воеводы прислали отпустить вас; итак выйдите теперь и идите с миром.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.37" sblId="Acts 16:37" name="Деяния 16:37" shortName="Деян 16:37" orderIndex="36">Но Павел сказал к ним: нас, Римских граждан, без суда всенародно били и бросили в темницу, а теперь тайно выпускают? нет, пусть придут и сами выведут нас.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.38" sblId="Acts 16:38" name="Деяния 16:38" shortName="Деян 16:38" orderIndex="37">Городские служители пересказали эти слова воеводам, и те испугались, услышав, что это Римские граждане.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.39" sblId="Acts 16:39" name="Деяния 16:39" shortName="Деян 16:39" orderIndex="38">И, придя, извинились перед ними и, выведя, просили удалиться из города.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.16.40" sblId="Acts 16:40" name="Деяния 16:40" shortName="Деян 16:40" orderIndex="39">Они же, выйдя из темницы, пришли к Лидии и, увидев братьев, поучали их, и отправились.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.17" sblId="Acts 17" name="Деяния 17" shortName="Деян 17" orderIndex="16" versesCount="34">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.17.1" sblId="Acts 17:1" name="Деяния 17:1" shortName="Деян 17:1" orderIndex="0">Пройдя через Амфиполь и Аполлонию, они пришли в Фессалонику, где была Иудейская синагога.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.2" sblId="Acts 17:2" name="Деяния 17:2" shortName="Деян 17:2" orderIndex="1">Павел, по своему обыкновению, вошел к ним и три субботы говорил с ними из Писаний,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.3" sblId="Acts 17:3" name="Деяния 17:3" shortName="Деян 17:3" orderIndex="2">открывая и доказывая им, что Христу надлежало пострадать и воскреснуть из мертвых и что Сей Христос есть Иисус, Которого я проповедую вам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.4" sblId="Acts 17:4" name="Деяния 17:4" shortName="Деян 17:4" orderIndex="3">И некоторые из них уверовали и присоединились к Павлу и Силе, как из Еллинов, чтущих [Бога], великое множество, так и из знатных женщин немало.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.5" sblId="Acts 17:5" name="Деяния 17:5" shortName="Деян 17:5" orderIndex="4">Но неуверовавшие Иудеи, возревновав и взяв с площади некоторых негодных людей, собрались толпою и возмущали город и, приступив к дому Иасона, домогались вывести их к народу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.6" sblId="Acts 17:6" name="Деяния 17:6" shortName="Деян 17:6" orderIndex="5">Не найдя же их, повлекли Иасона и некоторых братьев к городским начальникам, крича, что эти всесветные возмутители пришли и сюда,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.7" sblId="Acts 17:7" name="Деяния 17:7" shortName="Деян 17:7" orderIndex="6">а Иасон принял их, и все они поступают против повелений кесаря, почитая другого царем, Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.8" sblId="Acts 17:8" name="Деяния 17:8" shortName="Деян 17:8" orderIndex="7">И встревожили народ и городских начальников, слушавших это.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.9" sblId="Acts 17:9" name="Деяния 17:9" shortName="Деян 17:9" orderIndex="8">Но [сии], получив удостоверение от Иасона и прочих, отпустили их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.10" sblId="Acts 17:10" name="Деяния 17:10" shortName="Деян 17:10" orderIndex="9">Братия же немедленно ночью отправили Павла и Силу в Верию, куда они прибыв, пошли в синагогу Иудейскую.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.11" sblId="Acts 17:11" name="Деяния 17:11" shortName="Деян 17:11" orderIndex="10">Здешние были благомысленнее Фессалоникских: они приняли слово со всем усердием, ежедневно разбирая Писания, точно ли это так.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.12" sblId="Acts 17:12" name="Деяния 17:12" shortName="Деян 17:12" orderIndex="11">И многие из них уверовали, и из Еллинских почетных женщин и из мужчин немало.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.13" sblId="Acts 17:13" name="Деяния 17:13" shortName="Деян 17:13" orderIndex="12">Но когда Фессалоникские Иудеи узнали, что и в Верии проповедано Павлом слово Божие, то пришли и туда, возбуждая и возмущая народ.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.14" sblId="Acts 17:14" name="Деяния 17:14" shortName="Деян 17:14" orderIndex="13">Тогда братия тотчас отпустили Павла, как будто идущего к морю; а Сила и Тимофей остались там.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.15" sblId="Acts 17:15" name="Деяния 17:15" shortName="Деян 17:15" orderIndex="14">Сопровождавшие Павла проводили его до Афин и, получив приказание к Силе и Тимофею, чтобы они скорее пришли к нему, отправились.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.16" sblId="Acts 17:16" name="Деяния 17:16" shortName="Деян 17:16" orderIndex="15">В ожидании их в Афинах Павел возмутился духом при виде этого города, полного идолов.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.17" sblId="Acts 17:17" name="Деяния 17:17" shortName="Деян 17:17" orderIndex="16">Итак он рассуждал в синагоге с Иудеями и с чтущими [Бога], и ежедневно на площади со встречающимися.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.18" sblId="Acts 17:18" name="Деяния 17:18" shortName="Деян 17:18" orderIndex="17">Некоторые из эпикурейских и стоических философов стали спорить с ним; и одни говорили: "что хочет сказать этот суеслов?", а другие: "кажется, он проповедует о чужих божествах", потому что он благовествовал им Иисуса и воскресение.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.19" sblId="Acts 17:19" name="Деяния 17:19" shortName="Деян 17:19" orderIndex="18">И, взяв его, привели в ареопаг и говорили: можем ли мы знать, что это за новое учение, проповедуемое тобою?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.20" sblId="Acts 17:20" name="Деяния 17:20" shortName="Деян 17:20" orderIndex="19">Ибо что–то странное ты влагаешь в уши наши. Посему хотим знать, что это такое?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.21" sblId="Acts 17:21" name="Деяния 17:21" shortName="Деян 17:21" orderIndex="20">Афиняне же все и живущие [у них] иностранцы ни в чем охотнее не проводили время, как в том, чтобы говорить или слушать что – нибудь новое.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.22" sblId="Acts 17:22" name="Деяния 17:22" shortName="Деян 17:22" orderIndex="21">И, став Павел среди ареопага, сказал: Афиняне! по всему вижу я, что вы как бы особенно набожны.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.23" sblId="Acts 17:23" name="Деяния 17:23" shortName="Деян 17:23" orderIndex="22">Ибо, проходя и осматривая ваши святыни, я нашел и жертвенник, на котором написано "неведомому Богу". Сего–то, Которого вы, не зная, чтите, я проповедую вам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.24" sblId="Acts 17:24" name="Деяния 17:24" shortName="Деян 17:24" orderIndex="23">Бог, сотворивший мир и все, что в нем, Он, будучи Господом неба и земли, не в рукотворенных храмах живет</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.25" sblId="Acts 17:25" name="Деяния 17:25" shortName="Деян 17:25" orderIndex="24">и не требует служения рук человеческих, [как бы] имеющий в чем–либо нужду, Сам дая всему жизнь и дыхание и все.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.26" sblId="Acts 17:26" name="Деяния 17:26" shortName="Деян 17:26" orderIndex="25">От одной крови Он произвел весь род человеческий для обитания по всему лицу земли, назначив предопределенные времена и пределы их обитанию,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.27" sblId="Acts 17:27" name="Деяния 17:27" shortName="Деян 17:27" orderIndex="26">дабы они искали Бога, не ощутят ли Его и не найдут ли, хотя Он и недалеко от каждого из нас:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.28" sblId="Acts 17:28" name="Деяния 17:28" shortName="Деян 17:28" orderIndex="27">ибо мы Им живем и движемся и существуем, как и некоторые из ваших стихотворцев говорили: "мы Его и род".</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.29" sblId="Acts 17:29" name="Деяния 17:29" shortName="Деян 17:29" orderIndex="28">Итак мы, будучи родом Божиим, не должны думать, что Божество подобно золоту, или серебру, или камню, получившему образ от искусства и вымысла человеческого.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.30" sblId="Acts 17:30" name="Деяния 17:30" shortName="Деян 17:30" orderIndex="29">Итак, оставляя времена неведения, Бог ныне повелевает людям всем повсюду покаяться,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.31" sblId="Acts 17:31" name="Деяния 17:31" shortName="Деян 17:31" orderIndex="30">ибо Он назначил день, в который будет праведно судить вселенную, посредством предопределенного Им Мужа, подав удостоверение всем, воскресив Его из мертвых.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.32" sblId="Acts 17:32" name="Деяния 17:32" shortName="Деян 17:32" orderIndex="31">Услышав о воскресении мертвых, одни насмехались, а другие говорили: об этом послушаем тебя в другое время.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.33" sblId="Acts 17:33" name="Деяния 17:33" shortName="Деян 17:33" orderIndex="32">Итак Павел вышел из среды их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.17.34" sblId="Acts 17:34" name="Деяния 17:34" shortName="Деян 17:34" orderIndex="33">Некоторые же мужи, пристав к нему, уверовали; между ними был Дионисий Ареопагит и женщина, именем Дамарь, и другие с ними.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.18" sblId="Acts 18" name="Деяния 18" shortName="Деян 18" orderIndex="17" versesCount="28">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.18.1" sblId="Acts 18:1" name="Деяния 18:1" shortName="Деян 18:1" orderIndex="0">После сего Павел, оставив Афины, пришел в Коринф;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.2" sblId="Acts 18:2" name="Деяния 18:2" shortName="Деян 18:2" orderIndex="1">И, нашед некоторого Иудея, именем Акилу, родом Понтянина, недавно пришедшего из Италии, и Прискиллу, жену его, – потому что Клавдий повелел всем Иудеям удалиться из Рима, – пришел к ним,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.3" sblId="Acts 18:3" name="Деяния 18:3" shortName="Деян 18:3" orderIndex="2">и, по одинаковости ремесла, остался у них и работал; ибо ремеслом их было делание палаток.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.4" sblId="Acts 18:4" name="Деяния 18:4" shortName="Деян 18:4" orderIndex="3">Во всякую же субботу он говорил в синагоге и убеждал Иудеев и Еллинов.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.5" sblId="Acts 18:5" name="Деяния 18:5" shortName="Деян 18:5" orderIndex="4">А когда пришли из Македонии Сила и Тимофей, то Павел понуждаем был духом свидетельствовать Иудеям, что Иисус есть Христос.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.6" sblId="Acts 18:6" name="Деяния 18:6" shortName="Деян 18:6" orderIndex="5">Но как они противились и злословили, то он, отрясши одежды свои, сказал к ним: кровь ваша на главах ваших; я чист; отныне иду к язычникам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.7" sblId="Acts 18:7" name="Деяния 18:7" shortName="Деян 18:7" orderIndex="6">И пошел оттуда, и пришел к некоторому чтущему Бога, именем Иусту, которого дом был подле синагоги.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.8" sblId="Acts 18:8" name="Деяния 18:8" shortName="Деян 18:8" orderIndex="7">Крисп же, начальник синагоги, уверовал в Господа со всем домом своим, и многие из Коринфян, слушая, уверовали и крестились.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.9" sblId="Acts 18:9" name="Деяния 18:9" shortName="Деян 18:9" orderIndex="8">Господь же в видении ночью сказал Павлу: не бойся, но говори и не умолкай,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.10" sblId="Acts 18:10" name="Деяния 18:10" shortName="Деян 18:10" orderIndex="9">ибо Я с тобою, и никто не сделает тебе зла, потому что у Меня много людей в этом городе.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.11" sblId="Acts 18:11" name="Деяния 18:11" shortName="Деян 18:11" orderIndex="10">И он оставался там год и шесть месяцев, поучая их слову Божию.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.12" sblId="Acts 18:12" name="Деяния 18:12" shortName="Деян 18:12" orderIndex="11">Между тем, во время проконсульства Галлиона в Ахаии, напали Иудеи единодушно на Павла и привели его пред судилище,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.13" sblId="Acts 18:13" name="Деяния 18:13" shortName="Деян 18:13" orderIndex="12">говоря, что он учит людей чтить Бога не по закону.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.14" sblId="Acts 18:14" name="Деяния 18:14" shortName="Деян 18:14" orderIndex="13">Когда же Павел хотел открыть уста, Галлион сказал Иудеям: Иудеи! если бы какая–нибудь была обида или злой умысел, то я имел бы причину выслушать вас,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.15" sblId="Acts 18:15" name="Деяния 18:15" shortName="Деян 18:15" orderIndex="14">но когда идет спор об учении и об именах и о законе вашем, то разбирайте сами; я не хочу быть судьею в этом.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.16" sblId="Acts 18:16" name="Деяния 18:16" shortName="Деян 18:16" orderIndex="15">И прогнал их от судилища.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.17" sblId="Acts 18:17" name="Деяния 18:17" shortName="Деян 18:17" orderIndex="16">А все Еллины, схватив Сосфена, начальника синагоги, били его перед судилищем; и Галлион нимало не беспокоился о том.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.18" sblId="Acts 18:18" name="Деяния 18:18" shortName="Деян 18:18" orderIndex="17">Павел, пробыв еще довольно дней, простился с братиями и отплыл в Сирию, – и с ним Акила и Прискилла, – остригши голову в Кенхреях, по обету.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.19" sblId="Acts 18:19" name="Деяния 18:19" shortName="Деян 18:19" orderIndex="18">Достигнув Ефеса, оставил их там, а сам вошел в синагогу и рассуждал с Иудеями.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.20" sblId="Acts 18:20" name="Деяния 18:20" shortName="Деян 18:20" orderIndex="19">Когда же они просили его побыть у них долее, он не согласился,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.21" sblId="Acts 18:21" name="Деяния 18:21" shortName="Деян 18:21" orderIndex="20">а простился с ними, сказав: мне нужно непременно провести приближающийся праздник в Иерусалиме; к вам же возвращусь опять, если будет угодно Богу. И отправился из Ефеса. (Акила же и Прискилла остались в Ефесе).</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.22" sblId="Acts 18:22" name="Деяния 18:22" shortName="Деян 18:22" orderIndex="21">Побывав в Кесарии, он приходил [в Иерусалим], приветствовал церковь и отошел в Антиохию.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.23" sblId="Acts 18:23" name="Деяния 18:23" shortName="Деян 18:23" orderIndex="22">И, проведя [там] несколько времени, вышел, и проходил по порядку страну Галатийскую и Фригию, утверждая всех учеников.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.24" sblId="Acts 18:24" name="Деяния 18:24" shortName="Деян 18:24" orderIndex="23">Некто Иудей, именем Аполлос, родом из Александрии, муж красноречивый и сведущий в Писаниях, пришел в Ефес.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.25" sblId="Acts 18:25" name="Деяния 18:25" shortName="Деян 18:25" orderIndex="24">Он был наставлен в начатках пути Господня и, горя духом, говорил и учил о Господе правильно, зная только крещение Иоанново.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.26" sblId="Acts 18:26" name="Деяния 18:26" shortName="Деян 18:26" orderIndex="25">Он начал смело говорить в синагоге. Услышав его, Акила и Прискилла приняли его и точнее объяснили ему путь Господень.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.27" sblId="Acts 18:27" name="Деяния 18:27" shortName="Деян 18:27" orderIndex="26">А когда он вознамерился идти в Ахаию, то братия послали к [тамошним] ученикам, располагая их принять его; и он, прибыв туда, много содействовал уверовавшим благодатью,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.18.28" sblId="Acts 18:28" name="Деяния 18:28" shortName="Деян 18:28" orderIndex="27">ибо он сильно опровергал Иудеев всенародно, доказывая Писаниями, что Иисус есть Христос.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.19" sblId="Acts 19" name="Деяния 19" shortName="Деян 19" orderIndex="18" versesCount="40">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.19.1" sblId="Acts 19:1" name="Деяния 19:1" shortName="Деян 19:1" orderIndex="0">Во время пребывания Аполлоса в Коринфе Павел, пройдя верхние страны, прибыл в Ефес и, найдя [там] некоторых учеников,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.2" sblId="Acts 19:2" name="Деяния 19:2" shortName="Деян 19:2" orderIndex="1">сказал им: приняли ли вы Святаго Духа, уверовав? Они же сказали ему: мы даже и не слыхали, есть ли Дух Святый.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.3" sblId="Acts 19:3" name="Деяния 19:3" shortName="Деян 19:3" orderIndex="2">Он сказал им: во что же вы крестились? Они отвечали: во Иоанново крещение.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.4" sblId="Acts 19:4" name="Деяния 19:4" shortName="Деян 19:4" orderIndex="3">Павел сказал: Иоанн крестил крещением покаяния, говоря людям, чтобы веровали в Грядущего по нем, то есть во Христа Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.5" sblId="Acts 19:5" name="Деяния 19:5" shortName="Деян 19:5" orderIndex="4">Услышав это, они крестились во имя Господа Иисуса,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.6" sblId="Acts 19:6" name="Деяния 19:6" shortName="Деян 19:6" orderIndex="5">и, когда Павел возложил на них руки, нисшел на них Дух Святый, и они стали говорить [иными] языками и пророчествовать.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.7" sblId="Acts 19:7" name="Деяния 19:7" shortName="Деян 19:7" orderIndex="6">Всех их было человек около двенадцати.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.8" sblId="Acts 19:8" name="Деяния 19:8" shortName="Деян 19:8" orderIndex="7">Придя в синагогу, он небоязненно проповедывал три месяца, беседуя и удостоверяя о Царствии Божием.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.9" sblId="Acts 19:9" name="Деяния 19:9" shortName="Деян 19:9" orderIndex="8">Но как некоторые ожесточились и не верили, злословя путь Господень перед народом, то он, оставив их, отделил учеников, и ежедневно проповедывал в училище некоего Тиранна.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.10" sblId="Acts 19:10" name="Деяния 19:10" shortName="Деян 19:10" orderIndex="9">Это продолжалось до двух лет, так что все жители Асии слышали проповедь о Господе Иисусе, как Иудеи, так и Еллины.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.11" sblId="Acts 19:11" name="Деяния 19:11" shortName="Деян 19:11" orderIndex="10">Бог же творил немало чудес руками Павла,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.12" sblId="Acts 19:12" name="Деяния 19:12" shortName="Деян 19:12" orderIndex="11">так что на больных возлагали платки и опоясания с тела его, и у них прекращались болезни, и злые духи выходили из них.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.13" sblId="Acts 19:13" name="Деяния 19:13" shortName="Деян 19:13" orderIndex="12">Даже некоторые из скитающихся Иудейских заклинателей стали употреблять над имеющими злых духов имя Господа Иисуса, говоря: заклинаем вас Иисусом, Которого Павел проповедует.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.14" sblId="Acts 19:14" name="Деяния 19:14" shortName="Деян 19:14" orderIndex="13">Это делали какие–то семь сынов Иудейского первосвященника Скевы.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.15" sblId="Acts 19:15" name="Деяния 19:15" shortName="Деян 19:15" orderIndex="14">Но злой дух сказал в ответ: Иисуса знаю, и Павел мне известен, а вы кто?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.16" sblId="Acts 19:16" name="Деяния 19:16" shortName="Деян 19:16" orderIndex="15">И бросился на них человек, в котором был злой дух, и, одолев их, взял над ними такую силу, что они, нагие и избитые, выбежали из того дома.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.17" sblId="Acts 19:17" name="Деяния 19:17" shortName="Деян 19:17" orderIndex="16">Это сделалось известно всем живущим в Ефесе Иудеям и Еллинам, и напал страх на всех их, и величаемо было имя Господа Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.18" sblId="Acts 19:18" name="Деяния 19:18" shortName="Деян 19:18" orderIndex="17">Многие же из уверовавших приходили, исповедуя и открывая дела свои.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.19" sblId="Acts 19:19" name="Деяния 19:19" shortName="Деян 19:19" orderIndex="18">А из занимавшихся чародейством довольно многие, собрав книги свои, сожгли перед всеми, и сложили цены их, и оказалось их на пятьдесят тысяч [драхм].</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.20" sblId="Acts 19:20" name="Деяния 19:20" shortName="Деян 19:20" orderIndex="19">С такою силою возрастало и возмогало слово Господне.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.21" sblId="Acts 19:21" name="Деяния 19:21" shortName="Деян 19:21" orderIndex="20">Когда же это совершилось, Павел положил в духе, пройдя Македонию и Ахаию, идти в Иерусалим, сказав: побывав там, я должен видеть и Рим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.22" sblId="Acts 19:22" name="Деяния 19:22" shortName="Деян 19:22" orderIndex="21">И, послав в Македонию двоих из служивших ему, Тимофея и Ераста, сам остался на время в Асии.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.23" sblId="Acts 19:23" name="Деяния 19:23" shortName="Деян 19:23" orderIndex="22">В то время произошел немалый мятеж против пути Господня,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.24" sblId="Acts 19:24" name="Деяния 19:24" shortName="Деян 19:24" orderIndex="23">ибо некто серебряник, именем Димитрий, делавший серебряные храмы Артемиды и доставлявший художникам немалую прибыль,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.25" sblId="Acts 19:25" name="Деяния 19:25" shortName="Деян 19:25" orderIndex="24">собрав их и других подобных ремесленников, сказал: друзья! вы знаете, что от этого ремесла зависит благосостояние наше;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.26" sblId="Acts 19:26" name="Деяния 19:26" shortName="Деян 19:26" orderIndex="25">между тем вы видите и слышите, что не только в Ефесе, но почти во всей Асии этот Павел своими убеждениями совратил немалое число людей, говоря, что делаемые руками человеческими не суть боги.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.27" sblId="Acts 19:27" name="Деяния 19:27" shortName="Деян 19:27" orderIndex="26">А это нам угрожает тем, что не только ремесло наше придет в презрение, но и храм великой богини Артемиды ничего не будет значить, и испровергнется величие той, которую почитает вся Асия и вселенная.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.28" sblId="Acts 19:28" name="Деяния 19:28" shortName="Деян 19:28" orderIndex="27">Выслушав это, они исполнились ярости и стали кричать, говоря: велика Артемида Ефесская!</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.29" sblId="Acts 19:29" name="Деяния 19:29" shortName="Деян 19:29" orderIndex="28">И весь город наполнился смятением. Схватив Македонян Гаия и Аристарха, спутников Павловых, они единодушно устремились на зрелище.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.30" sblId="Acts 19:30" name="Деяния 19:30" shortName="Деян 19:30" orderIndex="29">Когда же Павел хотел войти в народ, ученики не допустили его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.31" sblId="Acts 19:31" name="Деяния 19:31" shortName="Деян 19:31" orderIndex="30">Также и некоторые из Асийских начальников, будучи друзьями его, послав к нему, просили не показываться на зрелище.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.32" sblId="Acts 19:32" name="Деяния 19:32" shortName="Деян 19:32" orderIndex="31">Между тем одни кричали одно, а другие другое, ибо собрание было беспорядочное, и большая часть [собравшихся] не знали, зачем собрались.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.33" sblId="Acts 19:33" name="Деяния 19:33" shortName="Деян 19:33" orderIndex="32">По предложению Иудеев, из народа вызван был Александр. Дав знак рукою, Александр хотел говорить к народу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.34" sblId="Acts 19:34" name="Деяния 19:34" shortName="Деян 19:34" orderIndex="33">Когда же узнали, что он Иудей, то закричали все в один голос, и около двух часов кричали: велика Артемида Ефесская!</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.35" sblId="Acts 19:35" name="Деяния 19:35" shortName="Деян 19:35" orderIndex="34">Блюститель же порядка, утишив народ, сказал: мужи Ефесские! какой человек не знает, что город Ефес есть служитель великой богини Артемиды и Диопета?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.36" sblId="Acts 19:36" name="Деяния 19:36" shortName="Деян 19:36" orderIndex="35">Если же в этом нет спора, то надобно вам быть спокойными и не поступать опрометчиво.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.37" sblId="Acts 19:37" name="Деяния 19:37" shortName="Деян 19:37" orderIndex="36">А вы привели этих мужей, которые ни храма Артемидина не обокрали, ни богини вашей не хулили.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.38" sblId="Acts 19:38" name="Деяния 19:38" shortName="Деян 19:38" orderIndex="37">Если же Димитрий и другие с ним художники имеют жалобу на кого–нибудь, то есть судебные собрания и есть проконсулы: пусть жалуются друг на друга.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.39" sblId="Acts 19:39" name="Деяния 19:39" shortName="Деян 19:39" orderIndex="38">А если вы ищете чего–нибудь другого, то это будет решено в законном собрании.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.19.40" sblId="Acts 19:40" name="Деяния 19:40" shortName="Деян 19:40" orderIndex="39">Ибо мы находимся в опасности – за происшедшее ныне быть обвиненными в возмущении, так как нет никакой причины, которою мы могли бы оправдать такое сборище. Сказав это, он распустил собрание.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.20" sblId="Acts 20" name="Деяния 20" shortName="Деян 20" orderIndex="19" versesCount="38">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.20.1" sblId="Acts 20:1" name="Деяния 20:1" shortName="Деян 20:1" orderIndex="0">По прекращении мятежа Павел, призвав учеников и дав им наставления и простившись с ними, вышел и пошел в Македонию.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.2" sblId="Acts 20:2" name="Деяния 20:2" shortName="Деян 20:2" orderIndex="1">Пройдя же те места и преподав [верующим] обильные наставления, пришел в Елладу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.3" sblId="Acts 20:3" name="Деяния 20:3" shortName="Деян 20:3" orderIndex="2">[Там] пробыл он три месяца. Когда же, по случаю возмущения, сделанного против него Иудеями, он хотел отправиться в Сирию, то пришло ему на мысль возвратиться через Македонию.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.4" sblId="Acts 20:4" name="Деяния 20:4" shortName="Деян 20:4" orderIndex="3">Его сопровождали до Асии Сосипатр Пирров, Вериянин, и из Фессалоникийцев Аристарх и Секунд, и Гаий Дервянин и Тимофей, и Асийцы Тихик и Трофим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.5" sblId="Acts 20:5" name="Деяния 20:5" shortName="Деян 20:5" orderIndex="4">Они, пойдя вперед, ожидали нас в Троаде.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.6" sblId="Acts 20:6" name="Деяния 20:6" shortName="Деян 20:6" orderIndex="5">А мы, после дней опресночных, отплыли из Филипп и дней в пять прибыли к ним в Троаду, где пробыли семь дней.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.7" sblId="Acts 20:7" name="Деяния 20:7" shortName="Деян 20:7" orderIndex="6">В первый же день недели, когда ученики собрались для преломления хлеба, Павел, намереваясь отправиться в следующий день, беседовал с ними и продолжил слово до полуночи.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.8" sblId="Acts 20:8" name="Деяния 20:8" shortName="Деян 20:8" orderIndex="7">В горнице, где мы собрались, было довольно светильников.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.9" sblId="Acts 20:9" name="Деяния 20:9" shortName="Деян 20:9" orderIndex="8">Во время продолжительной беседы Павловой один юноша, именем Евтих, сидевший на окне, погрузился в глубокий сон и, пошатнувшись, сонный упал вниз с третьего жилья, и поднят мертвым.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.10" sblId="Acts 20:10" name="Деяния 20:10" shortName="Деян 20:10" orderIndex="9">Павел, сойдя, пал на него и, обняв его, сказал: не тревожьтесь, ибо душа его в нем.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.11" sblId="Acts 20:11" name="Деяния 20:11" shortName="Деян 20:11" orderIndex="10">Взойдя же и преломив хлеб и вкусив, беседовал довольно, даже до рассвета, и потом вышел.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.12" sblId="Acts 20:12" name="Деяния 20:12" shortName="Деян 20:12" orderIndex="11">Между тем отрока привели живого, и немало утешились.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.13" sblId="Acts 20:13" name="Деяния 20:13" shortName="Деян 20:13" orderIndex="12">Мы пошли вперед на корабль и поплыли в Асс, чтобы взять оттуда Павла; ибо он так приказал нам, намереваясь сам идти пешком.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.14" sblId="Acts 20:14" name="Деяния 20:14" shortName="Деян 20:14" orderIndex="13">Когда же он сошелся с нами в Ассе, то, взяв его, мы прибыли в Митилину.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.15" sblId="Acts 20:15" name="Деяния 20:15" shortName="Деян 20:15" orderIndex="14">И, отплыв оттуда, в следующий день мы остановились против Хиоса, а на другой пристали к Самосу и, побывав в Трогиллии, в следующий [день] прибыли в Милит,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.16" sblId="Acts 20:16" name="Деяния 20:16" shortName="Деян 20:16" orderIndex="15">ибо Павлу рассудилось миновать Ефес, чтобы не замедлить ему в Асии; потому что он поспешал, если можно, в день Пятидесятницы быть в Иерусалиме.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.17" sblId="Acts 20:17" name="Деяния 20:17" shortName="Деян 20:17" orderIndex="16">Из Милита же послав в Ефес, он призвал пресвитеров церкви,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.18" sblId="Acts 20:18" name="Деяния 20:18" shortName="Деян 20:18" orderIndex="17">и, когда они пришли к нему, он сказал им: вы знаете, как я с первого дня, в который пришел в Асию, все время был с вами,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.19" sblId="Acts 20:19" name="Деяния 20:19" shortName="Деян 20:19" orderIndex="18">работая Господу со всяким смиренномудрием и многими слезами, среди искушений, приключавшихся мне по злоумышлениям Иудеев;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.20" sblId="Acts 20:20" name="Деяния 20:20" shortName="Деян 20:20" orderIndex="19">как я не пропустил ничего полезного, о чем вам не проповедывал бы и чему не учил бы вас всенародно и по домам,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.21" sblId="Acts 20:21" name="Деяния 20:21" shortName="Деян 20:21" orderIndex="20">возвещая Иудеям и Еллинам покаяние пред Богом и веру в Господа нашего Иисуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.22" sblId="Acts 20:22" name="Деяния 20:22" shortName="Деян 20:22" orderIndex="21">И вот, ныне я, по влечению Духа, иду в Иерусалим, не зная, что там встретится со мною;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.23" sblId="Acts 20:23" name="Деяния 20:23" shortName="Деян 20:23" orderIndex="22">только Дух Святый по всем городам свидетельствует, говоря, что узы и скорби ждут меня.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.24" sblId="Acts 20:24" name="Деяния 20:24" shortName="Деян 20:24" orderIndex="23">Но я ни на что не взираю и не дорожу своею жизнью, только бы с радостью совершить поприще мое и служение, которое я принял от Господа Иисуса, проповедать Евангелие благодати Божией.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.25" sblId="Acts 20:25" name="Деяния 20:25" shortName="Деян 20:25" orderIndex="24">И ныне, вот, я знаю, что уже не увидите лица моего все вы, между которыми ходил я, проповедуя Царствие Божие.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.26" sblId="Acts 20:26" name="Деяния 20:26" shortName="Деян 20:26" orderIndex="25">Посему свидетельствую вам в нынешний день, что чист я от крови всех,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.27" sblId="Acts 20:27" name="Деяния 20:27" shortName="Деян 20:27" orderIndex="26">ибо я не упускал возвещать вам всю волю Божию.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.28" sblId="Acts 20:28" name="Деяния 20:28" shortName="Деян 20:28" orderIndex="27">Итак внимайте себе и всему стаду, в котором Дух Святый поставил вас блюстителями, пасти Церковь Господа и Бога, которую Он приобрел Себе Кровию Своею.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.29" sblId="Acts 20:29" name="Деяния 20:29" shortName="Деян 20:29" orderIndex="28">Ибо я знаю, что, по отшествии моем, войдут к вам лютые волки, не щадящие стада;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.30" sblId="Acts 20:30" name="Деяния 20:30" shortName="Деян 20:30" orderIndex="29">и из вас самих восстанут люди, которые будут говорить превратно, дабы увлечь учеников за собою.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.31" sblId="Acts 20:31" name="Деяния 20:31" shortName="Деян 20:31" orderIndex="30">Посему бодрствуйте, памятуя, что я три года день и ночь непрестанно со слезами учил каждого из вас.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.32" sblId="Acts 20:32" name="Деяния 20:32" shortName="Деян 20:32" orderIndex="31">И ныне предаю вас, братия, Богу и слову благодати Его, могущему назидать [вас] более и дать вам наследие со всеми освященными.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.33" sblId="Acts 20:33" name="Деяния 20:33" shortName="Деян 20:33" orderIndex="32">Ни серебра, ни золота, ни одежды я ни от кого не пожелал:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.34" sblId="Acts 20:34" name="Деяния 20:34" shortName="Деян 20:34" orderIndex="33">сами знаете, что нуждам моим и [нуждам] бывших при мне послужили руки мои сии.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.35" sblId="Acts 20:35" name="Деяния 20:35" shortName="Деян 20:35" orderIndex="34">Во всем показал я вам, что, так трудясь, надобно поддерживать слабых и памятовать слова Господа Иисуса, ибо Он Сам сказал: "блаженнее давать, нежели принимать".</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.36" sblId="Acts 20:36" name="Деяния 20:36" shortName="Деян 20:36" orderIndex="35">Сказав это, он преклонил колени свои и со всеми ими помолился.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.37" sblId="Acts 20:37" name="Деяния 20:37" shortName="Деян 20:37" orderIndex="36">Тогда немалый плач был у всех, и, падая на выю Павла, целовали его,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.20.38" sblId="Acts 20:38" name="Деяния 20:38" shortName="Деян 20:38" orderIndex="37">скорбя особенно от сказанного им слова, что они уже не увидят лица его. И провожали его до корабля.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.21" sblId="Acts 21" name="Деяния 21" shortName="Деян 21" orderIndex="20" versesCount="40">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.21.1" sblId="Acts 21:1" name="Деяния 21:1" shortName="Деян 21:1" orderIndex="0">Когда же мы, расставшись с ними, отплыли, то прямо пришли в Кос, на другой день в Родос и оттуда в Патару,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.2" sblId="Acts 21:2" name="Деяния 21:2" shortName="Деян 21:2" orderIndex="1">и, найдя корабль, идущий в Финикию, взошли на него и отплыли.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.3" sblId="Acts 21:3" name="Деяния 21:3" shortName="Деян 21:3" orderIndex="2">Быв в виду Кипра и оставив его слева, мы плыли в Сирию, и пристали в Тире, ибо тут надлежало сложить груз с корабля.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.4" sblId="Acts 21:4" name="Деяния 21:4" shortName="Деян 21:4" orderIndex="3">И, найдя учеников, пробыли там семь дней. Они, по [внушению] Духа, говорили Павлу, чтобы он не ходил в Иерусалим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.5" sblId="Acts 21:5" name="Деяния 21:5" shortName="Деян 21:5" orderIndex="4">Проведя эти дни, мы вышли и пошли, и нас провожали все с женами и детьми даже за город; а на берегу, преклонив колени, помолились.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.6" sblId="Acts 21:6" name="Деяния 21:6" shortName="Деян 21:6" orderIndex="5">И, простившись друг с другом, мы вошли в корабль, а они возвратились домой.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.7" sblId="Acts 21:7" name="Деяния 21:7" shortName="Деян 21:7" orderIndex="6">Мы же, совершив плавание, прибыли из Тира в Птолемаиду, где, приветствовав братьев, пробыли у них один день.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.8" sblId="Acts 21:8" name="Деяния 21:8" shortName="Деян 21:8" orderIndex="7">А на другой день Павел и мы, бывшие с ним, выйдя, пришли в Кесарию и, войдя в дом Филиппа благовестника, одного из семи [диаконов], остались у него.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.9" sblId="Acts 21:9" name="Деяния 21:9" shortName="Деян 21:9" orderIndex="8">У него были четыре дочери девицы, пророчествующие.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.10" sblId="Acts 21:10" name="Деяния 21:10" shortName="Деян 21:10" orderIndex="9">Между тем как мы пребывали у них многие дни, пришел из Иудеи некто пророк, именем Агав,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.11" sblId="Acts 21:11" name="Деяния 21:11" shortName="Деян 21:11" orderIndex="10">и, войдя к нам, взял пояс Павлов и, связав себе руки и ноги, сказал: так говорит Дух Святый: мужа, чей этот пояс, так свяжут в Иерусалиме Иудеи и предадут в руки язычников.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.12" sblId="Acts 21:12" name="Деяния 21:12" shortName="Деян 21:12" orderIndex="11">Когда же мы услышали это, то и мы и тамошние просили, чтобы он не ходил в Иерусалим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.13" sblId="Acts 21:13" name="Деяния 21:13" shortName="Деян 21:13" orderIndex="12">Но Павел в ответ сказал: что вы делаете? что плачете и сокрушаете сердце мое? я не только хочу быть узником, но готов умереть в Иерусалиме за имя Господа Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.14" sblId="Acts 21:14" name="Деяния 21:14" shortName="Деян 21:14" orderIndex="13">Когда же мы не могли уговорить его, то успокоились, сказав: да будет воля Господня!</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.15" sblId="Acts 21:15" name="Деяния 21:15" shortName="Деян 21:15" orderIndex="14">После сих дней, приготовившись, пошли мы в Иерусалим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.16" sblId="Acts 21:16" name="Деяния 21:16" shortName="Деян 21:16" orderIndex="15">С нами шли и некоторые ученики из Кесарии, провожая [нас] к некоему давнему ученику, Мнасону Кипрянину, у которого можно было бы нам жить.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.17" sblId="Acts 21:17" name="Деяния 21:17" shortName="Деян 21:17" orderIndex="16">По прибытии нашем в Иерусалим братия радушно приняли нас.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.18" sblId="Acts 21:18" name="Деяния 21:18" shortName="Деян 21:18" orderIndex="17">На другой день Павел пришел с нами к Иакову; пришли и все пресвитеры.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.19" sblId="Acts 21:19" name="Деяния 21:19" shortName="Деян 21:19" orderIndex="18">Приветствовав их, [Павел] рассказывал подробно, что сотворил Бог у язычников служением его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.20" sblId="Acts 21:20" name="Деяния 21:20" shortName="Деян 21:20" orderIndex="19">Они же, выслушав, прославили Бога и сказали ему: видишь, брат, сколько тысяч уверовавших Иудеев, и все они ревнители закона.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.21" sblId="Acts 21:21" name="Деяния 21:21" shortName="Деян 21:21" orderIndex="20">А о тебе наслышались они, что ты всех Иудеев, живущих между язычниками, учишь отступлению от Моисея, говоря, чтобы они не обрезывали детей своих и не поступали по обычаям.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.22" sblId="Acts 21:22" name="Деяния 21:22" shortName="Деян 21:22" orderIndex="21">Итак что же? Верно соберется народ; ибо услышат, что ты пришел.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.23" sblId="Acts 21:23" name="Деяния 21:23" shortName="Деян 21:23" orderIndex="22">Сделай же, что мы скажем тебе: есть у нас четыре человека, имеющие на себе обет.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.24" sblId="Acts 21:24" name="Деяния 21:24" shortName="Деян 21:24" orderIndex="23">Взяв их, очистись с ними, и возьми на себя издержки на [жертву] за них, чтобы остригли себе голову, и узнают все, что слышанное ими о тебе несправедливо, но что и сам ты продолжаешь соблюдать закон.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.25" sblId="Acts 21:25" name="Деяния 21:25" shortName="Деян 21:25" orderIndex="24">А об уверовавших язычниках мы писали, положив, чтобы они ничего такого не наблюдали, а только хранили себя от идоложертвенного, от крови, от удавленины и от блуда.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.26" sblId="Acts 21:26" name="Деяния 21:26" shortName="Деян 21:26" orderIndex="25">Тогда Павел, взяв тех мужей и очистившись с ними, в следующий день вошел в храм и объявил окончание дней очищения, когда должно быть принесено за каждого из них приношение.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.27" sblId="Acts 21:27" name="Деяния 21:27" shortName="Деян 21:27" orderIndex="26">Когда же семь дней оканчивались, тогда Асийские Иудеи, увидев его в храме, возмутили весь народ и наложили на него руки,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.28" sblId="Acts 21:28" name="Деяния 21:28" shortName="Деян 21:28" orderIndex="27">крича: мужи Израильские, помогите! этот человек всех повсюду учит против народа и закона и места сего; притом и Еллинов ввел в храм и осквернил святое место сие.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.29" sblId="Acts 21:29" name="Деяния 21:29" shortName="Деян 21:29" orderIndex="28">Ибо перед тем они видели с ним в городе Трофима Ефесянина и думали, что Павел его ввел в храм.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.30" sblId="Acts 21:30" name="Деяния 21:30" shortName="Деян 21:30" orderIndex="29">Весь город пришел в движение, и сделалось стечение народа; и, схватив Павла, повлекли его вон из храма, и тотчас заперты были двери.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.31" sblId="Acts 21:31" name="Деяния 21:31" shortName="Деян 21:31" orderIndex="30">Когда же они хотели убить его, до тысяченачальника полка дошла весть, что весь Иерусалим возмутился.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.32" sblId="Acts 21:32" name="Деяния 21:32" shortName="Деян 21:32" orderIndex="31">Он, тотчас взяв воинов и сотников, устремился на них; они же, увидев тысяченачальника и воинов, перестали бить Павла.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.33" sblId="Acts 21:33" name="Деяния 21:33" shortName="Деян 21:33" orderIndex="32">Тогда тысяченачальник, приблизившись, взял его и велел сковать двумя цепями, и спрашивал: кто он, и что сделал.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.34" sblId="Acts 21:34" name="Деяния 21:34" shortName="Деян 21:34" orderIndex="33">В народе одни кричали одно, а другие другое. Он же, не могши по причине смятения узнать ничего верного, повелел вести его в крепость.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.35" sblId="Acts 21:35" name="Деяния 21:35" shortName="Деян 21:35" orderIndex="34">Когда же он был на лестнице, то воинам пришлось нести его по причине стеснения от народа,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.36" sblId="Acts 21:36" name="Деяния 21:36" shortName="Деян 21:36" orderIndex="35">ибо множество народа следовало и кричало: смерть ему!</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.37" sblId="Acts 21:37" name="Деяния 21:37" shortName="Деян 21:37" orderIndex="36">При входе в крепость Павел сказал тысяченачальнику: можно ли мне сказать тебе нечто? А тот сказал: ты знаешь по–гречески?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.38" sblId="Acts 21:38" name="Деяния 21:38" shortName="Деян 21:38" orderIndex="37">Так не ты ли тот Египтянин, который перед сими днями произвел возмущение и вывел в пустыню четыре тысячи человек разбойников?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.39" sblId="Acts 21:39" name="Деяния 21:39" shortName="Деян 21:39" orderIndex="38">Павел же сказал: я Иудеянин, Тарсянин, гражданин небезызвестного Киликийского города; прошу тебя, позволь мне говорить к народу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.21.40" sblId="Acts 21:40" name="Деяния 21:40" shortName="Деян 21:40" orderIndex="39">Когда же тот позволил, Павел, стоя на лестнице, дал знак рукою народу; и, когда сделалось глубокое молчание, начал говорить на еврейском языке так:</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.22" sblId="Acts 22" name="Деяния 22" shortName="Деян 22" orderIndex="21" versesCount="30">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.22.1" sblId="Acts 22:1" name="Деяния 22:1" shortName="Деян 22:1" orderIndex="0">Мужи братия и отцы! выслушайте теперь мое оправдание перед вами.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.2" sblId="Acts 22:2" name="Деяния 22:2" shortName="Деян 22:2" orderIndex="1">Услышав же, что он заговорил с ними на еврейском языке, они еще более утихли. Он сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.3" sblId="Acts 22:3" name="Деяния 22:3" shortName="Деян 22:3" orderIndex="2">я Иудеянин, родившийся в Тарсе Киликийском, воспитанный в сем городе при ногах Гамалиила, тщательно наставленный в отеческом законе, ревнитель по Боге, как и все вы ныне.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.4" sblId="Acts 22:4" name="Деяния 22:4" shortName="Деян 22:4" orderIndex="3">Я даже до смерти гнал [последователей] сего учения, связывая и предавая в темницу и мужчин и женщин,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.5" sblId="Acts 22:5" name="Деяния 22:5" shortName="Деян 22:5" orderIndex="4">как засвидетельствует о мне первосвященник и все старейшины, от которых и письма взяв к братиям, живущим в Дамаске, я шел, чтобы тамошних привести в оковах в Иерусалим на истязание.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.6" sblId="Acts 22:6" name="Деяния 22:6" shortName="Деян 22:6" orderIndex="5">Когда же я был в пути и приближался к Дамаску, около полудня вдруг осиял меня великий свет с неба.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.7" sblId="Acts 22:7" name="Деяния 22:7" shortName="Деян 22:7" orderIndex="6">Я упал на землю и услышал голос, говоривший мне: Савл, Савл! что ты гонишь Меня?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.8" sblId="Acts 22:8" name="Деяния 22:8" shortName="Деян 22:8" orderIndex="7">Я отвечал: кто Ты, Господи? Он сказал мне: Я Иисус Назорей, Которого ты гонишь.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.9" sblId="Acts 22:9" name="Деяния 22:9" shortName="Деян 22:9" orderIndex="8">Бывшие же со мною свет видели, и пришли в страх; но голоса Говорившего мне не слыхали.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.10" sblId="Acts 22:10" name="Деяния 22:10" shortName="Деян 22:10" orderIndex="9">Тогда я сказал: Господи! что мне делать? Господь же сказал мне: встань и иди в Дамаск, и там тебе сказано будет все, что назначено тебе делать.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.11" sblId="Acts 22:11" name="Деяния 22:11" shortName="Деян 22:11" orderIndex="10">А как я от славы света того лишился зрения, то бывшие со мною за руку привели меня в Дамаск.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.12" sblId="Acts 22:12" name="Деяния 22:12" shortName="Деян 22:12" orderIndex="11">Некто Анания, муж благочестивый по закону, одобряемый всеми Иудеями, живущими в Дамаске,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.13" sblId="Acts 22:13" name="Деяния 22:13" shortName="Деян 22:13" orderIndex="12">пришел ко мне и, подойдя, сказал мне: брат Савл! прозри. И я тотчас увидел его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.14" sblId="Acts 22:14" name="Деяния 22:14" shortName="Деян 22:14" orderIndex="13">Он же сказал мне: Бог отцов наших предъизбрал тебя, чтобы ты познал волю Его, увидел Праведника и услышал глас из уст Его,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.15" sblId="Acts 22:15" name="Деяния 22:15" shortName="Деян 22:15" orderIndex="14">потому что ты будешь Ему свидетелем пред всеми людьми о том, что ты видел и слышал.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.16" sblId="Acts 22:16" name="Деяния 22:16" shortName="Деян 22:16" orderIndex="15">Итак, что ты медлишь? Встань, крестись и омой грехи твои, призвав имя Господа Иисуса,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.17" sblId="Acts 22:17" name="Деяния 22:17" shortName="Деян 22:17" orderIndex="16">Когда же я возвратился в Иерусалим и молился в храме, пришел я в исступление,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.18" sblId="Acts 22:18" name="Деяния 22:18" shortName="Деян 22:18" orderIndex="17">и увидел Его, и Он сказал мне: поспеши и выйди скорее из Иерусалима, потому что [здесь] не примут твоего свидетельства о Мне.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.19" sblId="Acts 22:19" name="Деяния 22:19" shortName="Деян 22:19" orderIndex="18">Я сказал: Господи! им известно, что я верующих в Тебя заключал в темницы и бил в синагогах,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.20" sblId="Acts 22:20" name="Деяния 22:20" shortName="Деян 22:20" orderIndex="19">и когда проливалась кровь Стефана, свидетеля Твоего, я там стоял, одобрял убиение его и стерег одежды побивавших его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.21" sblId="Acts 22:21" name="Деяния 22:21" shortName="Деян 22:21" orderIndex="20">И Он сказал мне: иди; Я пошлю тебя далеко к язычникам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.22" sblId="Acts 22:22" name="Деяния 22:22" shortName="Деян 22:22" orderIndex="21">До этого слова слушали его; а за сим подняли крик, говоря: истреби от земли такого! ибо ему не должно жить.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.23" sblId="Acts 22:23" name="Деяния 22:23" shortName="Деян 22:23" orderIndex="22">Между тем как они кричали, метали одежды и бросали пыль на воздух,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.24" sblId="Acts 22:24" name="Деяния 22:24" shortName="Деян 22:24" orderIndex="23">тысяченачальник повелел ввести его в крепость, приказав бичевать его, чтобы узнать, по какой причине так кричали против него.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.25" sblId="Acts 22:25" name="Деяния 22:25" shortName="Деян 22:25" orderIndex="24">Но когда растянули его ремнями, Павел сказал стоявшему сотнику: разве вам позволено бичевать Римского гражданина, да и без суда?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.26" sblId="Acts 22:26" name="Деяния 22:26" shortName="Деян 22:26" orderIndex="25">Услышав это, сотник подошел и донес тысяченачальнику, говоря: смотри, что ты хочешь делать? этот человек – Римский гражданин.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.27" sblId="Acts 22:27" name="Деяния 22:27" shortName="Деян 22:27" orderIndex="26">Тогда тысяченачальник, подойдя к нему, сказал: скажи мне, ты Римский гражданин? Он сказал: да.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.28" sblId="Acts 22:28" name="Деяния 22:28" shortName="Деян 22:28" orderIndex="27">Тысяченачальник отвечал: я за большие деньги приобрел это гражданство. Павел же сказал: а я и родился в нем.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.29" sblId="Acts 22:29" name="Деяния 22:29" shortName="Деян 22:29" orderIndex="28">Тогда тотчас отступили от него хотевшие пытать его. А тысяченачальник, узнав, что он Римский гражданин, испугался, что связал его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.22.30" sblId="Acts 22:30" name="Деяния 22:30" shortName="Деян 22:30" orderIndex="29">На другой день, желая достоверно узнать, в чем обвиняют его Иудеи, освободил его от оков и повелел собраться первосвященникам и всему синедриону и, выведя Павла, поставил его перед ними.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.23" sblId="Acts 23" name="Деяния 23" shortName="Деян 23" orderIndex="22" versesCount="35">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.23.1" sblId="Acts 23:1" name="Деяния 23:1" shortName="Деян 23:1" orderIndex="0">Павел, устремив взор на синедрион, сказал: мужи братия! я всею доброю совестью жил пред Богом до сего дня.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.2" sblId="Acts 23:2" name="Деяния 23:2" shortName="Деян 23:2" orderIndex="1">Первосвященник же Анания стоявшим перед ним приказал бить его по устам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.3" sblId="Acts 23:3" name="Деяния 23:3" shortName="Деян 23:3" orderIndex="2">Тогда Павел сказал ему: Бог будет бить тебя, стена подбеленная! ты сидишь, чтобы судить по закону, и, вопреки закону, велишь бить меня.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.4" sblId="Acts 23:4" name="Деяния 23:4" shortName="Деян 23:4" orderIndex="3">Предстоящие же сказали: первосвященника Божия поносишь?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.5" sblId="Acts 23:5" name="Деяния 23:5" shortName="Деян 23:5" orderIndex="4">Павел сказал: я не знал, братия, что он первосвященник; ибо написано: начальствующего в народе твоем не злословь.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.6" sblId="Acts 23:6" name="Деяния 23:6" shortName="Деян 23:6" orderIndex="5">Узнав же Павел, что [тут] одна часть саддукеев, а другая фарисеев, возгласил в синедрионе: мужи братия! я фарисей, сын фарисея; за чаяние воскресения мертвых меня судят.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.7" sblId="Acts 23:7" name="Деяния 23:7" shortName="Деян 23:7" orderIndex="6">Когда же он сказал это, произошла распря между фарисеями и саддукеями, и собрание разделилось.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.8" sblId="Acts 23:8" name="Деяния 23:8" shortName="Деян 23:8" orderIndex="7">Ибо саддукеи говорят, что нет воскресения, ни Ангела, ни духа; а фарисеи признают и то и другое.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.9" sblId="Acts 23:9" name="Деяния 23:9" shortName="Деян 23:9" orderIndex="8">Сделался большой крик; и, встав, книжники фарисейской стороны спорили, говоря: ничего худого мы не находим в этом человеке; если же дух или Ангел говорил ему, не будем противиться Богу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.10" sblId="Acts 23:10" name="Деяния 23:10" shortName="Деян 23:10" orderIndex="9">Но как раздор увеличился, то тысяченачальник, опасаясь, чтобы они не растерзали Павла, повелел воинам сойти взять его из среды их и отвести в крепость.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.11" sblId="Acts 23:11" name="Деяния 23:11" shortName="Деян 23:11" orderIndex="10">В следующую ночь Господь, явившись ему, сказал: дерзай, Павел; ибо, как ты свидетельствовал о Мне в Иерусалиме, так надлежит тебе свидетельствовать и в Риме.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.12" sblId="Acts 23:12" name="Деяния 23:12" shortName="Деян 23:12" orderIndex="11">С наступлением дня некоторые Иудеи сделали умысел, и заклялись не есть и не пить, доколе не убьют Павла.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.13" sblId="Acts 23:13" name="Деяния 23:13" shortName="Деян 23:13" orderIndex="12">Было же более сорока сделавших такое заклятие.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.14" sblId="Acts 23:14" name="Деяния 23:14" shortName="Деян 23:14" orderIndex="13">Они, придя к первосвященникам и старейшинам, сказали: мы клятвою заклялись не есть ничего, пока не убьем Павла.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.15" sblId="Acts 23:15" name="Деяния 23:15" shortName="Деян 23:15" orderIndex="14">Итак ныне же вы с синедрионом дайте знать тысяченачальнику, чтобы он завтра вывел его к вам, как будто вы хотите точнее рассмотреть дело о нем; мы же, прежде нежели он приблизится, готовы убить его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.16" sblId="Acts 23:16" name="Деяния 23:16" shortName="Деян 23:16" orderIndex="15">Услышав о сем умысле, сын сестры Павловой пришел и, войдя в крепость, уведомил Павла.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.17" sblId="Acts 23:17" name="Деяния 23:17" shortName="Деян 23:17" orderIndex="16">Павел же, призвав одного из сотников, сказал: отведи этого юношу к тысяченачальнику, ибо он имеет нечто сказать ему.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.18" sblId="Acts 23:18" name="Деяния 23:18" shortName="Деян 23:18" orderIndex="17">Тот, взяв его, привел к тысяченачальнику и сказал: узник Павел, призвав меня, просил отвести к тебе этого юношу, который имеет нечто сказать тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.19" sblId="Acts 23:19" name="Деяния 23:19" shortName="Деян 23:19" orderIndex="18">Тысяченачальник, взяв его за руку и отойдя с ним в сторону, спрашивал: что такое имеешь ты сказать мне?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.20" sblId="Acts 23:20" name="Деяния 23:20" shortName="Деян 23:20" orderIndex="19">Он отвечал, что Иудеи согласились просить тебя, чтобы ты завтра вывел Павла пред синедрион, как будто они хотят точнее исследовать дело о нем.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.21" sblId="Acts 23:21" name="Деяния 23:21" shortName="Деян 23:21" orderIndex="20">Но ты не слушай их; ибо его подстерегают более сорока человек из них, которые заклялись не есть и не пить, доколе не убьют его; и они теперь готовы, ожидая твоего распоряжения.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.22" sblId="Acts 23:22" name="Деяния 23:22" shortName="Деян 23:22" orderIndex="21">Тогда тысяченачальник отпустил юношу, сказав: никому не говори, что ты объявил мне это.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.23" sblId="Acts 23:23" name="Деяния 23:23" shortName="Деян 23:23" orderIndex="22">И, призвав двух сотников, сказал: приготовьте мне воинов [пеших] двести, конных семьдесят и стрелков двести, чтобы с третьего часа ночи шли в Кесарию.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.24" sblId="Acts 23:24" name="Деяния 23:24" shortName="Деян 23:24" orderIndex="23">Приготовьте также ослов, чтобы, посадив Павла, препроводить его к правителю Феликсу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.25" sblId="Acts 23:25" name="Деяния 23:25" shortName="Деян 23:25" orderIndex="24">Написал и письмо следующего содержания:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.26" sblId="Acts 23:26" name="Деяния 23:26" shortName="Деян 23:26" orderIndex="25">"Клавдий Лисий достопочтенному правителю Феликсу – радоваться.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.27" sblId="Acts 23:27" name="Деяния 23:27" shortName="Деян 23:27" orderIndex="26">Сего человека Иудеи схватили и готовы были убить; я, придя с воинами, отнял его, узнав, что он Римский гражданин.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.28" sblId="Acts 23:28" name="Деяния 23:28" shortName="Деян 23:28" orderIndex="27">Потом, желая узнать, в чем обвиняли его, привел его в синедрион их</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.29" sblId="Acts 23:29" name="Деяния 23:29" shortName="Деян 23:29" orderIndex="28">и нашел, что его обвиняют в спорных мнениях, касающихся закона их, но что нет в нем никакой вины, достойной смерти или оков.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.30" sblId="Acts 23:30" name="Деяния 23:30" shortName="Деян 23:30" orderIndex="29">А как до меня дошло, что Иудеи злоумышляют на этого человека, то я немедленно послал его к тебе, приказав и обвинителям говорить на него перед тобою. Будь здоров".</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.31" sblId="Acts 23:31" name="Деяния 23:31" shortName="Деян 23:31" orderIndex="30">Итак воины, по [данному] им приказанию, взяв Павла, повели ночью в Антипатриду.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.32" sblId="Acts 23:32" name="Деяния 23:32" shortName="Деян 23:32" orderIndex="31">А на другой день, предоставив конным идти с ним, возвратились в крепость.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.33" sblId="Acts 23:33" name="Деяния 23:33" shortName="Деян 23:33" orderIndex="32">А те, придя в Кесарию и отдав письмо правителю, представили ему и Павла.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.34" sblId="Acts 23:34" name="Деяния 23:34" shortName="Деян 23:34" orderIndex="33">Правитель, прочитав письмо, спросил, из какой он области, и, узнав, что из Киликии, сказал:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.23.35" sblId="Acts 23:35" name="Деяния 23:35" shortName="Деян 23:35" orderIndex="34">я выслушаю тебя, когда явятся твои обвинители. И повелел ему быть под стражею в Иродовой претории.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.24" sblId="Acts 24" name="Деяния 24" shortName="Деян 24" orderIndex="23" versesCount="27">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.24.1" sblId="Acts 24:1" name="Деяния 24:1" shortName="Деян 24:1" orderIndex="0">Через пять дней пришел первосвященник Анания со старейшинами и с некоторым ритором Тертуллом, которые жаловались правителю на Павла.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.2" sblId="Acts 24:2" name="Деяния 24:2" shortName="Деян 24:2" orderIndex="1">Когда же он был призван, то Тертулл начал обвинять его, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.3" sblId="Acts 24:3" name="Деяния 24:3" shortName="Деян 24:3" orderIndex="2">всегда и везде со всякою благодарностью признаем мы, что тебе, достопочтенный Феликс, обязаны мы многим миром, и твоему попечению благоустроением сего народа.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.4" sblId="Acts 24:4" name="Деяния 24:4" shortName="Деян 24:4" orderIndex="3">Но, чтобы много не утруждать тебя, прошу тебя выслушать нас кратко, со свойственным тебе снисхождением.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.5" sblId="Acts 24:5" name="Деяния 24:5" shortName="Деян 24:5" orderIndex="4">Найдя сего человека язвою [общества], возбудителем мятежа между иудеями, живущими по вселенной, и представителем Назорейской ереси,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.6" sblId="Acts 24:6" name="Деяния 24:6" shortName="Деян 24:6" orderIndex="5">который отважился даже осквернить храм, мы взяли его и хотели судить его по нашему закону.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.7" sblId="Acts 24:7" name="Деяния 24:7" shortName="Деян 24:7" orderIndex="6">Но тысяченачальник Лисий, придя, с великим насилием взял его из рук наших и послал к тебе,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.8" sblId="Acts 24:8" name="Деяния 24:8" shortName="Деян 24:8" orderIndex="7">повелев и нам, обвинителям его, идти к тебе. Ты можешь сам, разобрав, узнать от него о всем том, в чем мы обвиняем его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.9" sblId="Acts 24:9" name="Деяния 24:9" shortName="Деян 24:9" orderIndex="8">И Иудеи подтвердили, сказав, что это так.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.10" sblId="Acts 24:10" name="Деяния 24:10" shortName="Деян 24:10" orderIndex="9">Павел же, когда правитель дал ему знак говорить, отвечал: зная, что ты многие годы справедливо судишь народ сей, я тем свободнее буду защищать мое дело.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.11" sblId="Acts 24:11" name="Деяния 24:11" shortName="Деян 24:11" orderIndex="10">Ты можешь узнать, что не более двенадцати дней тому, как я пришел в Иерусалим для поклонения.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.12" sblId="Acts 24:12" name="Деяния 24:12" shortName="Деян 24:12" orderIndex="11">И ни в святилище, ни в синагогах, ни по городу они не находили меня с кем–либо спорящим или производящим народное возмущение,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.13" sblId="Acts 24:13" name="Деяния 24:13" shortName="Деян 24:13" orderIndex="12">и не могут доказать того, в чем теперь обвиняют меня.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.14" sblId="Acts 24:14" name="Деяния 24:14" shortName="Деян 24:14" orderIndex="13">Но в том признаюсь тебе, что по учению, которое они называют ересью, я действительно служу Богу отцов [моих], веруя всему, написанному в законе и пророках,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.15" sblId="Acts 24:15" name="Деяния 24:15" shortName="Деян 24:15" orderIndex="14">имея надежду на Бога, что будет воскресение мертвых, праведных и неправедных, чего и сами они ожидают.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.16" sblId="Acts 24:16" name="Деяния 24:16" shortName="Деян 24:16" orderIndex="15">Посему и сам подвизаюсь всегда иметь непорочную совесть пред Богом и людьми.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.17" sblId="Acts 24:17" name="Деяния 24:17" shortName="Деян 24:17" orderIndex="16">После многих лет я пришел, чтобы доставить милостыню народу моему и приношения.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.18" sblId="Acts 24:18" name="Деяния 24:18" shortName="Деян 24:18" orderIndex="17">При сем нашли меня, очистившегося в храме не с народом и не с шумом.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.19" sblId="Acts 24:19" name="Деяния 24:19" shortName="Деян 24:19" orderIndex="18">[Это были] некоторые Асийские Иудеи, которым надлежало бы предстать пред тебя и обвинять меня, если что имеют против меня.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.20" sblId="Acts 24:20" name="Деяния 24:20" shortName="Деян 24:20" orderIndex="19">Или пусть сии самые скажут, какую нашли они во мне неправду, когда я стоял перед синедрионом,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.21" sblId="Acts 24:21" name="Деяния 24:21" shortName="Деян 24:21" orderIndex="20">разве только то одно слово, которое громко произнес я, стоя между ними, что за [учение о] воскресении мертвых я ныне судим вами.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.22" sblId="Acts 24:22" name="Деяния 24:22" shortName="Деян 24:22" orderIndex="21">Выслушав это, Феликс отсрочил [дело] их, сказав: рассмотрю ваше дело, когда придет тысяченачальник Лисий, и я обстоятельно узнаю об этом учении.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.23" sblId="Acts 24:23" name="Деяния 24:23" shortName="Деян 24:23" orderIndex="22">А Павла приказал сотнику стеречь, но не стеснять его и не запрещать никому из его близких служить ему или приходить к нему.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.24" sblId="Acts 24:24" name="Деяния 24:24" shortName="Деян 24:24" orderIndex="23">Через несколько дней Феликс, придя с Друзиллою, женою своею, Иудеянкою, призвал Павла, и слушал его о вере во Христа Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.25" sblId="Acts 24:25" name="Деяния 24:25" shortName="Деян 24:25" orderIndex="24">И как он говорил о правде, о воздержании и о будущем суде, то Феликс пришел в страх и отвечал: теперь пойди, а когда найду время, позову тебя.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.26" sblId="Acts 24:26" name="Деяния 24:26" shortName="Деян 24:26" orderIndex="25">Притом же надеялся он, что Павел даст ему денег, чтобы отпустил его: посему часто призывал его и беседовал с ним.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.24.27" sblId="Acts 24:27" name="Деяния 24:27" shortName="Деян 24:27" orderIndex="26">Но по прошествии двух лет на место Феликса поступил Порций Фест. Желая доставить удовольствие Иудеям, Феликс оставил Павла в узах.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.25" sblId="Acts 25" name="Деяния 25" shortName="Деян 25" orderIndex="24" versesCount="27">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.25.1" sblId="Acts 25:1" name="Деяния 25:1" shortName="Деян 25:1" orderIndex="0">Фест, прибыв в область, через три дня отправился из Кесарии в Иерусалим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.2" sblId="Acts 25:2" name="Деяния 25:2" shortName="Деян 25:2" orderIndex="1">Тогда первосвященник и знатнейшие из Иудеев явились к нему [с] [жалобою] на Павла и убеждали его,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.3" sblId="Acts 25:3" name="Деяния 25:3" shortName="Деян 25:3" orderIndex="2">прося, чтобы он сделал милость, вызвал его в Иерусалим; и злоумышляли убить его на дороге.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.4" sblId="Acts 25:4" name="Деяния 25:4" shortName="Деян 25:4" orderIndex="3">Но Фест отвечал, что Павел содержится в Кесарии под стражею и что он сам скоро отправится туда.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.5" sblId="Acts 25:5" name="Деяния 25:5" shortName="Деян 25:5" orderIndex="4">Итак, сказал он, которые из вас могут, пусть пойдут со мною, и если есть что–нибудь за этим человеком, пусть обвиняют его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.6" sblId="Acts 25:6" name="Деяния 25:6" shortName="Деян 25:6" orderIndex="5">Пробыв же у них не больше восьми или десяти дней, возвратился в Кесарию, и на другой день, сев на судейское место, повелел привести Павла.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.7" sblId="Acts 25:7" name="Деяния 25:7" shortName="Деян 25:7" orderIndex="6">Когда он явился, стали кругом пришедшие из Иерусалима Иудеи, принося на Павла многие и тяжкие обвинения, которых не могли доказать.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.8" sblId="Acts 25:8" name="Деяния 25:8" shortName="Деян 25:8" orderIndex="7">Он же в оправдание свое сказал: я не сделал никакого преступления ни против закона Иудейского, ни против храма, ни против кесаря.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.9" sblId="Acts 25:9" name="Деяния 25:9" shortName="Деян 25:9" orderIndex="8">Фест, желая сделать угождение Иудеям, сказал в ответ Павлу: хочешь ли идти в Иерусалим, чтобы я там судил тебя в этом?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.10" sblId="Acts 25:10" name="Деяния 25:10" shortName="Деян 25:10" orderIndex="9">Павел сказал: я стою перед судом кесаревым, где мне и следует быть судиму. Иудеев я ничем не обидел, как и ты хорошо знаешь.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.11" sblId="Acts 25:11" name="Деяния 25:11" shortName="Деян 25:11" orderIndex="10">Ибо, если я неправ и сделал что–нибудь, достойное смерти, то не отрекаюсь умереть; а если ничего того нет, в чем сии обвиняют меня, то никто не может выдать меня им. Требую суда кесарева.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.12" sblId="Acts 25:12" name="Деяния 25:12" shortName="Деян 25:12" orderIndex="11">Тогда Фест, поговорив с советом, отвечал: ты потребовал суда кесарева, к кесарю и отправишься.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.13" sblId="Acts 25:13" name="Деяния 25:13" shortName="Деян 25:13" orderIndex="12">Через несколько дней царь Агриппа и Вереника прибыли в Кесарию поздравить Феста.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.14" sblId="Acts 25:14" name="Деяния 25:14" shortName="Деян 25:14" orderIndex="13">И как они провели там много дней, то Фест предложил царю дело Павлово, говоря: [здесь] есть человек, оставленный Феликсом в узах,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.15" sblId="Acts 25:15" name="Деяния 25:15" shortName="Деян 25:15" orderIndex="14">на которого, в бытность мою в Иерусалиме, [с жалобою] явились первосвященники и старейшины Иудейские, требуя осуждения его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.16" sblId="Acts 25:16" name="Деяния 25:16" shortName="Деян 25:16" orderIndex="15">Я отвечал им, что у Римлян нет обыкновения выдавать какого–нибудь человека на смерть, прежде нежели обвиняемый будет иметь обвинителей налицо и получит свободу защищаться против обвинения.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.17" sblId="Acts 25:17" name="Деяния 25:17" shortName="Деян 25:17" orderIndex="16">Когда же они пришли сюда, то, без всякого отлагательства, на другой же день сел я на судейское место и повелел привести того человека.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.18" sblId="Acts 25:18" name="Деяния 25:18" shortName="Деян 25:18" orderIndex="17">Обступив его, обвинители не представили ни одного из обвинений, какие я предполагал;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.19" sblId="Acts 25:19" name="Деяния 25:19" shortName="Деян 25:19" orderIndex="18">но они имели некоторые споры с ним об их Богопочитании и о каком–то Иисусе умершем, о Котором Павел утверждал, что Он жив.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.20" sblId="Acts 25:20" name="Деяния 25:20" shortName="Деян 25:20" orderIndex="19">Затрудняясь в решении этого вопроса, я сказал: хочет ли он идти в Иерусалим и там быть судимым в этом?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.21" sblId="Acts 25:21" name="Деяния 25:21" shortName="Деян 25:21" orderIndex="20">Но как Павел потребовал, чтобы он оставлен был на рассмотрение Августово, то я велел содержать его под стражею до тех пор, как пошлю его к кесарю.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.22" sblId="Acts 25:22" name="Деяния 25:22" shortName="Деян 25:22" orderIndex="21">Агриппа же сказал Фесту: хотел бы и я послушать этого человека. Завтра же, отвечал тот, услышишь его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.23" sblId="Acts 25:23" name="Деяния 25:23" shortName="Деян 25:23" orderIndex="22">На другой день, когда Агриппа и Вереника пришли с великою пышностью и вошли в судебную палату с тысяченачальниками и знатнейшими гражданами, по приказанию Феста приведен был Павел.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.24" sblId="Acts 25:24" name="Деяния 25:24" shortName="Деян 25:24" orderIndex="23">И сказал Фест: царь Агриппа и все присутствующие с нами мужи! вы видите того, против которого все множество Иудеев приступали ко мне в Иерусалиме и здесь и кричали, что ему не должно более жить.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.25" sblId="Acts 25:25" name="Деяния 25:25" shortName="Деян 25:25" orderIndex="24">Но я нашел, что он не сделал ничего, достойного смерти; и как он сам потребовал суда у Августа, то я решился послать его [к нему].</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.26" sblId="Acts 25:26" name="Деяния 25:26" shortName="Деян 25:26" orderIndex="25">Я не имею ничего верного написать о нем государю; посему привел его пред вас, и особенно пред тебя, царь Агриппа, дабы, по рассмотрении, было мне что написать.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.25.27" sblId="Acts 25:27" name="Деяния 25:27" shortName="Деян 25:27" orderIndex="26">Ибо, мне кажется, нерассудительно послать узника и не показать обвинений на него.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.26" sblId="Acts 26" name="Деяния 26" shortName="Деян 26" orderIndex="25" versesCount="32">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.26.1" sblId="Acts 26:1" name="Деяния 26:1" shortName="Деян 26:1" orderIndex="0">Агриппа сказал Павлу: позволяется тебе говорить за себя. Тогда Павел, простерши руку, стал говорить в свою защиту:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.2" sblId="Acts 26:2" name="Деяния 26:2" shortName="Деян 26:2" orderIndex="1">царь Агриппа! почитаю себя счастливым, что сегодня могу защищаться перед тобою во всем, в чем обвиняют меня Иудеи,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.3" sblId="Acts 26:3" name="Деяния 26:3" shortName="Деян 26:3" orderIndex="2">тем более, что ты знаешь все обычаи и спорные мнения Иудеев. Посему прошу тебя выслушать меня великодушно.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.4" sblId="Acts 26:4" name="Деяния 26:4" shortName="Деян 26:4" orderIndex="3">Жизнь мою от юности [моей], которую сначала проводил я среди народа моего в Иерусалиме, знают все Иудеи;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.5" sblId="Acts 26:5" name="Деяния 26:5" shortName="Деян 26:5" orderIndex="4">они издавна знают обо мне, если захотят свидетельствовать, что я жил фарисеем по строжайшему в нашем вероисповедании учению.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.6" sblId="Acts 26:6" name="Деяния 26:6" shortName="Деян 26:6" orderIndex="5">И ныне я стою перед судом за надежду на обетование, данное от Бога нашим отцам,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.7" sblId="Acts 26:7" name="Деяния 26:7" shortName="Деян 26:7" orderIndex="6">которого исполнение надеются увидеть наши двенадцать колен, усердно служа [Богу] день и ночь. За сию–то надежду, царь Агриппа, обвиняют меня Иудеи.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.8" sblId="Acts 26:8" name="Деяния 26:8" shortName="Деян 26:8" orderIndex="7">Что же? Неужели вы невероятным почитаете, что Бог воскрешает мертвых?</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.9" sblId="Acts 26:9" name="Деяния 26:9" shortName="Деян 26:9" orderIndex="8">Правда, и я думал, что мне должно много действовать против имени Иисуса Назорея.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.10" sblId="Acts 26:10" name="Деяния 26:10" shortName="Деян 26:10" orderIndex="9">Это я и делал в Иерусалиме: получив власть от первосвященников, я многих святых заключал в темницы, и, когда убивали их, я подавал на то голос;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.11" sblId="Acts 26:11" name="Деяния 26:11" shortName="Деян 26:11" orderIndex="10">и по всем синагогам я многократно мучил их и принуждал хулить [Иисуса] и, в чрезмерной против них ярости, преследовал даже и в чужих городах.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.12" sblId="Acts 26:12" name="Деяния 26:12" shortName="Деян 26:12" orderIndex="11">Для сего, идя в Дамаск со властью и поручением от первосвященников,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.13" sblId="Acts 26:13" name="Деяния 26:13" shortName="Деян 26:13" orderIndex="12">среди дня на дороге я увидел, государь, с неба свет, превосходящий солнечное сияние, осиявший меня и шедших со мною.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.14" sblId="Acts 26:14" name="Деяния 26:14" shortName="Деян 26:14" orderIndex="13">Все мы упали на землю, и я услышал голос, говоривший мне на еврейском языке: Савл, Савл! что ты гонишь Меня? Трудно тебе идти против рожна.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.15" sblId="Acts 26:15" name="Деяния 26:15" shortName="Деян 26:15" orderIndex="14">Я сказал: кто Ты, Господи? Он сказал: "Я Иисус, Которого ты гонишь.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.16" sblId="Acts 26:16" name="Деяния 26:16" shortName="Деян 26:16" orderIndex="15">Но встань и стань на ноги твои; ибо Я для того и явился тебе, чтобы поставить тебя служителем и свидетелем того, что ты видел и что Я открою тебе,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.17" sblId="Acts 26:17" name="Деяния 26:17" shortName="Деян 26:17" orderIndex="16">избавляя тебя от народа Иудейского и от язычников, к которым Я теперь посылаю тебя</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.18" sblId="Acts 26:18" name="Деяния 26:18" shortName="Деян 26:18" orderIndex="17">открыть глаза им, чтобы они обратились от тьмы к свету и от власти сатаны к Богу, и верою в Меня получили прощение грехов и жребий с освященными".</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.19" sblId="Acts 26:19" name="Деяния 26:19" shortName="Деян 26:19" orderIndex="18">Поэтому, царь Агриппа, я не воспротивился небесному видению,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.20" sblId="Acts 26:20" name="Деяния 26:20" shortName="Деян 26:20" orderIndex="19">но сперва жителям Дамаска и Иерусалима, потом всей земле Иудейской и язычникам проповедывал, чтобы они покаялись и обратились к Богу, делая дела, достойные покаяния.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.21" sblId="Acts 26:21" name="Деяния 26:21" shortName="Деян 26:21" orderIndex="20">За это схватили меня Иудеи в храме и покушались растерзать.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.22" sblId="Acts 26:22" name="Деяния 26:22" shortName="Деян 26:22" orderIndex="21">Но, получив помощь от Бога, я до сего дня стою, свидетельствуя малому и великому, ничего не говоря, кроме того, о чем пророки и Моисей говорили, что это будет,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.23" sblId="Acts 26:23" name="Деяния 26:23" shortName="Деян 26:23" orderIndex="22">[то есть] что Христос имел пострадать и, восстав первый из мертвых, возвестить свет народу (Иудейскому) и язычникам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.24" sblId="Acts 26:24" name="Деяния 26:24" shortName="Деян 26:24" orderIndex="23">Когда он так защищался, Фест громким голосом сказал: безумствуешь ты, Павел! большая ученость доводит тебя до сумасшествия.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.25" sblId="Acts 26:25" name="Деяния 26:25" shortName="Деян 26:25" orderIndex="24">Нет, достопочтенный Фест, сказал он, я не безумствую, но говорю слова истины и здравого смысла.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.26" sblId="Acts 26:26" name="Деяния 26:26" shortName="Деян 26:26" orderIndex="25">Ибо знает об этом царь, перед которым и говорю смело. Я отнюдь не верю, чтобы от него было что–нибудь из сего скрыто; ибо это не в углу происходило.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.27" sblId="Acts 26:27" name="Деяния 26:27" shortName="Деян 26:27" orderIndex="26">Веришь ли, царь Агриппа, пророкам? Знаю, что веришь.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.28" sblId="Acts 26:28" name="Деяния 26:28" shortName="Деян 26:28" orderIndex="27">Агриппа сказал Павлу: ты немного не убеждаешь меня сделаться Христианином.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.29" sblId="Acts 26:29" name="Деяния 26:29" shortName="Деян 26:29" orderIndex="28">Павел сказал: молил бы я Бога, чтобы мало ли, много ли, не только ты, но и все, слушающие меня сегодня, сделались такими, как я, кроме этих уз.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.30" sblId="Acts 26:30" name="Деяния 26:30" shortName="Деян 26:30" orderIndex="29">Когда он сказал это, царь и правитель, Вереника и сидевшие с ними встали;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.31" sblId="Acts 26:31" name="Деяния 26:31" shortName="Деян 26:31" orderIndex="30">и, отойдя в сторону, говорили между собою, что этот человек ничего, достойного смерти или уз, не делает.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.26.32" sblId="Acts 26:32" name="Деяния 26:32" shortName="Деян 26:32" orderIndex="31">И сказал Агриппа Фесту: можно было бы освободить этого человека, если бы он не потребовал суда у кесаря. Посему и решился правитель послать его к кесарю.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.27" sblId="Acts 27" name="Деяния 27" shortName="Деян 27" orderIndex="26" versesCount="44">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.27.1" sblId="Acts 27:1" name="Деяния 27:1" shortName="Деян 27:1" orderIndex="0">Когда решено было плыть нам в Италию, то отдали Павла и некоторых других узников сотнику Августова полка, именем Юлию.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.2" sblId="Acts 27:2" name="Деяния 27:2" shortName="Деян 27:2" orderIndex="1">Мы взошли на Адрамитский корабль и отправились, намереваясь плыть около Асийских мест. С нами был Аристарх, Македонянин из Фессалоники.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.3" sblId="Acts 27:3" name="Деяния 27:3" shortName="Деян 27:3" orderIndex="2">На другой [день] пристали к Сидону. Юлий, поступая с Павлом человеколюбиво, позволил ему сходить к друзьям и воспользоваться их усердием.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.4" sblId="Acts 27:4" name="Деяния 27:4" shortName="Деян 27:4" orderIndex="3">Отправившись оттуда, мы приплыли в Кипр, по причине противных ветров,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.5" sblId="Acts 27:5" name="Деяния 27:5" shortName="Деян 27:5" orderIndex="4">и, переплыв море против Киликии и Памфилии, прибыли в Миры Ликийские.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.6" sblId="Acts 27:6" name="Деяния 27:6" shortName="Деян 27:6" orderIndex="5">Там сотник нашел Александрийский корабль, плывущий в Италию, и посадил нас на него.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.7" sblId="Acts 27:7" name="Деяния 27:7" shortName="Деян 27:7" orderIndex="6">Медленно плавая многие дни и едва поровнявшись с Книдом, по причине неблагоприятного нам ветра, мы подплыли к Криту при Салмоне.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.8" sblId="Acts 27:8" name="Деяния 27:8" shortName="Деян 27:8" orderIndex="7">Пробравшись же с трудом мимо него, прибыли к одному месту, называемому Хорошие Пристани, близ которого был город Ласея.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.9" sblId="Acts 27:9" name="Деяния 27:9" shortName="Деян 27:9" orderIndex="8">Но как прошло довольно времени, и плавание было уже опасно, потому что и пост уже прошел, то Павел советовал,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.10" sblId="Acts 27:10" name="Деяния 27:10" shortName="Деян 27:10" orderIndex="9">говоря им: мужи! я вижу, что плавание будет с затруднениями и с большим вредом не только для груза и корабля, но и для нашей жизни.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.11" sblId="Acts 27:11" name="Деяния 27:11" shortName="Деян 27:11" orderIndex="10">Но сотник более доверял кормчему и начальнику корабля, нежели словам Павла.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.12" sblId="Acts 27:12" name="Деяния 27:12" shortName="Деян 27:12" orderIndex="11">А как пристань не была приспособлена к зимовке, то многие давали совет отправиться оттуда, чтобы, если можно, дойти до Финика, пристани Критской, лежащей против юго–западного и северо–западного ветра, и [там] перезимовать.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.13" sblId="Acts 27:13" name="Деяния 27:13" shortName="Деян 27:13" orderIndex="12">Подул южный ветер, и они, подумав, что уже получили желаемое, отправились, и поплыли поблизости Крита.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.14" sblId="Acts 27:14" name="Деяния 27:14" shortName="Деян 27:14" orderIndex="13">Но скоро поднялся против него ветер бурный, называемый эвроклидон.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.15" sblId="Acts 27:15" name="Деяния 27:15" shortName="Деян 27:15" orderIndex="14">Корабль схватило так, что он не мог противиться ветру, и мы носились, отдавшись волнам.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.16" sblId="Acts 27:16" name="Деяния 27:16" shortName="Деян 27:16" orderIndex="15">И, набежав на один островок, называемый Клавдой, мы едва могли удержать лодку.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.17" sblId="Acts 27:17" name="Деяния 27:17" shortName="Деян 27:17" orderIndex="16">Подняв ее, стали употреблять пособия и обвязывать корабль; боясь же, чтобы не сесть на мель, спустили парус и таким образом носились.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.18" sblId="Acts 27:18" name="Деяния 27:18" shortName="Деян 27:18" orderIndex="17">На другой день, по причине сильного обуревания, начали выбрасывать [груз],</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.19" sblId="Acts 27:19" name="Деяния 27:19" shortName="Деян 27:19" orderIndex="18">а на третий мы своими руками побросали с корабля вещи.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.20" sblId="Acts 27:20" name="Деяния 27:20" shortName="Деян 27:20" orderIndex="19">Но как многие дни не видно было ни солнца, ни звезд и продолжалась немалая буря, то наконец исчезала всякая надежда к нашему спасению.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.21" sblId="Acts 27:21" name="Деяния 27:21" shortName="Деян 27:21" orderIndex="20">И как долго не ели, то Павел, став посреди них, сказал: мужи! надлежало послушаться меня и не отходить от Крита, чем и избежали бы сих затруднений и вреда.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.22" sblId="Acts 27:22" name="Деяния 27:22" shortName="Деян 27:22" orderIndex="21">Теперь же убеждаю вас ободриться, потому что ни одна душа из вас не погибнет, а только корабль.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.23" sblId="Acts 27:23" name="Деяния 27:23" shortName="Деян 27:23" orderIndex="22">Ибо Ангел Бога, Которому принадлежу я и Которому служу, явился мне в эту ночь</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.24" sblId="Acts 27:24" name="Деяния 27:24" shortName="Деян 27:24" orderIndex="23">и сказал: "не бойся, Павел! тебе должно предстать пред кесаря, и вот, Бог даровал тебе всех плывущих с тобою".</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.25" sblId="Acts 27:25" name="Деяния 27:25" shortName="Деян 27:25" orderIndex="24">Посему ободритесь, мужи, ибо я верю Богу, что будет так, как мне сказано.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.26" sblId="Acts 27:26" name="Деяния 27:26" shortName="Деян 27:26" orderIndex="25">Нам должно быть выброшенными на какой–нибудь остров.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.27" sblId="Acts 27:27" name="Деяния 27:27" shortName="Деян 27:27" orderIndex="26">В четырнадцатую ночь, как мы носимы были в Адриатическом море, около полуночи корабельщики стали догадываться, что приближаются к какой–то земле,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.28" sblId="Acts 27:28" name="Деяния 27:28" shortName="Деян 27:28" orderIndex="27">и, вымерив глубину, нашли двадцать сажен; потом на небольшом расстоянии, вымерив опять, нашли пятнадцать сажен.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.29" sblId="Acts 27:29" name="Деяния 27:29" shortName="Деян 27:29" orderIndex="28">Опасаясь, чтобы не попасть на каменистые места, бросили с кормы четыре якоря, и ожидали дня.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.30" sblId="Acts 27:30" name="Деяния 27:30" shortName="Деян 27:30" orderIndex="29">Когда же корабельщики хотели бежать с корабля и спускали на море лодку, делая вид, будто хотят бросить якоря с носа,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.31" sblId="Acts 27:31" name="Деяния 27:31" shortName="Деян 27:31" orderIndex="30">Павел сказал сотнику и воинам: если они не останутся на корабле, то вы не можете спастись.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.32" sblId="Acts 27:32" name="Деяния 27:32" shortName="Деян 27:32" orderIndex="31">Тогда воины отсекли веревки у лодки, и она упала.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.33" sblId="Acts 27:33" name="Деяния 27:33" shortName="Деян 27:33" orderIndex="32">Перед наступлением дня Павел уговаривал всех принять пищу, говоря: сегодня четырнадцатый день, как вы, в ожидании, остаетесь без пищи, не вкушая ничего.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.34" sblId="Acts 27:34" name="Деяния 27:34" shortName="Деян 27:34" orderIndex="33">Потому прошу вас принять пищу: это послужит к сохранению вашей жизни; ибо ни у кого из вас не пропадет волос с головы.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.35" sblId="Acts 27:35" name="Деяния 27:35" shortName="Деян 27:35" orderIndex="34">Сказав это и взяв хлеб, он возблагодарил Бога перед всеми и, разломив, начал есть.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.36" sblId="Acts 27:36" name="Деяния 27:36" shortName="Деян 27:36" orderIndex="35">Тогда все ободрились и также приняли пищу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.37" sblId="Acts 27:37" name="Деяния 27:37" shortName="Деян 27:37" orderIndex="36">Было же всех нас на корабле двести семьдесят шесть душ.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.38" sblId="Acts 27:38" name="Деяния 27:38" shortName="Деян 27:38" orderIndex="37">Насытившись же пищею, стали облегчать корабль, выкидывая пшеницу в море.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.39" sblId="Acts 27:39" name="Деяния 27:39" shortName="Деян 27:39" orderIndex="38">Когда настал день, земли не узнавали, а усмотрели только некоторый залив, имеющий [отлогий] берег, к которому и решились, если можно, пристать с кораблем.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.40" sblId="Acts 27:40" name="Деяния 27:40" shortName="Деян 27:40" orderIndex="39">И, подняв якоря, пошли по морю и, развязав рули и подняв малый парус по ветру, держали к берегу.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.41" sblId="Acts 27:41" name="Деяния 27:41" shortName="Деян 27:41" orderIndex="40">Попали на косу, и корабль сел на мель. Нос увяз и остался недвижим, а корма разбивалась силою волн.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.42" sblId="Acts 27:42" name="Деяния 27:42" shortName="Деян 27:42" orderIndex="41">Воины согласились было умертвить узников, чтобы кто–нибудь, выплыв, не убежал.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.43" sblId="Acts 27:43" name="Деяния 27:43" shortName="Деян 27:43" orderIndex="42">Но сотник, желая спасти Павла, удержал их от сего намерения, и велел умеющим плавать первым броситься и выйти на землю,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.27.44" sblId="Acts 27:44" name="Деяния 27:44" shortName="Деян 27:44" orderIndex="43">прочим же [спасаться] кому на досках, а кому на чем–нибудь от корабля; и таким образом все спаслись на землю.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Acts.28" sblId="Acts 28" name="Деяния 28" shortName="Деян 28" orderIndex="27" versesCount="31">
      <verses>
        <Verse osisId="Acts.28.1" sblId="Acts 28:1" name="Деяния 28:1" shortName="Деян 28:1" orderIndex="0">Спасшись же, бывшие с Павлом узнали, что остров называется Мелит.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.2" sblId="Acts 28:2" name="Деяния 28:2" shortName="Деян 28:2" orderIndex="1">Иноплеменники оказали нам немалое человеколюбие, ибо они, по причине бывшего дождя и холода, разложили огонь и приняли всех нас.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.3" sblId="Acts 28:3" name="Деяния 28:3" shortName="Деян 28:3" orderIndex="2">Когда же Павел набрал множество хвороста и клал на огонь, тогда ехидна, выйдя от жара, повисла на руке его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.4" sblId="Acts 28:4" name="Деяния 28:4" shortName="Деян 28:4" orderIndex="3">Иноплеменники, когда увидели висящую на руке его змею, говорили друг другу: верно этот человек – убийца, когда его, спасшегося от моря, суд [Божий] не оставляет жить.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.5" sblId="Acts 28:5" name="Деяния 28:5" shortName="Деян 28:5" orderIndex="4">Но он, стряхнув змею в огонь, не потерпел никакого вреда.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.6" sblId="Acts 28:6" name="Деяния 28:6" shortName="Деян 28:6" orderIndex="5">Они ожидали было, что у него будет воспаление, или он внезапно упадет мертвым; но, ожидая долго и видя, что не случилось с ним никакой беды, переменили мысли и говорили, что он Бог.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.7" sblId="Acts 28:7" name="Деяния 28:7" shortName="Деян 28:7" orderIndex="6">Около того места были поместья начальника острова, именем Публия; он принял нас и три дня дружелюбно угощал.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.8" sblId="Acts 28:8" name="Деяния 28:8" shortName="Деян 28:8" orderIndex="7">Отец Публия лежал, страдая горячкою и болью в животе; Павел вошел к нему, помолился и, возложив на него руки свои, исцелил его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.9" sblId="Acts 28:9" name="Деяния 28:9" shortName="Деян 28:9" orderIndex="8">После сего события и прочие на острове, имевшие болезни, приходили и были исцеляемы,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.10" sblId="Acts 28:10" name="Деяния 28:10" shortName="Деян 28:10" orderIndex="9">и оказывали нам много почести и при отъезде снабдили нужным.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.11" sblId="Acts 28:11" name="Деяния 28:11" shortName="Деян 28:11" orderIndex="10">Через три месяца мы отплыли на Александрийском корабле, называемом Диоскуры, зимовавшем на том острове,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.12" sblId="Acts 28:12" name="Деяния 28:12" shortName="Деян 28:12" orderIndex="11">и, приплыв в Сиракузы, пробыли там три дня.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.13" sblId="Acts 28:13" name="Деяния 28:13" shortName="Деян 28:13" orderIndex="12">Оттуда отплыв, прибыли в Ригию; и как через день подул южный ветер, прибыли на второй день в Путеол,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.14" sblId="Acts 28:14" name="Деяния 28:14" shortName="Деян 28:14" orderIndex="13">где нашли братьев, и были упрошены пробыть у них семь дней, а потом пошли в Рим.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.15" sblId="Acts 28:15" name="Деяния 28:15" shortName="Деян 28:15" orderIndex="14">Тамошние братья, услышав о нас, вышли нам навстречу до Аппиевой площади и трех гостиниц. Увидев их, Павел возблагодарил Бога и ободрился.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.16" sblId="Acts 28:16" name="Деяния 28:16" shortName="Деян 28:16" orderIndex="15">Когда же пришли мы в Рим, то сотник передал узников военачальнику, а Павлу позволено жить особо с воином, стерегущим его.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.17" sblId="Acts 28:17" name="Деяния 28:17" shortName="Деян 28:17" orderIndex="16">Через три дня Павел созвал знатнейших из Иудеев и, когда они сошлись, говорил им: мужи братия! не сделав ничего против народа или отеческих обычаев, я в узах из Иерусалима предан в руки Римлян.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.18" sblId="Acts 28:18" name="Деяния 28:18" shortName="Деян 28:18" orderIndex="17">Они, судив меня, хотели освободить, потому что нет во мне никакой вины, достойной смерти;</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.19" sblId="Acts 28:19" name="Деяния 28:19" shortName="Деян 28:19" orderIndex="18">но так как Иудеи противоречили, то я принужден был потребовать суда у кесаря, впрочем не с тем, чтобы обвинить в чем–либо мой народ.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.20" sblId="Acts 28:20" name="Деяния 28:20" shortName="Деян 28:20" orderIndex="19">По этой причине я и призвал вас, чтобы увидеться и поговорить с вами, ибо за надежду Израилеву обложен я этими узами.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.21" sblId="Acts 28:21" name="Деяния 28:21" shortName="Деян 28:21" orderIndex="20">Они же сказали ему: мы ни писем не получали о тебе из Иудеи, ни из приходящих братьев никто не известил о тебе и не сказал чего–либо худого.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.22" sblId="Acts 28:22" name="Деяния 28:22" shortName="Деян 28:22" orderIndex="21">Впрочем желательно нам слышать от тебя, как ты мыслишь; ибо известно нам, что об этом учении везде спорят.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.23" sblId="Acts 28:23" name="Деяния 28:23" shortName="Деян 28:23" orderIndex="22">И, назначив ему день, очень многие пришли к нему в гостиницу; и он от утра до вечера излагал им [учение] о Царствии Божием, приводя свидетельства и удостоверяя их о Иисусе из закона Моисеева и пророков.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.24" sblId="Acts 28:24" name="Деяния 28:24" shortName="Деян 28:24" orderIndex="23">Одни убеждались словами его, а другие не верили.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.25" sblId="Acts 28:25" name="Деяния 28:25" shortName="Деян 28:25" orderIndex="24">Будучи же не согласны между собою, они уходили, когда Павел сказал следующие слова: хорошо Дух Святый сказал отцам нашим через пророка Исаию:</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.26" sblId="Acts 28:26" name="Деяния 28:26" shortName="Деян 28:26" orderIndex="25">пойди к народу сему и скажи: слухом услышите, и не уразумеете, и очами смотреть будете, и не увидите.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.27" sblId="Acts 28:27" name="Деяния 28:27" shortName="Деян 28:27" orderIndex="26">Ибо огрубело сердце людей сих, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.28" sblId="Acts 28:28" name="Деяния 28:28" shortName="Деян 28:28" orderIndex="27">Итак да будет вам известно, что спасение Божие послано язычникам: они и услышат.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.29" sblId="Acts 28:29" name="Деяния 28:29" shortName="Деян 28:29" orderIndex="28">Когда он сказал это, Иудеи ушли, много споря между собою.</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.30" sblId="Acts 28:30" name="Деяния 28:30" shortName="Деян 28:30" orderIndex="29">И жил Павел целых два года на своем иждивении и принимал всех, приходивших к нему,</Verse>
        <Verse osisId="Acts.28.31" sblId="Acts 28:31" name="Деяния 28:31" shortName="Деян 28:31" orderIndex="30">проповедуя Царствие Божие и уча о Господе Иисусе Христе со всяким дерзновением невозбранно.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>