<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="2Cor" sblId="2Cor" name="2 К Коринфянам" shortName="2 Кор" orderIndex="46" chaptersCount="13" versesCount="256">
  <chapters>
    <Chapter osisId="2Cor.1" sblId="2Cor 1" name="2 К Коринфянам 1" shortName="2 Кор 1" orderIndex="0" versesCount="24">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.1.1" sblId="2Cor 1:1" name="2 К Коринфянам 1:1" shortName="2 Кор 1:1" orderIndex="0">Павел, волею Божиею Апостол Иисуса Христа, и Тимофей брат, церкви Божией, находящейся в Коринфе, со всеми святыми по всей Ахаии:</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.2" sblId="2Cor 1:2" name="2 К Коринфянам 1:2" shortName="2 Кор 1:2" orderIndex="1">благодать вам и мир от Бога Отца нашего и Господа Иисуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.3" sblId="2Cor 1:3" name="2 К Коринфянам 1:3" shortName="2 Кор 1:3" orderIndex="2">Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, Отец милосердия и Бог всякого утешения,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.4" sblId="2Cor 1:4" name="2 К Коринфянам 1:4" shortName="2 Кор 1:4" orderIndex="3">утешающий нас во всякой скорби нашей, чтобы и мы могли утешать находящихся во всякой скорби тем утешением, которым Бог утешает нас самих!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.5" sblId="2Cor 1:5" name="2 К Коринфянам 1:5" shortName="2 Кор 1:5" orderIndex="4">Ибо по мере, как умножаются в нас страдания Христовы, умножается Христом и утешение наше.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.6" sblId="2Cor 1:6" name="2 К Коринфянам 1:6" shortName="2 Кор 1:6" orderIndex="5">Скорбим ли мы, [скорбим] для вашего утешения и спасения, которое совершается перенесением тех же страданий, какие и мы терпим.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.7" sblId="2Cor 1:7" name="2 К Коринфянам 1:7" shortName="2 Кор 1:7" orderIndex="6">И надежда наша о вас тверда. Утешаемся ли, [утешаемся] для вашего утешения и спасения, зная, что вы участвуете как в страданиях наших, так и в утешении.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.8" sblId="2Cor 1:8" name="2 К Коринфянам 1:8" shortName="2 Кор 1:8" orderIndex="7">Ибо мы не хотим оставить вас, братия, в неведении о скорби нашей, бывшей с нами в Асии, потому что мы отягчены были чрезмерно и сверх силы, так что не надеялись остаться в живых.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.9" sblId="2Cor 1:9" name="2 К Коринфянам 1:9" shortName="2 Кор 1:9" orderIndex="8">Но сами в себе имели приговор к смерти, для того, чтобы надеяться не на самих себя, но на Бога, воскрешающего мертвых,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.10" sblId="2Cor 1:10" name="2 К Коринфянам 1:10" shortName="2 Кор 1:10" orderIndex="9">Который и избавил нас от столь [близкой] смерти, и избавляет, и на Которого надеемся, что и еще избавит,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.11" sblId="2Cor 1:11" name="2 К Коринфянам 1:11" shortName="2 Кор 1:11" orderIndex="10">при содействии и вашей молитвы за нас, дабы за дарованное нам, по ходатайству многих, многие возблагодарили за нас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.12" sblId="2Cor 1:12" name="2 К Коринфянам 1:12" shortName="2 Кор 1:12" orderIndex="11">Ибо похвала наша сия есть свидетельство совести нашей, что мы в простоте и богоугодной искренности, не по плотской мудрости, но по благодати Божией, жили в мире, особенно же у вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.13" sblId="2Cor 1:13" name="2 К Коринфянам 1:13" shortName="2 Кор 1:13" orderIndex="12">И мы пишем вам не иное, как то, что вы читаете или разумеете, и что, как надеюсь, до конца уразумеете,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.14" sblId="2Cor 1:14" name="2 К Коринфянам 1:14" shortName="2 Кор 1:14" orderIndex="13">так как вы отчасти и уразумели уже, что мы будем вашею похвалою, равно и вы нашею, в день Господа нашего Иисуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.15" sblId="2Cor 1:15" name="2 К Коринфянам 1:15" shortName="2 Кор 1:15" orderIndex="14">И в этой уверенности я намеревался придти к вам ранее, чтобы вы вторично получили благодать,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.16" sblId="2Cor 1:16" name="2 К Коринфянам 1:16" shortName="2 Кор 1:16" orderIndex="15">и через вас пройти в Македонию, из Македонии же опять придти к вам; а вы проводили бы меня в Иудею.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.17" sblId="2Cor 1:17" name="2 К Коринфянам 1:17" shortName="2 Кор 1:17" orderIndex="16">Имея такое намерение, легкомысленно ли я поступил? Или, что я предпринимаю, по плоти предпринимаю, так что у меня то "да, да", то "нет, нет"?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.18" sblId="2Cor 1:18" name="2 К Коринфянам 1:18" shortName="2 Кор 1:18" orderIndex="17">Верен Бог, что слово наше к вам не было то "да", то "нет".</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.19" sblId="2Cor 1:19" name="2 К Коринфянам 1:19" shortName="2 Кор 1:19" orderIndex="18">Ибо Сын Божий, Иисус Христос, проповеданный у вас нами, мною и Силуаном и Тимофеем, не был "да" и "нет"; но в Нем было "да", –</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.20" sblId="2Cor 1:20" name="2 К Коринфянам 1:20" shortName="2 Кор 1:20" orderIndex="19">ибо все обетования Божии в Нем "да" и в Нем "аминь", – в славу Божию, через нас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.21" sblId="2Cor 1:21" name="2 К Коринфянам 1:21" shortName="2 Кор 1:21" orderIndex="20">Утверждающий же нас с вами во Христе и помазавший нас [есть] Бог,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.22" sblId="2Cor 1:22" name="2 К Коринфянам 1:22" shortName="2 Кор 1:22" orderIndex="21">Который и запечатлел нас и дал залог Духа в сердца наши.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.23" sblId="2Cor 1:23" name="2 К Коринфянам 1:23" shortName="2 Кор 1:23" orderIndex="22">Бога призываю во свидетели на душу мою, что, щадя вас, я доселе не приходил в Коринф,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.24" sblId="2Cor 1:24" name="2 К Коринфянам 1:24" shortName="2 Кор 1:24" orderIndex="23">не потому, будто мы берем власть над верою вашею; но мы споспешествуем радости вашей: ибо верою вы тверды.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.2" sblId="2Cor 2" name="2 К Коринфянам 2" shortName="2 Кор 2" orderIndex="1" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.2.1" sblId="2Cor 2:1" name="2 К Коринфянам 2:1" shortName="2 Кор 2:1" orderIndex="0">Итак я рассудил сам в себе не приходить к вам опять с огорчением.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.2" sblId="2Cor 2:2" name="2 К Коринфянам 2:2" shortName="2 Кор 2:2" orderIndex="1">Ибо если я огорчаю вас, то кто обрадует меня, как не тот, кто огорчен мною?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.3" sblId="2Cor 2:3" name="2 К Коринфянам 2:3" shortName="2 Кор 2:3" orderIndex="2">Это самое и писал я вам, дабы, придя, не иметь огорчения от тех, о которых мне надлежало радоваться: ибо я во всех вас уверен, что моя радость есть [радость] и для всех вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.4" sblId="2Cor 2:4" name="2 К Коринфянам 2:4" shortName="2 Кор 2:4" orderIndex="3">От великой скорби и стесненного сердца я писал вам со многими слезами, не для того, чтобы огорчить вас, но чтобы вы познали любовь, какую я в избытке имею к вам.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.5" sblId="2Cor 2:5" name="2 К Коринфянам 2:5" shortName="2 Кор 2:5" orderIndex="4">Если же кто огорчил, то не меня огорчил, но частью, – чтобы не сказать много, – и всех вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.6" sblId="2Cor 2:6" name="2 К Коринфянам 2:6" shortName="2 Кор 2:6" orderIndex="5">Для такого довольно сего наказания от многих,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.7" sblId="2Cor 2:7" name="2 К Коринфянам 2:7" shortName="2 Кор 2:7" orderIndex="6">так что вам лучше уже простить его и утешить, дабы он не был поглощен чрезмерною печалью.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.8" sblId="2Cor 2:8" name="2 К Коринфянам 2:8" shortName="2 Кор 2:8" orderIndex="7">И потому прошу вас оказать ему любовь.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.9" sblId="2Cor 2:9" name="2 К Коринфянам 2:9" shortName="2 Кор 2:9" orderIndex="8">Ибо я для того и писал, чтобы узнать на опыте, во всем ли вы послушны.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.10" sblId="2Cor 2:10" name="2 К Коринфянам 2:10" shortName="2 Кор 2:10" orderIndex="9">А кого вы в чем прощаете, того и я; ибо и я, если в чем простил кого, простил для вас от лица Христова,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.11" sblId="2Cor 2:11" name="2 К Коринфянам 2:11" shortName="2 Кор 2:11" orderIndex="10">чтобы не сделал нам ущерба сатана, ибо нам не безызвестны его умыслы.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.12" sblId="2Cor 2:12" name="2 К Коринфянам 2:12" shortName="2 Кор 2:12" orderIndex="11">Придя в Троаду для благовествования о Христе, хотя мне и отверста была дверь Господом,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.13" sblId="2Cor 2:13" name="2 К Коринфянам 2:13" shortName="2 Кор 2:13" orderIndex="12">я не имел покоя духу моему, потому что не нашел [там] брата моего Тита; но, простившись с ними, я пошел в Македонию.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.14" sblId="2Cor 2:14" name="2 К Коринфянам 2:14" shortName="2 Кор 2:14" orderIndex="13">Но благодарение Богу, Который всегда дает нам торжествовать во Христе и благоухание познания о Себе распространяет нами во всяком месте.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.15" sblId="2Cor 2:15" name="2 К Коринфянам 2:15" shortName="2 Кор 2:15" orderIndex="14">Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.16" sblId="2Cor 2:16" name="2 К Коринфянам 2:16" shortName="2 Кор 2:16" orderIndex="15">для одних запах смертоносный на смерть, а для других запах живительный на жизнь. И кто способен к сему?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.17" sblId="2Cor 2:17" name="2 К Коринфянам 2:17" shortName="2 Кор 2:17" orderIndex="16">Ибо мы не повреждаем слова Божия, как многие, но проповедуем искренно, как от Бога, пред Богом, во Христе.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.3" sblId="2Cor 3" name="2 К Коринфянам 3" shortName="2 Кор 3" orderIndex="2" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.3.1" sblId="2Cor 3:1" name="2 К Коринфянам 3:1" shortName="2 Кор 3:1" orderIndex="0">Неужели нам снова знакомиться с вами? Неужели нужны для нас, как для некоторых, одобрительные письма к вам или от вас?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.2" sblId="2Cor 3:2" name="2 К Коринфянам 3:2" shortName="2 Кор 3:2" orderIndex="1">Вы – наше письмо, написанное в сердцах наших, узнаваемое и читаемое всеми человеками;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.3" sblId="2Cor 3:3" name="2 К Коринфянам 3:3" shortName="2 Кор 3:3" orderIndex="2">вы показываете собою, что вы – письмо Христово, через служение наше написанное не чернилами, но Духом Бога живаго, не на скрижалях каменных, но на плотяных скрижалях сердца.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.4" sblId="2Cor 3:4" name="2 К Коринфянам 3:4" shortName="2 Кор 3:4" orderIndex="3">Такую уверенность мы имеем в Боге через Христа,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.5" sblId="2Cor 3:5" name="2 К Коринфянам 3:5" shortName="2 Кор 3:5" orderIndex="4">не потому, чтобы мы сами способны были помыслить что от себя, как бы от себя, но способность наша от Бога.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.6" sblId="2Cor 3:6" name="2 К Коринфянам 3:6" shortName="2 Кор 3:6" orderIndex="5">Он дал нам способность быть служителями Нового Завета, не буквы, но духа, потому что буква убивает, а дух животворит.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.7" sblId="2Cor 3:7" name="2 К Коринфянам 3:7" shortName="2 Кор 3:7" orderIndex="6">Если же служение смертоносным буквам, начертанное на камнях, было так славно, что сыны Израилевы не могли смотреть на лице Моисеево по причине славы лица его преходящей, –</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.8" sblId="2Cor 3:8" name="2 К Коринфянам 3:8" shortName="2 Кор 3:8" orderIndex="7">то не гораздо ли более должно быть славно служение духа?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.9" sblId="2Cor 3:9" name="2 К Коринфянам 3:9" shortName="2 Кор 3:9" orderIndex="8">Ибо если служение осуждения славно, то тем паче изобилует славою служение оправдания.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.10" sblId="2Cor 3:10" name="2 К Коринфянам 3:10" shortName="2 Кор 3:10" orderIndex="9">То прославленное даже не оказывается славным с сей стороны, по причине преимущественной славы [последующего].</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.11" sblId="2Cor 3:11" name="2 К Коринфянам 3:11" shortName="2 Кор 3:11" orderIndex="10">Ибо, если преходящее славно, тем более славно пребывающее.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.12" sblId="2Cor 3:12" name="2 К Коринфянам 3:12" shortName="2 Кор 3:12" orderIndex="11">Имея такую надежду, мы действуем с великим дерзновением,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.13" sblId="2Cor 3:13" name="2 К Коринфянам 3:13" shortName="2 Кор 3:13" orderIndex="12">а не так, как Моисей, [который] полагал покрывало на лице свое, чтобы сыны Израилевы не взирали на конец преходящего.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.14" sblId="2Cor 3:14" name="2 К Коринфянам 3:14" shortName="2 Кор 3:14" orderIndex="13">Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.15" sblId="2Cor 3:15" name="2 К Коринфянам 3:15" shortName="2 Кор 3:15" orderIndex="14">Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.16" sblId="2Cor 3:16" name="2 К Коринфянам 3:16" shortName="2 Кор 3:16" orderIndex="15">но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.17" sblId="2Cor 3:17" name="2 К Коринфянам 3:17" shortName="2 Кор 3:17" orderIndex="16">Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.18" sblId="2Cor 3:18" name="2 К Коринфянам 3:18" shortName="2 Кор 3:18" orderIndex="17">Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.4" sblId="2Cor 4" name="2 К Коринфянам 4" shortName="2 Кор 4" orderIndex="3" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.4.1" sblId="2Cor 4:1" name="2 К Коринфянам 4:1" shortName="2 Кор 4:1" orderIndex="0">Посему, имея по милости [Божией] такое служение, мы не унываем;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.2" sblId="2Cor 4:2" name="2 К Коринфянам 4:2" shortName="2 Кор 4:2" orderIndex="1">но, отвергнув скрытные постыдные [дела], не прибегая к хитрости и не искажая слова Божия, а открывая истину, представляем себя совести всякого человека пред Богом.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.3" sblId="2Cor 4:3" name="2 К Коринфянам 4:3" shortName="2 Кор 4:3" orderIndex="2">Если же и закрыто благовествование наше, то закрыто для погибающих,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.4" sblId="2Cor 4:4" name="2 К Коринфянам 4:4" shortName="2 Кор 4:4" orderIndex="3">для неверующих, у которых бог века сего ослепил умы, чтобы для них не воссиял свет благовествования о славе Христа, Который есть образ Бога невидимого.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.5" sblId="2Cor 4:5" name="2 К Коринфянам 4:5" shortName="2 Кор 4:5" orderIndex="4">Ибо мы не себя проповедуем, но Христа Иисуса, Господа; а мы – рабы ваши для Иисуса,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.6" sblId="2Cor 4:6" name="2 К Коринфянам 4:6" shortName="2 Кор 4:6" orderIndex="5">потому что Бог, повелевший из тьмы воссиять свету, озарил наши сердца, дабы просветить [нас] познанием славы Божией в лице Иисуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.7" sblId="2Cor 4:7" name="2 К Коринфянам 4:7" shortName="2 Кор 4:7" orderIndex="6">Но сокровище сие мы носим в глиняных сосудах, чтобы преизбыточная сила была [приписываема] Богу, а не нам.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.8" sblId="2Cor 4:8" name="2 К Коринфянам 4:8" shortName="2 Кор 4:8" orderIndex="7">Мы отовсюду притесняемы, но не стеснены; мы в отчаянных обстоятельствах, но не отчаиваемся;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.9" sblId="2Cor 4:9" name="2 К Коринфянам 4:9" shortName="2 Кор 4:9" orderIndex="8">мы гонимы, но не оставлены; низлагаемы, но не погибаем.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.10" sblId="2Cor 4:10" name="2 К Коринфянам 4:10" shortName="2 Кор 4:10" orderIndex="9">Всегда носим в теле мертвость Господа Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в теле нашем.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.11" sblId="2Cor 4:11" name="2 К Коринфянам 4:11" shortName="2 Кор 4:11" orderIndex="10">Ибо мы живые непрестанно предаемся на смерть ради Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в смертной плоти нашей,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.12" sblId="2Cor 4:12" name="2 К Коринфянам 4:12" shortName="2 Кор 4:12" orderIndex="11">так что смерть действует в нас, а жизнь в вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.13" sblId="2Cor 4:13" name="2 К Коринфянам 4:13" shortName="2 Кор 4:13" orderIndex="12">Но, имея тот же дух веры, как написано: я веровал и потому говорил, и мы веруем, потому и говорим,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.14" sblId="2Cor 4:14" name="2 К Коринфянам 4:14" shortName="2 Кор 4:14" orderIndex="13">зная, что Воскресивший Господа Иисуса воскресит через Иисуса и нас и поставит перед [Собою] с вами.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.15" sblId="2Cor 4:15" name="2 К Коринфянам 4:15" shortName="2 Кор 4:15" orderIndex="14">Ибо все для вас, дабы обилие благодати тем большую во многих произвело благодарность во славу Божию.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.16" sblId="2Cor 4:16" name="2 К Коринфянам 4:16" shortName="2 Кор 4:16" orderIndex="15">Посему мы не унываем; но если внешний наш человек и тлеет, то внутренний со дня на день обновляется.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.17" sblId="2Cor 4:17" name="2 К Коринфянам 4:17" shortName="2 Кор 4:17" orderIndex="16">Ибо кратковременное легкое страдание наше производит в безмерном преизбытке вечную славу,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.18" sblId="2Cor 4:18" name="2 К Коринфянам 4:18" shortName="2 Кор 4:18" orderIndex="17">когда мы смотрим не на видимое, но на невидимое: ибо видимое временно, а невидимое вечно.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.5" sblId="2Cor 5" name="2 К Коринфянам 5" shortName="2 Кор 5" orderIndex="4" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.5.1" sblId="2Cor 5:1" name="2 К Коринфянам 5:1" shortName="2 Кор 5:1" orderIndex="0">Ибо знаем, что, когда земной наш дом, эта хижина, разрушится, мы имеем от Бога жилище на небесах, дом нерукотворенный, вечный.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.2" sblId="2Cor 5:2" name="2 К Коринфянам 5:2" shortName="2 Кор 5:2" orderIndex="1">От того мы и воздыхаем, желая облечься в небесное наше жилище;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.3" sblId="2Cor 5:3" name="2 К Коринфянам 5:3" shortName="2 Кор 5:3" orderIndex="2">только бы нам и одетым не оказаться нагими.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.4" sblId="2Cor 5:4" name="2 К Коринфянам 5:4" shortName="2 Кор 5:4" orderIndex="3">Ибо мы, находясь в этой хижине, воздыхаем под бременем, потому что не хотим совлечься, но облечься, чтобы смертное поглощено было жизнью.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.5" sblId="2Cor 5:5" name="2 К Коринфянам 5:5" shortName="2 Кор 5:5" orderIndex="4">На сие самое и создал нас Бог и дал нам залог Духа.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.6" sblId="2Cor 5:6" name="2 К Коринфянам 5:6" shortName="2 Кор 5:6" orderIndex="5">Итак мы всегда благодушествуем; и как знаем, что, водворяясь в теле, мы устранены от Господа, –</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.7" sblId="2Cor 5:7" name="2 К Коринфянам 5:7" shortName="2 Кор 5:7" orderIndex="6">ибо мы ходим верою, а не видением, –</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.8" sblId="2Cor 5:8" name="2 К Коринфянам 5:8" shortName="2 Кор 5:8" orderIndex="7">то мы благодушествуем и желаем лучше выйти из тела и водвориться у Господа.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.9" sblId="2Cor 5:9" name="2 К Коринфянам 5:9" shortName="2 Кор 5:9" orderIndex="8">И потому ревностно стараемся, водворяясь ли, выходя ли, быть Ему угодными;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.10" sblId="2Cor 5:10" name="2 К Коринфянам 5:10" shortName="2 Кор 5:10" orderIndex="9">ибо всем нам должно явиться пред судилище Христово, чтобы каждому получить [соответственно тому], что он делал, живя в теле, доброе или худое.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.11" sblId="2Cor 5:11" name="2 К Коринфянам 5:11" shortName="2 Кор 5:11" orderIndex="10">Итак, зная страх Господень, мы вразумляем людей, Богу же мы открыты; надеюсь, что открыты и вашим совестям.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.12" sblId="2Cor 5:12" name="2 К Коринфянам 5:12" shortName="2 Кор 5:12" orderIndex="11">Не снова представляем себя вам, но даем вам повод хвалиться нами, дабы имели вы [что сказать] тем, которые хвалятся лицем, а не сердцем.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.13" sblId="2Cor 5:13" name="2 К Коринфянам 5:13" shortName="2 Кор 5:13" orderIndex="12">Если мы выходим из себя, то для Бога; если же скромны, то для вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.14" sblId="2Cor 5:14" name="2 К Коринфянам 5:14" shortName="2 Кор 5:14" orderIndex="13">Ибо любовь Христова объемлет нас, рассуждающих так: если один умер за всех, то все умерли.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.15" sblId="2Cor 5:15" name="2 К Коринфянам 5:15" shortName="2 Кор 5:15" orderIndex="14">А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.16" sblId="2Cor 5:16" name="2 К Коринфянам 5:16" shortName="2 Кор 5:16" orderIndex="15">Потому отныне мы никого не знаем по плоти; если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.17" sblId="2Cor 5:17" name="2 К Коринфянам 5:17" shortName="2 Кор 5:17" orderIndex="16">Итак, кто во Христе, [тот] новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.18" sblId="2Cor 5:18" name="2 К Коринфянам 5:18" shortName="2 Кор 5:18" orderIndex="17">Все же от Бога, Иисусом Христом примирившего нас с Собою и давшего нам служение примирения,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.19" sblId="2Cor 5:19" name="2 К Коринфянам 5:19" shortName="2 Кор 5:19" orderIndex="18">потому что Бог во Христе примирил с Собою мир, не вменяя [людям] преступлений их, и дал нам слово примирения.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.20" sblId="2Cor 5:20" name="2 К Коринфянам 5:20" shortName="2 Кор 5:20" orderIndex="19">Итак мы – посланники от имени Христова, и как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.21" sblId="2Cor 5:21" name="2 К Коринфянам 5:21" shortName="2 Кор 5:21" orderIndex="20">Ибо не знавшего греха Он сделал для нас [жертвою за] грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.6" sblId="2Cor 6" name="2 К Коринфянам 6" shortName="2 Кор 6" orderIndex="5" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.6.1" sblId="2Cor 6:1" name="2 К Коринфянам 6:1" shortName="2 Кор 6:1" orderIndex="0">Мы же, как споспешники, умоляем вас, чтобы благодать Божия не тщетно была принята вами.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.2" sblId="2Cor 6:2" name="2 К Коринфянам 6:2" shortName="2 Кор 6:2" orderIndex="1">Ибо сказано: во время благоприятное Я услышал тебя и в день спасения помог тебе. Вот, теперь время благоприятное, вот, теперь день спасения.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.3" sblId="2Cor 6:3" name="2 К Коринфянам 6:3" shortName="2 Кор 6:3" orderIndex="2">Мы никому ни в чем не полагаем претыкания, чтобы не было порицаемо служение,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.4" sblId="2Cor 6:4" name="2 К Коринфянам 6:4" shortName="2 Кор 6:4" orderIndex="3">но во всем являем себя, как служители Божии, в великом терпении, в бедствиях, в нуждах, в тесных обстоятельствах,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.5" sblId="2Cor 6:5" name="2 К Коринфянам 6:5" shortName="2 Кор 6:5" orderIndex="4">под ударами, в темницах, в изгнаниях, в трудах, в бдениях, в постах,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.6" sblId="2Cor 6:6" name="2 К Коринфянам 6:6" shortName="2 Кор 6:6" orderIndex="5">в чистоте, в благоразумии, в великодушии, в благости, в Духе Святом, в нелицемерной любви,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.7" sblId="2Cor 6:7" name="2 К Коринфянам 6:7" shortName="2 Кор 6:7" orderIndex="6">в слове истины, в силе Божией, с оружием правды в правой и левой руке,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.8" sblId="2Cor 6:8" name="2 К Коринфянам 6:8" shortName="2 Кор 6:8" orderIndex="7">в чести и бесчестии, при порицаниях и похвалах: нас почитают обманщиками, но мы верны;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.9" sblId="2Cor 6:9" name="2 К Коринфянам 6:9" shortName="2 Кор 6:9" orderIndex="8">мы неизвестны, но нас узнают; нас почитают умершими, но вот, мы живы; нас наказывают, но мы не умираем;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.10" sblId="2Cor 6:10" name="2 К Коринфянам 6:10" shortName="2 Кор 6:10" orderIndex="9">нас огорчают, а мы всегда радуемся; мы нищи, но многих обогащаем; мы ничего не имеем, но всем обладаем.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.11" sblId="2Cor 6:11" name="2 К Коринфянам 6:11" shortName="2 Кор 6:11" orderIndex="10">Уста наши отверсты к вам, Коринфяне, сердце наше расширено.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.12" sblId="2Cor 6:12" name="2 К Коринфянам 6:12" shortName="2 Кор 6:12" orderIndex="11">Вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.13" sblId="2Cor 6:13" name="2 К Коринфянам 6:13" shortName="2 Кор 6:13" orderIndex="12">В равное возмездие, – говорю, как детям, – распространитесь и вы.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.14" sblId="2Cor 6:14" name="2 К Коринфянам 6:14" shortName="2 Кор 6:14" orderIndex="13">Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.15" sblId="2Cor 6:15" name="2 К Коринфянам 6:15" shortName="2 Кор 6:15" orderIndex="14">Какое согласие между Христом и Велиаром? Или какое соучастие верного с неверным?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.16" sblId="2Cor 6:16" name="2 К Коринфянам 6:16" shortName="2 Кор 6:16" orderIndex="15">Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить [в них]; и буду их Богом, и они будут Моим народом.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.17" sblId="2Cor 6:17" name="2 К Коринфянам 6:17" shortName="2 Кор 6:17" orderIndex="16">И потому выйдите из среды их и отделитесь, говорит Господь, и не прикасайтесь к нечистому; и Я прииму вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.18" sblId="2Cor 6:18" name="2 К Коринфянам 6:18" shortName="2 Кор 6:18" orderIndex="17">И буду вам Отцем, и вы будете Моими сынами и дщерями, говорит Господь Вседержитель.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.7" sblId="2Cor 7" name="2 К Коринфянам 7" shortName="2 Кор 7" orderIndex="6" versesCount="16">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.7.1" sblId="2Cor 7:1" name="2 К Коринфянам 7:1" shortName="2 Кор 7:1" orderIndex="0">Итак, возлюбленные, имея такие обетования, очистим себя от всякой скверны плоти и духа, совершая святыню в страхе Божием.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.2" sblId="2Cor 7:2" name="2 К Коринфянам 7:2" shortName="2 Кор 7:2" orderIndex="1">Вместите нас. Мы никого не обидели, никому не повредили, ни от кого не искали корысти.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.3" sblId="2Cor 7:3" name="2 К Коринфянам 7:3" shortName="2 Кор 7:3" orderIndex="2">Не в осуждение говорю; ибо я прежде сказал, что вы в сердцах наших, так чтобы вместе и умереть и жить.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.4" sblId="2Cor 7:4" name="2 К Коринфянам 7:4" shortName="2 Кор 7:4" orderIndex="3">Я много надеюсь на вас, много хвалюсь вами; я исполнен утешением, преизобилую радостью, при всей скорби нашей.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.5" sblId="2Cor 7:5" name="2 К Коринфянам 7:5" shortName="2 Кор 7:5" orderIndex="4">Ибо, когда пришли мы в Македонию, плоть наша не имела никакого покоя, но мы были стеснены отовсюду: отвне – нападения, внутри – страхи.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.6" sblId="2Cor 7:6" name="2 К Коринфянам 7:6" shortName="2 Кор 7:6" orderIndex="5">Но Бог, утешающий смиренных, утешил нас прибытием Тита,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.7" sblId="2Cor 7:7" name="2 К Коринфянам 7:7" shortName="2 Кор 7:7" orderIndex="6">и не только прибытием его, но и утешением, которым он утешался о вас, пересказывая нам о вашем усердии, о вашем плаче, о вашей ревности по мне, так что я еще более обрадовался.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.8" sblId="2Cor 7:8" name="2 К Коринфянам 7:8" shortName="2 Кор 7:8" orderIndex="7">Посему, если я опечалил вас посланием, не жалею, хотя и пожалел было; ибо вижу, что послание то опечалило вас, впрочем на время.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.9" sblId="2Cor 7:9" name="2 К Коринфянам 7:9" shortName="2 Кор 7:9" orderIndex="8">Теперь я радуюсь не потому, что вы опечалились, но что вы опечалились к покаянию; ибо опечалились ради Бога, так что нисколько не понесли от нас вреда.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.10" sblId="2Cor 7:10" name="2 К Коринфянам 7:10" shortName="2 Кор 7:10" orderIndex="9">Ибо печаль ради Бога производит неизменное покаяние ко спасению, а печаль мирская производит смерть.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.11" sblId="2Cor 7:11" name="2 К Коринфянам 7:11" shortName="2 Кор 7:11" orderIndex="10">Ибо то самое, что вы опечалились ради Бога, смотрите, какое произвело в вас усердие, какие извинения, какое негодование [на виновного], какой страх, какое желание, какую ревность, какое взыскание! По всему вы показали себя чистыми в этом деле.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.12" sblId="2Cor 7:12" name="2 К Коринфянам 7:12" shortName="2 Кор 7:12" orderIndex="11">Итак, если я писал к вам, то не ради оскорбителя и не ради оскорбленного, но чтобы вам открылось попечение наше о вас пред Богом.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.13" sblId="2Cor 7:13" name="2 К Коринфянам 7:13" shortName="2 Кор 7:13" orderIndex="12">Посему мы утешились утешением вашим; а еще более обрадованы мы радостью Тита, что вы все успокоили дух его.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.14" sblId="2Cor 7:14" name="2 К Коринфянам 7:14" shortName="2 Кор 7:14" orderIndex="13">Итак я не остался в стыде, если чем–либо о вас похвалился перед ним, но как вам мы говорили все истину, так и перед Титом похвала наша оказалась истинною;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.15" sblId="2Cor 7:15" name="2 К Коринфянам 7:15" shortName="2 Кор 7:15" orderIndex="14">и сердце его весьма расположено к вам, при воспоминании о послушании всех вас, как вы приняли его со страхом и трепетом.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.16" sblId="2Cor 7:16" name="2 К Коринфянам 7:16" shortName="2 Кор 7:16" orderIndex="15">Итак радуюсь, что во всем могу положиться на вас.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.8" sblId="2Cor 8" name="2 К Коринфянам 8" shortName="2 Кор 8" orderIndex="7" versesCount="24">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.8.1" sblId="2Cor 8:1" name="2 К Коринфянам 8:1" shortName="2 Кор 8:1" orderIndex="0">Уведомляем вас, братия, о благодати Божией, данной церквам Македонским,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.2" sblId="2Cor 8:2" name="2 К Коринфянам 8:2" shortName="2 Кор 8:2" orderIndex="1">ибо они среди великого испытания скорбями преизобилуют радостью; и глубокая нищета их преизбыточествует в богатстве их радушия.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.3" sblId="2Cor 8:3" name="2 К Коринфянам 8:3" shortName="2 Кор 8:3" orderIndex="2">Ибо они доброхотны по силам и сверх сил – я свидетель:</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.4" sblId="2Cor 8:4" name="2 К Коринфянам 8:4" shortName="2 Кор 8:4" orderIndex="3">они весьма убедительно просили нас принять дар и участие [их] в служении святым;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.5" sblId="2Cor 8:5" name="2 К Коринфянам 8:5" shortName="2 Кор 8:5" orderIndex="4">и не только то, чего мы надеялись, но они отдали самих себя, во–первых, Господу, [потом] и нам по воле Божией;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.6" sblId="2Cor 8:6" name="2 К Коринфянам 8:6" shortName="2 Кор 8:6" orderIndex="5">поэтому мы просили Тита, чтобы он, как начал, так и окончил у вас и это доброе дело.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.7" sblId="2Cor 8:7" name="2 К Коринфянам 8:7" shortName="2 Кор 8:7" orderIndex="6">А как вы изобилуете всем: верою и словом, и познанием, и всяким усердием, и любовью вашею к нам, – так изобилуйте и сею добродетелью.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.8" sblId="2Cor 8:8" name="2 К Коринфянам 8:8" shortName="2 Кор 8:8" orderIndex="7">Говорю это не в виде повеления, но усердием других испытываю искренность и вашей любви.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.9" sblId="2Cor 8:9" name="2 К Коринфянам 8:9" shortName="2 Кор 8:9" orderIndex="8">Ибо вы знаете благодать Господа нашего Иисуса Христа, что Он, будучи богат, обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.10" sblId="2Cor 8:10" name="2 К Коринфянам 8:10" shortName="2 Кор 8:10" orderIndex="9">Я даю на это совет: ибо это полезно вам, которые не только начали делать сие, но и желали того еще с прошедшего года.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.11" sblId="2Cor 8:11" name="2 К Коринфянам 8:11" shortName="2 Кор 8:11" orderIndex="10">Совершите же теперь самое дело, дабы, чего усердно желали, то и исполнено было по достатку.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.12" sblId="2Cor 8:12" name="2 К Коринфянам 8:12" shortName="2 Кор 8:12" orderIndex="11">Ибо если есть усердие, то оно принимается смотря по тому, кто что имеет, а не по тому, чего не имеет.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.13" sblId="2Cor 8:13" name="2 К Коринфянам 8:13" shortName="2 Кор 8:13" orderIndex="12">Не [требуется], чтобы другим [было] облегчение, а вам тяжесть, но чтобы была равномерность.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.14" sblId="2Cor 8:14" name="2 К Коринфянам 8:14" shortName="2 Кор 8:14" orderIndex="13">Ныне ваш избыток в [восполнение] их недостатка; а после их избыток в [восполнение] вашего недостатка, чтобы была равномерность,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.15" sblId="2Cor 8:15" name="2 К Коринфянам 8:15" shortName="2 Кор 8:15" orderIndex="14">как написано: кто собрал много, не имел лишнего; и кто мало, не имел недостатка.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.16" sblId="2Cor 8:16" name="2 К Коринфянам 8:16" shortName="2 Кор 8:16" orderIndex="15">Благодарение Богу, вложившему в сердце Титово такое усердие к вам.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.17" sblId="2Cor 8:17" name="2 К Коринфянам 8:17" shortName="2 Кор 8:17" orderIndex="16">Ибо, хотя и я просил его, впрочем он, будучи очень усерден, пошел к вам добровольно.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.18" sblId="2Cor 8:18" name="2 К Коринфянам 8:18" shortName="2 Кор 8:18" orderIndex="17">С ним послали мы также брата, во всех церквах похваляемого за благовествование,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.19" sblId="2Cor 8:19" name="2 К Коринфянам 8:19" shortName="2 Кор 8:19" orderIndex="18">и притом избранного от церквей сопутствовать нам для сего благотворения, которому мы служим во славу Самого Господа и [в] [соответствие] вашему усердию,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.20" sblId="2Cor 8:20" name="2 К Коринфянам 8:20" shortName="2 Кор 8:20" orderIndex="19">остерегаясь, чтобы нам не подвергнуться от кого нареканию при таком обилии приношений, вверяемых нашему служению;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.21" sblId="2Cor 8:21" name="2 К Коринфянам 8:21" shortName="2 Кор 8:21" orderIndex="20">ибо мы стараемся о добром не только пред Господом, но и пред людьми.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.22" sblId="2Cor 8:22" name="2 К Коринфянам 8:22" shortName="2 Кор 8:22" orderIndex="21">Мы послали с ними и брата нашего, которого усердие много раз испытали во многом и который ныне еще усерднее по великой уверенности в вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.23" sblId="2Cor 8:23" name="2 К Коринфянам 8:23" shortName="2 Кор 8:23" orderIndex="22">Что касается до Тита, это – мой товарищ и сотрудник у вас; а что до братьев наших, это – посланники церквей, слава Христова.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.24" sblId="2Cor 8:24" name="2 К Коринфянам 8:24" shortName="2 Кор 8:24" orderIndex="23">Итак перед лицем церквей дайте им доказательство любви вашей и того, что мы [справедливо] хвалимся вами.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.9" sblId="2Cor 9" name="2 К Коринфянам 9" shortName="2 Кор 9" orderIndex="8" versesCount="15">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.9.1" sblId="2Cor 9:1" name="2 К Коринфянам 9:1" shortName="2 Кор 9:1" orderIndex="0">Для меня впрочем излишне писать вам о вспоможении святым,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.2" sblId="2Cor 9:2" name="2 К Коринфянам 9:2" shortName="2 Кор 9:2" orderIndex="1">ибо я знаю усердие ваше и хвалюсь вами перед Македонянами, что Ахаия приготовлена еще с прошедшего года; и ревность ваша поощрила многих.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.3" sblId="2Cor 9:3" name="2 К Коринфянам 9:3" shortName="2 Кор 9:3" orderIndex="2">Братьев же послал я для того, чтобы похвала моя о вас не оказалась тщетною в сем случае, но чтобы вы, как я говорил, были приготовлены,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.4" sblId="2Cor 9:4" name="2 К Коринфянам 9:4" shortName="2 Кор 9:4" orderIndex="3">[и] чтобы, когда придут со мною Македоняне и найдут вас неготовыми, не остались в стыде мы, – не говорю "вы", – похвалившись с такою уверенностью.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.5" sblId="2Cor 9:5" name="2 К Коринфянам 9:5" shortName="2 Кор 9:5" orderIndex="4">Посему я почел за нужное упросить братьев, чтобы они наперед пошли к вам и предварительно озаботились, дабы возвещенное уже благословение ваше было готово, как благословение, а не как побор.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.6" sblId="2Cor 9:6" name="2 К Коринфянам 9:6" shortName="2 Кор 9:6" orderIndex="5">При сем скажу: кто сеет скупо, тот скупо и пожнет; а кто сеет щедро, тот щедро и пожнет.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.7" sblId="2Cor 9:7" name="2 К Коринфянам 9:7" shortName="2 Кор 9:7" orderIndex="6">Каждый [уделяй] по расположению сердца, не с огорчением и не с принуждением; ибо доброхотно дающего любит Бог.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.8" sblId="2Cor 9:8" name="2 К Коринфянам 9:8" shortName="2 Кор 9:8" orderIndex="7">Бог же силен обогатить вас всякою благодатью, чтобы вы, всегда и во всем имея всякое довольство, были богаты на всякое доброе дело,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.9" sblId="2Cor 9:9" name="2 К Коринфянам 9:9" shortName="2 Кор 9:9" orderIndex="8">как написано: расточил, раздал нищим; правда его пребывает в век.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.10" sblId="2Cor 9:10" name="2 К Коринфянам 9:10" shortName="2 Кор 9:10" orderIndex="9">Дающий же семя сеющему и хлеб в пищу подаст обилие посеянному вами и умножит плоды правды вашей,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.11" sblId="2Cor 9:11" name="2 К Коринфянам 9:11" shortName="2 Кор 9:11" orderIndex="10">так чтобы вы всем богаты были на всякую щедрость, которая через нас производит благодарение Богу.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.12" sblId="2Cor 9:12" name="2 К Коринфянам 9:12" shortName="2 Кор 9:12" orderIndex="11">Ибо дело служения сего не только восполняет скудость святых, но и производит во многих обильные благодарения Богу;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.13" sblId="2Cor 9:13" name="2 К Коринфянам 9:13" shortName="2 Кор 9:13" orderIndex="12">ибо, видя опыт сего служения, они прославляют Бога за покорность исповедуемому вами Евангелию Христову и за искреннее общение с ними и со всеми,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.14" sblId="2Cor 9:14" name="2 К Коринфянам 9:14" shortName="2 Кор 9:14" orderIndex="13">молясь за вас, по расположению к вам, за преизбыточествующую в вас благодать Божию.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.15" sblId="2Cor 9:15" name="2 К Коринфянам 9:15" shortName="2 Кор 9:15" orderIndex="14">Благодарение Богу за неизреченный дар Его!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.10" sblId="2Cor 10" name="2 К Коринфянам 10" shortName="2 Кор 10" orderIndex="9" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.10.1" sblId="2Cor 10:1" name="2 К Коринфянам 10:1" shortName="2 Кор 10:1" orderIndex="0">Я же, Павел, который лично между вами скромен, а заочно против вас отважен, убеждаю вас кротостью и снисхождением Христовым.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.2" sblId="2Cor 10:2" name="2 К Коринфянам 10:2" shortName="2 Кор 10:2" orderIndex="1">Прошу, чтобы мне по пришествии моем не прибегать к той твердой смелости, которую думаю употребить против некоторых, помышляющих о нас, что мы поступаем по плоти.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.3" sblId="2Cor 10:3" name="2 К Коринфянам 10:3" shortName="2 Кор 10:3" orderIndex="2">Ибо мы, ходя во плоти, не по плоти воинствуем.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.4" sblId="2Cor 10:4" name="2 К Коринфянам 10:4" shortName="2 Кор 10:4" orderIndex="3">Оружия воинствования нашего не плотские, но сильные Богом на разрушение твердынь: [ими] ниспровергаем замыслы</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.5" sblId="2Cor 10:5" name="2 К Коринфянам 10:5" shortName="2 Кор 10:5" orderIndex="4">и всякое превозношение, восстающее против познания Божия, и пленяем всякое помышление в послушание Христу,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.6" sblId="2Cor 10:6" name="2 К Коринфянам 10:6" shortName="2 Кор 10:6" orderIndex="5">и готовы наказать всякое непослушание, когда ваше послушание исполнится.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.7" sblId="2Cor 10:7" name="2 К Коринфянам 10:7" shortName="2 Кор 10:7" orderIndex="6">На личность ли смотрите? Кто уверен в себе, что он Христов, тот сам по себе суди, что, как он Христов, так и мы Христовы.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.8" sblId="2Cor 10:8" name="2 К Коринфянам 10:8" shortName="2 Кор 10:8" orderIndex="7">Ибо если бы я и более стал хвалиться нашею властью, которую Господь дал нам к созиданию, а не к расстройству вашему, то не остался бы в стыде.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.9" sblId="2Cor 10:9" name="2 К Коринфянам 10:9" shortName="2 Кор 10:9" orderIndex="8">Впрочем, да не покажется, что я устрашаю вас [только] посланиями.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.10" sblId="2Cor 10:10" name="2 К Коринфянам 10:10" shortName="2 Кор 10:10" orderIndex="9">Так как [некто] говорит: в посланиях он строг и силен, а в личном присутствии слаб, и речь [его] незначительна, –</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.11" sblId="2Cor 10:11" name="2 К Коринфянам 10:11" shortName="2 Кор 10:11" orderIndex="10">такой пусть знает, что, каковы мы на словах в посланиях заочно, таковы и на деле лично.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.12" sblId="2Cor 10:12" name="2 К Коринфянам 10:12" shortName="2 Кор 10:12" orderIndex="11">Ибо мы не смеем сопоставлять или сравнивать себя с теми, которые сами себя выставляют: они измеряют себя самими собою и сравнивают себя с собою неразумно.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.13" sblId="2Cor 10:13" name="2 К Коринфянам 10:13" shortName="2 Кор 10:13" orderIndex="12">А мы не без меры хвалиться будем, но по мере удела, какой назначил нам Бог в такую меру, чтобы достигнуть и до вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.14" sblId="2Cor 10:14" name="2 К Коринфянам 10:14" shortName="2 Кор 10:14" orderIndex="13">Ибо мы не напрягаем себя, как не достигшие до вас, потому что достигли и до вас благовествованием Христовым.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.15" sblId="2Cor 10:15" name="2 К Коринфянам 10:15" shortName="2 Кор 10:15" orderIndex="14">Мы не без меры хвалимся, не чужими трудами, но надеемся, с возрастанием веры вашей, с избытком увеличить в вас удел наш,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.16" sblId="2Cor 10:16" name="2 К Коринфянам 10:16" shortName="2 Кор 10:16" orderIndex="15">так чтобы и далее вас проповедывать Евангелие, а не хвалиться готовым в чужом уделе.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.17" sblId="2Cor 10:17" name="2 К Коринфянам 10:17" shortName="2 Кор 10:17" orderIndex="16">Хвалящийся хвались о Господе.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.18" sblId="2Cor 10:18" name="2 К Коринфянам 10:18" shortName="2 Кор 10:18" orderIndex="17">Ибо не тот достоин, кто сам себя хвалит, но кого хвалит Господь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.11" sblId="2Cor 11" name="2 К Коринфянам 11" shortName="2 Кор 11" orderIndex="10" versesCount="33">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.11.1" sblId="2Cor 11:1" name="2 К Коринфянам 11:1" shortName="2 Кор 11:1" orderIndex="0">О, если бы вы несколько были снисходительны к моему неразумию! Но вы и снисходите ко мне.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.2" sblId="2Cor 11:2" name="2 К Коринфянам 11:2" shortName="2 Кор 11:2" orderIndex="1">Ибо я ревную о вас ревностью Божиею; потому что я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.3" sblId="2Cor 11:3" name="2 К Коринфянам 11:3" shortName="2 Кор 11:3" orderIndex="2">Но боюсь, чтобы, как змий хитростью своею прельстил Еву, так и ваши умы не повредились, [уклонившись] от простоты во Христе.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.4" sblId="2Cor 11:4" name="2 К Коринфянам 11:4" shortName="2 Кор 11:4" orderIndex="3">Ибо если бы кто, придя, начал проповедывать другого Иисуса, которого мы не проповедывали, или если бы вы получили иного Духа, которого не получили, или иное благовестие, которого не принимали, – то вы были бы очень снисходительны [к тому].</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.5" sblId="2Cor 11:5" name="2 К Коринфянам 11:5" shortName="2 Кор 11:5" orderIndex="4">Но я думаю, что у меня ни в чем нет недостатка против высших Апостолов:</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.6" sblId="2Cor 11:6" name="2 К Коринфянам 11:6" shortName="2 Кор 11:6" orderIndex="5">хотя я и невежда в слове, но не в познании. Впрочем мы во всем совершенно известны вам.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.7" sblId="2Cor 11:7" name="2 К Коринфянам 11:7" shortName="2 Кор 11:7" orderIndex="6">Согрешил ли я тем, что унижал себя, чтобы возвысить вас, потому что безмездно проповедывал вам Евангелие Божие?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.8" sblId="2Cor 11:8" name="2 К Коринфянам 11:8" shortName="2 Кор 11:8" orderIndex="7">Другим церквам я причинял издержки, получая [от них] содержание для служения вам; и, будучи у вас, хотя терпел недостаток, никому не докучал,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.9" sblId="2Cor 11:9" name="2 К Коринфянам 11:9" shortName="2 Кор 11:9" orderIndex="8">ибо недостаток мой восполнили братия, пришедшие из Македонии; да и во всем я старался и постараюсь не быть вам в тягость.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.10" sblId="2Cor 11:10" name="2 К Коринфянам 11:10" shortName="2 Кор 11:10" orderIndex="9">По истине Христовой во мне [скажу], что похвала сия не отнимется у меня в странах Ахаии.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.11" sblId="2Cor 11:11" name="2 К Коринфянам 11:11" shortName="2 Кор 11:11" orderIndex="10">Почему же [так поступаю]? Потому ли, что не люблю вас? Богу известно! Но как поступаю, так и буду поступать,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.12" sblId="2Cor 11:12" name="2 К Коринфянам 11:12" shortName="2 Кор 11:12" orderIndex="11">чтобы не дать повода ищущим повода, дабы они, чем хвалятся, в том оказались [такими же], как и мы.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.13" sblId="2Cor 11:13" name="2 К Коринфянам 11:13" shortName="2 Кор 11:13" orderIndex="12">Ибо таковые лжеапостолы, лукавые делатели, принимают вид Апостолов Христовых.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.14" sblId="2Cor 11:14" name="2 К Коринфянам 11:14" shortName="2 Кор 11:14" orderIndex="13">И неудивительно: потому что сам сатана принимает вид Ангела света,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.15" sblId="2Cor 11:15" name="2 К Коринфянам 11:15" shortName="2 Кор 11:15" orderIndex="14">а потому не великое дело, если и служители его принимают вид служителей правды; но конец их будет по делам их.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.16" sblId="2Cor 11:16" name="2 К Коринфянам 11:16" shortName="2 Кор 11:16" orderIndex="15">Еще скажу: не почти кто–нибудь меня неразумным; а если не так, то примите меня, хотя как неразумного, чтобы и мне сколько–нибудь похвалиться.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.17" sblId="2Cor 11:17" name="2 К Коринфянам 11:17" shortName="2 Кор 11:17" orderIndex="16">Что скажу, то скажу не в Господе, но как бы в неразумии при такой отважности на похвалу.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.18" sblId="2Cor 11:18" name="2 К Коринфянам 11:18" shortName="2 Кор 11:18" orderIndex="17">Как многие хвалятся по плоти, то и я буду хвалиться.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.19" sblId="2Cor 11:19" name="2 К Коринфянам 11:19" shortName="2 Кор 11:19" orderIndex="18">Ибо вы, люди разумные, охотно терпите неразумных:</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.20" sblId="2Cor 11:20" name="2 К Коринфянам 11:20" shortName="2 Кор 11:20" orderIndex="19">вы терпите, когда кто вас порабощает, когда кто объедает, когда кто обирает, когда кто превозносится, когда кто бьет вас в лицо.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.21" sblId="2Cor 11:21" name="2 К Коринфянам 11:21" shortName="2 Кор 11:21" orderIndex="20">К стыду говорю, что [на это] у нас недоставало сил. А если кто смеет [хвалиться] чем–либо, то (скажу по неразумию) смею и я.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.22" sblId="2Cor 11:22" name="2 К Коринфянам 11:22" shortName="2 Кор 11:22" orderIndex="21">Они Евреи? и я. Израильтяне? и я. Семя Авраамово? и я.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.23" sblId="2Cor 11:23" name="2 К Коринфянам 11:23" shortName="2 Кор 11:23" orderIndex="22">Христовы служители? (в безумии говорю:) я больше. Я гораздо более [был] в трудах, безмерно в ранах, более в темницах и многократно при смерти.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.24" sblId="2Cor 11:24" name="2 К Коринфянам 11:24" shortName="2 Кор 11:24" orderIndex="23">От Иудеев пять раз дано мне было по сорока [ударов] без одного;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.25" sblId="2Cor 11:25" name="2 К Коринфянам 11:25" shortName="2 Кор 11:25" orderIndex="24">три раза меня били палками, однажды камнями побивали, три раза я терпел кораблекрушение, ночь и день пробыл во глубине [морской];</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.26" sblId="2Cor 11:26" name="2 К Коринфянам 11:26" shortName="2 Кор 11:26" orderIndex="25">много раз [был] в путешествиях, в опасностях на реках, в опасностях от разбойников, в опасностях от единоплеменников, в опасностях от язычников, в опасностях в городе, в опасностях в пустыне, в опасностях на море, в опасностях между лжебратиями,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.27" sblId="2Cor 11:27" name="2 К Коринфянам 11:27" shortName="2 Кор 11:27" orderIndex="26">в труде и в изнурении, часто в бдении, в голоде и жажде, часто в посте, на стуже и в наготе.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.28" sblId="2Cor 11:28" name="2 К Коринфянам 11:28" shortName="2 Кор 11:28" orderIndex="27">Кроме посторонних [приключений], у меня ежедневно стечение [людей], забота о всех церквах.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.29" sblId="2Cor 11:29" name="2 К Коринфянам 11:29" shortName="2 Кор 11:29" orderIndex="28">Кто изнемогает, с кем бы и я не изнемогал? Кто соблазняется, за кого бы я не воспламенялся?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.30" sblId="2Cor 11:30" name="2 К Коринфянам 11:30" shortName="2 Кор 11:30" orderIndex="29">Если должно мне хвалиться, то буду хвалиться немощью моею.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.31" sblId="2Cor 11:31" name="2 К Коринфянам 11:31" shortName="2 Кор 11:31" orderIndex="30">Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, благословенный во веки, знает, что я не лгу.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.32" sblId="2Cor 11:32" name="2 К Коринфянам 11:32" shortName="2 Кор 11:32" orderIndex="31">В Дамаске областной правитель царя Ареты стерег город Дамаск, чтобы схватить меня;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.33" sblId="2Cor 11:33" name="2 К Коринфянам 11:33" shortName="2 Кор 11:33" orderIndex="32">и я в корзине был спущен из окна по стене и избежал его рук.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.12" sblId="2Cor 12" name="2 К Коринфянам 12" shortName="2 Кор 12" orderIndex="11" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.12.1" sblId="2Cor 12:1" name="2 К Коринфянам 12:1" shortName="2 Кор 12:1" orderIndex="0">Не полезно хвалиться мне, ибо я приду к видениям и откровениям Господним.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.2" sblId="2Cor 12:2" name="2 К Коринфянам 12:2" shortName="2 Кор 12:2" orderIndex="1">Знаю человека во Христе, который назад тому четырнадцать лет (в теле ли – не знаю, вне ли тела – не знаю: Бог знает) восхищен был до третьего неба.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.3" sblId="2Cor 12:3" name="2 К Коринфянам 12:3" shortName="2 Кор 12:3" orderIndex="2">И знаю о таком человеке ([только] не знаю – в теле, или вне тела: Бог знает),</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.4" sblId="2Cor 12:4" name="2 К Коринфянам 12:4" shortName="2 Кор 12:4" orderIndex="3">что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.5" sblId="2Cor 12:5" name="2 К Коринфянам 12:5" shortName="2 Кор 12:5" orderIndex="4">Таким [человеком] могу хвалиться; собою же не похвалюсь, разве только немощами моими.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.6" sblId="2Cor 12:6" name="2 К Коринфянам 12:6" shortName="2 Кор 12:6" orderIndex="5">Впрочем, если захочу хвалиться, не буду неразумен, потому что скажу истину; но я удерживаюсь, чтобы кто не подумал о мне более, нежели сколько во мне видит или слышит от меня.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.7" sblId="2Cor 12:7" name="2 К Коринфянам 12:7" shortName="2 Кор 12:7" orderIndex="6">И чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений, дано мне жало в плоть, ангел сатаны, удручать меня, чтобы я не превозносился.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.8" sblId="2Cor 12:8" name="2 К Коринфянам 12:8" shortName="2 Кор 12:8" orderIndex="7">Трижды молил я Господа о том, чтобы удалил его от меня.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.9" sblId="2Cor 12:9" name="2 К Коринфянам 12:9" shortName="2 Кор 12:9" orderIndex="8">Но [Господь] сказал мне: "довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи". И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.10" sblId="2Cor 12:10" name="2 К Коринфянам 12:10" shortName="2 Кор 12:10" orderIndex="9">Посему я благодушествую в немощах, в обидах, в нуждах, в гонениях, в притеснениях за Христа, ибо, когда я немощен, тогда силен.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.11" sblId="2Cor 12:11" name="2 К Коринфянам 12:11" shortName="2 Кор 12:11" orderIndex="10">Я дошел до неразумия, хвалясь; вы меня [к сему] принудили. Вам бы надлежало хвалить меня, ибо у меня ни в чем нет недостатка против высших Апостолов, хотя я и ничто.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.12" sblId="2Cor 12:12" name="2 К Коринфянам 12:12" shortName="2 Кор 12:12" orderIndex="11">Признаки Апостола оказались перед вами всяким терпением, знамениями, чудесами и силами.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.13" sblId="2Cor 12:13" name="2 К Коринфянам 12:13" shortName="2 Кор 12:13" orderIndex="12">Ибо чего у вас недостает перед прочими церквами, разве только того, что сам я не был вам в тягость? Простите мне такую вину.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.14" sblId="2Cor 12:14" name="2 К Коринфянам 12:14" shortName="2 Кор 12:14" orderIndex="13">Вот, в третий раз я готов идти к вам, и не буду отягощать вас, ибо я ищу не вашего, а вас. Не дети должны собирать имение для родителей, но родители для детей.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.15" sblId="2Cor 12:15" name="2 К Коринфянам 12:15" shortName="2 Кор 12:15" orderIndex="14">Я охотно буду издерживать [свое] и истощать себя за души ваши, несмотря на то, что, чрезвычайно любя вас, я менее любим вами.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.16" sblId="2Cor 12:16" name="2 К Коринфянам 12:16" shortName="2 Кор 12:16" orderIndex="15">Положим, [что] сам я не обременял вас, но, будучи хитр, лукавством брал с вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.17" sblId="2Cor 12:17" name="2 К Коринфянам 12:17" shortName="2 Кор 12:17" orderIndex="16">Но пользовался ли я [чем] от вас через кого–нибудь из тех, кого посылал к вам?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.18" sblId="2Cor 12:18" name="2 К Коринфянам 12:18" shortName="2 Кор 12:18" orderIndex="17">Я упросил Тита и послал с ним одного из братьев: Тит воспользовался ли чем от вас? Не в одном ли духе мы действовали? Не одним ли путем ходили?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.19" sblId="2Cor 12:19" name="2 К Коринфянам 12:19" shortName="2 Кор 12:19" orderIndex="18">Не думаете ли еще, что мы [только] оправдываемся перед вами? Мы говорим пред Богом, во Христе, и все это, возлюбленные, к вашему назиданию.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.20" sblId="2Cor 12:20" name="2 К Коринфянам 12:20" shortName="2 Кор 12:20" orderIndex="19">Ибо я опасаюсь, чтобы мне, по пришествии моем, не найти вас такими, какими не желаю, также чтобы и вам не найти меня таким, каким не желаете: чтобы [не найти у вас] раздоров, зависти, гнева, ссор, клевет, ябед, гордости, беспорядков,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.21" sblId="2Cor 12:21" name="2 К Коринфянам 12:21" shortName="2 Кор 12:21" orderIndex="20">чтобы опять, когда приду, не уничижил меня у вас Бог мой и [чтобы] не оплакивать мне многих, которые согрешили прежде и не покаялись в нечистоте, блудодеянии и непотребстве, какое делали.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.13" sblId="2Cor 13" name="2 К Коринфянам 13" shortName="2 Кор 13" orderIndex="12" versesCount="13">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.13.1" sblId="2Cor 13:1" name="2 К Коринфянам 13:1" shortName="2 Кор 13:1" orderIndex="0">В третий уже раз иду к вам. При устах двух или трех свидетелей будет твердо всякое слово.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.2" sblId="2Cor 13:2" name="2 К Коринфянам 13:2" shortName="2 Кор 13:2" orderIndex="1">Я предварял и предваряю, как бы находясь [у вас] во второй раз, и теперь, отсутствуя, пишу прежде согрешившим и всем прочим, что, когда опять приду, не пощажу.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.3" sblId="2Cor 13:3" name="2 К Коринфянам 13:3" shortName="2 Кор 13:3" orderIndex="2">Вы ищете доказательства на то, Христос ли говорит во мне: Он не бессилен для вас, но силен в вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.4" sblId="2Cor 13:4" name="2 К Коринфянам 13:4" shortName="2 Кор 13:4" orderIndex="3">Ибо, хотя Он и распят в немощи, но жив силою Божиею; и мы также, [хотя] немощны в Нем, но будем живы с Ним силою Божиею в вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.5" sblId="2Cor 13:5" name="2 К Коринфянам 13:5" shortName="2 Кор 13:5" orderIndex="4">Испытывайте самих себя, в вере ли вы; самих себя исследывайте. Или вы не знаете самих себя, что Иисус Христос в вас? Разве только вы не то, чем должны быть.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.6" sblId="2Cor 13:6" name="2 К Коринфянам 13:6" shortName="2 Кор 13:6" orderIndex="5">О нас же, надеюсь, узнаете, что мы то, чем быть должны.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.7" sblId="2Cor 13:7" name="2 К Коринфянам 13:7" shortName="2 Кор 13:7" orderIndex="6">Молим Бога, чтобы вы не делали никакого зла, не для того, чтобы нам показаться, чем должны быть; но чтобы вы делали добро, хотя бы мы казались и не тем, чем должны быть.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.8" sblId="2Cor 13:8" name="2 К Коринфянам 13:8" shortName="2 Кор 13:8" orderIndex="7">Ибо мы не сильны против истины, но сильны за истину.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.9" sblId="2Cor 13:9" name="2 К Коринфянам 13:9" shortName="2 Кор 13:9" orderIndex="8">Мы радуемся, когда мы немощны, а вы сильны; о сем–то и молимся, о вашем совершенстве.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.10" sblId="2Cor 13:10" name="2 К Коринфянам 13:10" shortName="2 Кор 13:10" orderIndex="9">Для того я и пишу сие в отсутствии, чтобы в присутствии не употребить строгости по власти, данной мне Господом к созиданию, а не к разорению.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.11" sblId="2Cor 13:11" name="2 К Коринфянам 13:11" shortName="2 Кор 13:11" orderIndex="10">Впрочем, братия, радуйтесь, усовершайтесь, утешайтесь, будьте единомысленны, мирны, – и Бог любви и мира будет с вами.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.12" sblId="2Cor 13:12" name="2 К Коринфянам 13:12" shortName="2 Кор 13:12" orderIndex="11">Приветствуйте друг друга лобзанием святым. Приветствуют вас все святые.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.13" sblId="2Cor 13:13" name="2 К Коринфянам 13:13" shortName="2 Кор 13:13" orderIndex="12">Благодать Господа нашего Иисуса Христа, и любовь Бога Отца, и общение Святаго Духа со всеми вами. Аминь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>