<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Gal" sblId="Gal" name="К Галатам" shortName="Гал" orderIndex="47" chaptersCount="6" versesCount="149">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Gal.1" sblId="Gal 1" name="К Галатам 1" shortName="Гал 1" orderIndex="0" versesCount="24">
      <verses>
        <Verse osisId="Gal.1.1" sblId="Gal 1:1" name="К Галатам 1:1" shortName="Гал 1:1" orderIndex="0">Павел Апостол, [избранный] не человеками и не через человека, но Иисусом Христом и Богом Отцем, воскресившим Его из мертвых,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.2" sblId="Gal 1:2" name="К Галатам 1:2" shortName="Гал 1:2" orderIndex="1">и все находящиеся со мною братия – церквам Галатийским:</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.3" sblId="Gal 1:3" name="К Галатам 1:3" shortName="Гал 1:3" orderIndex="2">благодать вам и мир от Бога Отца и Господа нашего Иисуса Христа,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.4" sblId="Gal 1:4" name="К Галатам 1:4" shortName="Гал 1:4" orderIndex="3">Который отдал Себя Самого за грехи наши, чтобы избавить нас от настоящего лукавого века, по воле Бога и Отца нашего;</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.5" sblId="Gal 1:5" name="К Галатам 1:5" shortName="Гал 1:5" orderIndex="4">Ему слава во веки веков. Аминь.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.6" sblId="Gal 1:6" name="К Галатам 1:6" shortName="Гал 1:6" orderIndex="5">Удивляюсь, что вы от призвавшего вас благодатью Христовою так скоро переходите к иному благовествованию,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.7" sblId="Gal 1:7" name="К Галатам 1:7" shortName="Гал 1:7" orderIndex="6">которое [впрочем] не иное, а только есть люди, смущающие вас и желающие превратить благовествование Христово.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.8" sblId="Gal 1:8" name="К Галатам 1:8" shortName="Гал 1:8" orderIndex="7">Но если бы даже мы или Ангел с неба стал благовествовать вам не то, что мы благовествовали вам, да будет анафема.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.9" sblId="Gal 1:9" name="К Галатам 1:9" shortName="Гал 1:9" orderIndex="8">Как прежде мы сказали, [так] и теперь еще говорю: кто благовествует вам не то, что вы приняли, да будет анафема.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.10" sblId="Gal 1:10" name="К Галатам 1:10" shortName="Гал 1:10" orderIndex="9">У людей ли я ныне ищу благоволения, или у Бога? людям ли угождать стараюсь? Если бы я и поныне угождал людям, то не был бы рабом Христовым.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.11" sblId="Gal 1:11" name="К Галатам 1:11" shortName="Гал 1:11" orderIndex="10">Возвещаю вам, братия, что Евангелие, которое я благовествовал, не есть человеческое,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.12" sblId="Gal 1:12" name="К Галатам 1:12" shortName="Гал 1:12" orderIndex="11">ибо и я принял его и научился не от человека, но через откровение Иисуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.13" sblId="Gal 1:13" name="К Галатам 1:13" shortName="Гал 1:13" orderIndex="12">Вы слышали о моем прежнем образе жизни в Иудействе, что я жестоко гнал Церковь Божию, и опустошал ее,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.14" sblId="Gal 1:14" name="К Галатам 1:14" shortName="Гал 1:14" orderIndex="13">и преуспевал в Иудействе более многих сверстников в роде моем, будучи неумеренным ревнителем отеческих моих преданий.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.15" sblId="Gal 1:15" name="К Галатам 1:15" shortName="Гал 1:15" orderIndex="14">Когда же Бог, избравший меня от утробы матери моей и призвавший благодатью Своею, благоволил</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.16" sblId="Gal 1:16" name="К Галатам 1:16" shortName="Гал 1:16" orderIndex="15">открыть во мне Сына Своего, чтобы я благовествовал Его язычникам, – я не стал тогда же советоваться с плотью и кровью,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.17" sblId="Gal 1:17" name="К Галатам 1:17" shortName="Гал 1:17" orderIndex="16">и не пошел в Иерусалим к предшествовавшим мне Апостолам, а пошел в Аравию, и опять возвратился в Дамаск.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.18" sblId="Gal 1:18" name="К Галатам 1:18" shortName="Гал 1:18" orderIndex="17">Потом, спустя три года, ходил я в Иерусалим видеться с Петром и пробыл у него дней пятнадцать.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.19" sblId="Gal 1:19" name="К Галатам 1:19" shortName="Гал 1:19" orderIndex="18">Другого же из Апостолов я не видел [никого], кроме Иакова, брата Господня.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.20" sblId="Gal 1:20" name="К Галатам 1:20" shortName="Гал 1:20" orderIndex="19">А в том, что пишу вам, пред Богом, не лгу.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.21" sblId="Gal 1:21" name="К Галатам 1:21" shortName="Гал 1:21" orderIndex="20">После сего отошел я в страны Сирии и Киликии.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.22" sblId="Gal 1:22" name="К Галатам 1:22" shortName="Гал 1:22" orderIndex="21">Церквам Христовым в Иудее лично я не был известен,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.23" sblId="Gal 1:23" name="К Галатам 1:23" shortName="Гал 1:23" orderIndex="22">а только слышали они, что гнавший их некогда ныне благовествует веру, которую прежде истреблял, –</Verse>
        <Verse osisId="Gal.1.24" sblId="Gal 1:24" name="К Галатам 1:24" shortName="Гал 1:24" orderIndex="23">и прославляли за меня Бога.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Gal.2" sblId="Gal 2" name="К Галатам 2" shortName="Гал 2" orderIndex="1" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="Gal.2.1" sblId="Gal 2:1" name="К Галатам 2:1" shortName="Гал 2:1" orderIndex="0">Потом, через четырнадцать лет, опять ходил я в Иерусалим с Варнавою, взяв с собою и Тита.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.2" sblId="Gal 2:2" name="К Галатам 2:2" shortName="Гал 2:2" orderIndex="1">Ходил же по откровению, и предложил там, и особо знаменитейшим, благовествование, проповедуемое мною язычникам, не напрасно ли я подвизаюсь или подвизался.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.3" sblId="Gal 2:3" name="К Галатам 2:3" shortName="Гал 2:3" orderIndex="2">Но они и Тита, бывшего со мною, хотя и Еллина, не принуждали обрезаться,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.4" sblId="Gal 2:4" name="К Галатам 2:4" shortName="Гал 2:4" orderIndex="3">а вкравшимся лжебратиям, скрытно приходившим подсмотреть за нашею свободою, которую мы имеем во Христе Иисусе, чтобы поработить нас,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.5" sblId="Gal 2:5" name="К Галатам 2:5" shortName="Гал 2:5" orderIndex="4">мы ни на час не уступили и не покорились, дабы истина благовествования сохранилась у вас.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.6" sblId="Gal 2:6" name="К Галатам 2:6" shortName="Гал 2:6" orderIndex="5">И в знаменитых чем–либо, какими бы ни были они когда–либо, для меня нет ничего особенного: Бог не взирает на лице человека. И знаменитые не возложили на меня ничего более.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.7" sblId="Gal 2:7" name="К Галатам 2:7" shortName="Гал 2:7" orderIndex="6">Напротив того, увидев, что мне вверено благовестие для необрезанных, как Петру для обрезанных –</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.8" sblId="Gal 2:8" name="К Галатам 2:8" shortName="Гал 2:8" orderIndex="7">ибо Содействовавший Петру в апостольстве у обрезанных содействовал и мне у язычников, –</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.9" sblId="Gal 2:9" name="К Галатам 2:9" shortName="Гал 2:9" orderIndex="8">и, узнав о благодати, данной мне, Иаков и Кифа и Иоанн, почитаемые столпами, подали мне и Варнаве руку общения, чтобы нам [идти] к язычникам, а им к обрезанным,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.10" sblId="Gal 2:10" name="К Галатам 2:10" shortName="Гал 2:10" orderIndex="9">только чтобы мы помнили нищих, что и старался я исполнять в точности.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.11" sblId="Gal 2:11" name="К Галатам 2:11" shortName="Гал 2:11" orderIndex="10">Когда же Петр пришел в Антиохию, то я лично противостал ему, потому что он подвергался нареканию.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.12" sblId="Gal 2:12" name="К Галатам 2:12" shortName="Гал 2:12" orderIndex="11">Ибо, до прибытия некоторых от Иакова, ел вместе с язычниками; а когда те пришли, стал таиться и устраняться, опасаясь обрезанных.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.13" sblId="Gal 2:13" name="К Галатам 2:13" shortName="Гал 2:13" orderIndex="12">Вместе с ним лицемерили и прочие Иудеи, так что даже Варнава был увлечен их лицемерием.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.14" sblId="Gal 2:14" name="К Галатам 2:14" shortName="Гал 2:14" orderIndex="13">Но когда я увидел, что они не прямо поступают по истине Евангельской, то сказал Петру при всех: если ты, будучи Иудеем, живешь по–язычески, а не по–иудейски, то для чего язычников принуждаешь жить по–иудейски?</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.15" sblId="Gal 2:15" name="К Галатам 2:15" shortName="Гал 2:15" orderIndex="14">Мы по природе Иудеи, а не из язычников грешники;</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.16" sblId="Gal 2:16" name="К Галатам 2:16" shortName="Гал 2:16" orderIndex="15">однако же, узнав, что человек оправдывается не делами закона, а только верою в Иисуса Христа, и мы уверовали во Христа Иисуса, чтобы оправдаться верою во Христа, а не делами закона; ибо делами закона не оправдается никакая плоть.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.17" sblId="Gal 2:17" name="К Галатам 2:17" shortName="Гал 2:17" orderIndex="16">Если же, ища оправдания во Христе, мы и сами оказались грешниками, то неужели Христос есть служитель греха? Никак.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.18" sblId="Gal 2:18" name="К Галатам 2:18" shortName="Гал 2:18" orderIndex="17">Ибо если я снова созидаю, что разрушил, то сам себя делаю преступником.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.19" sblId="Gal 2:19" name="К Галатам 2:19" shortName="Гал 2:19" orderIndex="18">Законом я умер для закона, чтобы жить для Бога. Я сораспялся Христу,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.20" sblId="Gal 2:20" name="К Галатам 2:20" shortName="Гал 2:20" orderIndex="19">и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.2.21" sblId="Gal 2:21" name="К Галатам 2:21" shortName="Гал 2:21" orderIndex="20">Не отвергаю благодати Божией; а если законом оправдание, то Христос напрасно умер.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Gal.3" sblId="Gal 3" name="К Галатам 3" shortName="Гал 3" orderIndex="2" versesCount="29">
      <verses>
        <Verse osisId="Gal.3.1" sblId="Gal 3:1" name="К Галатам 3:1" shortName="Гал 3:1" orderIndex="0">О, несмысленные Галаты! кто прельстил вас не покоряться истине, [вас], у которых перед глазами предначертан был Иисус Христос, [как] [бы] у вас распятый?</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.2" sblId="Gal 3:2" name="К Галатам 3:2" shortName="Гал 3:2" orderIndex="1">Сие только хочу знать от вас: через дела ли закона вы получили Духа, или через наставление в вере?</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.3" sblId="Gal 3:3" name="К Галатам 3:3" shortName="Гал 3:3" orderIndex="2">Так ли вы несмысленны, что, начав духом, теперь оканчиваете плотью?</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.4" sblId="Gal 3:4" name="К Галатам 3:4" shortName="Гал 3:4" orderIndex="3">Столь многое потерпели вы неужели без пользы? О, если бы только без пользы!</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.5" sblId="Gal 3:5" name="К Галатам 3:5" shortName="Гал 3:5" orderIndex="4">Подающий вам Духа и совершающий между вами чудеса через дела ли закона [сие производит], или через наставление в вере?</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.6" sblId="Gal 3:6" name="К Галатам 3:6" shortName="Гал 3:6" orderIndex="5">Так Авраам поверил Богу, и это вменилось ему в праведность.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.7" sblId="Gal 3:7" name="К Галатам 3:7" shortName="Гал 3:7" orderIndex="6">Познайте же, что верующие суть сыны Авраама.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.8" sblId="Gal 3:8" name="К Галатам 3:8" shortName="Гал 3:8" orderIndex="7">И Писание, провидя, что Бог верою оправдает язычников, предвозвестило Аврааму: в тебе благословятся все народы.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.9" sblId="Gal 3:9" name="К Галатам 3:9" shortName="Гал 3:9" orderIndex="8">Итак верующие благословляются с верным Авраамом,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.10" sblId="Gal 3:10" name="К Галатам 3:10" shortName="Гал 3:10" orderIndex="9">а все, утверждающиеся на делах закона, находятся под клятвою. Ибо написано: проклят всяк, кто не исполняет постоянно всего, что написано в книге закона.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.11" sblId="Gal 3:11" name="К Галатам 3:11" shortName="Гал 3:11" orderIndex="10">А что законом никто не оправдывается пред Богом, это ясно, потому что праведный верою жив будет.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.12" sblId="Gal 3:12" name="К Галатам 3:12" shortName="Гал 3:12" orderIndex="11">А закон не по вере; но кто исполняет его, тот жив будет им.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.13" sblId="Gal 3:13" name="К Галатам 3:13" shortName="Гал 3:13" orderIndex="12">Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою – ибо написано: проклят всяк, висящий на древе, –</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.14" sblId="Gal 3:14" name="К Галатам 3:14" shortName="Гал 3:14" orderIndex="13">дабы благословение Авраамово через Христа Иисуса распространилось на язычников, чтобы нам получить обещанного Духа верою.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.15" sblId="Gal 3:15" name="К Галатам 3:15" shortName="Гал 3:15" orderIndex="14">Братия! говорю по [рассуждению] человеческому: даже человеком утвержденного завещания никто не отменяет и не прибавляет [к нему].</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.16" sblId="Gal 3:16" name="К Галатам 3:16" shortName="Гал 3:16" orderIndex="15">Но Аврааму даны были обетования и семени его. Не сказано: и потомкам, как бы о многих, но как об одном: и семени твоему, которое есть Христос.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.17" sblId="Gal 3:17" name="К Галатам 3:17" shortName="Гал 3:17" orderIndex="16">Я говорю то, что завета о Христе, прежде Богом утвержденного, закон, явившийся спустя четыреста тридцать лет, не отменяет так, чтобы обетование потеряло силу.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.18" sblId="Gal 3:18" name="К Галатам 3:18" shortName="Гал 3:18" orderIndex="17">Ибо если по закону наследство, то уже не по обетованию; но Аврааму Бог даровал [оное] по обетованию.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.19" sblId="Gal 3:19" name="К Галатам 3:19" shortName="Гал 3:19" orderIndex="18">Для чего же закон? Он дан после по причине преступлений, до времени пришествия семени, к которому [относится] обетование, и преподан через Ангелов, рукою посредника.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.20" sblId="Gal 3:20" name="К Галатам 3:20" shortName="Гал 3:20" orderIndex="19">Но посредник при одном не бывает, а Бог один.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.21" sblId="Gal 3:21" name="К Галатам 3:21" shortName="Гал 3:21" orderIndex="20">Итак закон противен обетованиям Божиим? Никак! Ибо если бы дан был закон, могущий животворить, то подлинно праведность была бы от закона;</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.22" sblId="Gal 3:22" name="К Галатам 3:22" shortName="Гал 3:22" orderIndex="21">но Писание всех заключило под грехом, дабы обетование верующим дано было по вере в Иисуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.23" sblId="Gal 3:23" name="К Галатам 3:23" shortName="Гал 3:23" orderIndex="22">А до пришествия веры мы заключены были под стражею закона, до того [времени], как надлежало открыться вере.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.24" sblId="Gal 3:24" name="К Галатам 3:24" shortName="Гал 3:24" orderIndex="23">Итак закон был для нас детоводителем ко Христу, дабы нам оправдаться верою;</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.25" sblId="Gal 3:25" name="К Галатам 3:25" shortName="Гал 3:25" orderIndex="24">по пришествии же веры, мы уже не под [руководством] детоводителя.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.26" sblId="Gal 3:26" name="К Галатам 3:26" shortName="Гал 3:26" orderIndex="25">Ибо все вы сыны Божии по вере во Христа Иисуса;</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.27" sblId="Gal 3:27" name="К Галатам 3:27" shortName="Гал 3:27" orderIndex="26">все вы, во Христа крестившиеся, во Христа облеклись.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.28" sblId="Gal 3:28" name="К Галатам 3:28" shortName="Гал 3:28" orderIndex="27">Нет уже Иудея, ни язычника; нет раба, ни свободного; нет мужеского пола, ни женского: ибо все вы одно во Христе Иисусе.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.3.29" sblId="Gal 3:29" name="К Галатам 3:29" shortName="Гал 3:29" orderIndex="28">Если же вы Христовы, то вы семя Авраамово и по обетованию наследники.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Gal.4" sblId="Gal 4" name="К Галатам 4" shortName="Гал 4" orderIndex="3" versesCount="31">
      <verses>
        <Verse osisId="Gal.4.1" sblId="Gal 4:1" name="К Галатам 4:1" shortName="Гал 4:1" orderIndex="0">Еще скажу: наследник, доколе в детстве, ничем не отличается от раба, хотя и господин всего:</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.2" sblId="Gal 4:2" name="К Галатам 4:2" shortName="Гал 4:2" orderIndex="1">он подчинен попечителям и домоправителям до срока, отцом [назначенного].</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.3" sblId="Gal 4:3" name="К Галатам 4:3" shortName="Гал 4:3" orderIndex="2">Так и мы, доколе были в детстве, были порабощены вещественным началам мира;</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.4" sblId="Gal 4:4" name="К Галатам 4:4" shortName="Гал 4:4" orderIndex="3">но когда пришла полнота времени, Бог послал Сына Своего (Единородного), Который родился от жены, подчинился закону,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.5" sblId="Gal 4:5" name="К Галатам 4:5" shortName="Гал 4:5" orderIndex="4">чтобы искупить подзаконных, дабы нам получить усыновление.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.6" sblId="Gal 4:6" name="К Галатам 4:6" shortName="Гал 4:6" orderIndex="5">А как вы – сыны, то Бог послал в сердца ваши Духа Сына Своего, вопиющего: "Авва, Отче!"</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.7" sblId="Gal 4:7" name="К Галатам 4:7" shortName="Гал 4:7" orderIndex="6">Посему ты уже не раб, но сын; а если сын, то и наследник Божий через Иисуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.8" sblId="Gal 4:8" name="К Галатам 4:8" shortName="Гал 4:8" orderIndex="7">Но тогда, не знав Бога, вы служили [богам], которые в существе не боги.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.9" sblId="Gal 4:9" name="К Галатам 4:9" shortName="Гал 4:9" orderIndex="8">Ныне же, познав Бога, или, лучше, получив познание от Бога, для чего возвращаетесь опять к немощным и бедным вещественным началам и хотите еще снова поработить себя им?</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.10" sblId="Gal 4:10" name="К Галатам 4:10" shortName="Гал 4:10" orderIndex="9">Наблюдаете дни, месяцы, времена и годы.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.11" sblId="Gal 4:11" name="К Галатам 4:11" shortName="Гал 4:11" orderIndex="10">Боюсь за вас, не напрасно ли я трудился у вас.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.12" sblId="Gal 4:12" name="К Галатам 4:12" shortName="Гал 4:12" orderIndex="11">Прошу вас, братия, будьте, как я, потому что и я, как вы. Вы ничем не обидели меня:</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.13" sblId="Gal 4:13" name="К Галатам 4:13" shortName="Гал 4:13" orderIndex="12">знаете, что, [хотя] я в немощи плоти благовествовал вам в первый раз,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.14" sblId="Gal 4:14" name="К Галатам 4:14" shortName="Гал 4:14" orderIndex="13">но вы не презрели искушения моего во плоти моей и не возгнушались [им], а приняли меня, как Ангела Божия, как Христа Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.15" sblId="Gal 4:15" name="К Галатам 4:15" shortName="Гал 4:15" orderIndex="14">Как вы были блаженны! Свидетельствую о вас, что, если бы возможно было, вы исторгли бы очи свои и отдали мне.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.16" sblId="Gal 4:16" name="К Галатам 4:16" shortName="Гал 4:16" orderIndex="15">Итак, неужели я сделался врагом вашим, говоря вам истину?</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.17" sblId="Gal 4:17" name="К Галатам 4:17" shortName="Гал 4:17" orderIndex="16">Ревнуют по вас нечисто, а хотят вас отлучить, чтобы вы ревновали по них.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.18" sblId="Gal 4:18" name="К Галатам 4:18" shortName="Гал 4:18" orderIndex="17">Хорошо ревновать в добром всегда, а не в моем только присутствии у вас.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.19" sblId="Gal 4:19" name="К Галатам 4:19" shortName="Гал 4:19" orderIndex="18">Дети мои, для которых я снова в муках рождения, доколе не изобразится в вас Христос!</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.20" sblId="Gal 4:20" name="К Галатам 4:20" shortName="Гал 4:20" orderIndex="19">Хотел бы я теперь быть у вас и изменить голос мой, потому что я в недоумении о вас.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.21" sblId="Gal 4:21" name="К Галатам 4:21" shortName="Гал 4:21" orderIndex="20">Скажите мне вы, желающие быть под законом: разве вы не слушаете закона?</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.22" sblId="Gal 4:22" name="К Галатам 4:22" shortName="Гал 4:22" orderIndex="21">Ибо написано: Авраам имел двух сынов, одного от рабы, а другого от свободной.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.23" sblId="Gal 4:23" name="К Галатам 4:23" shortName="Гал 4:23" orderIndex="22">Но который от рабы, тот рожден по плоти; а который от свободной, тот по обетованию.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.24" sblId="Gal 4:24" name="К Галатам 4:24" shortName="Гал 4:24" orderIndex="23">В этом есть иносказание. Это два завета: один от горы Синайской, рождающий в рабство, который есть Агарь,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.25" sblId="Gal 4:25" name="К Галатам 4:25" shortName="Гал 4:25" orderIndex="24">ибо Агарь означает гору Синай в Аравии и соответствует нынешнему Иерусалиму, потому что он с детьми своими в рабстве;</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.26" sblId="Gal 4:26" name="К Галатам 4:26" shortName="Гал 4:26" orderIndex="25">а вышний Иерусалим свободен: он – матерь всем нам.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.27" sblId="Gal 4:27" name="К Галатам 4:27" shortName="Гал 4:27" orderIndex="26">Ибо написано: возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, не мучившаяся родами; потому что у оставленной гораздо более детей, нежели у имеющей мужа.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.28" sblId="Gal 4:28" name="К Галатам 4:28" shortName="Гал 4:28" orderIndex="27">Мы, братия, дети обетования по Исааку.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.29" sblId="Gal 4:29" name="К Галатам 4:29" shortName="Гал 4:29" orderIndex="28">Но, как тогда рожденный по плоти гнал [рожденного] по духу, так и ныне.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.30" sblId="Gal 4:30" name="К Галатам 4:30" shortName="Гал 4:30" orderIndex="29">Что же говорит Писание? Изгони рабу и сына ее, ибо сын рабы не будет наследником вместе с сыном свободной.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.4.31" sblId="Gal 4:31" name="К Галатам 4:31" shortName="Гал 4:31" orderIndex="30">Итак, братия, мы дети не рабы, но свободной.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Gal.5" sblId="Gal 5" name="К Галатам 5" shortName="Гал 5" orderIndex="4" versesCount="26">
      <verses>
        <Verse osisId="Gal.5.1" sblId="Gal 5:1" name="К Галатам 5:1" shortName="Гал 5:1" orderIndex="0">Итак стойте в свободе, которую даровал нам Христос, и не подвергайтесь опять игу рабства.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.2" sblId="Gal 5:2" name="К Галатам 5:2" shortName="Гал 5:2" orderIndex="1">Вот, я, Павел, говорю вам: если вы обрезываетесь, не будет вам никакой пользы от Христа.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.3" sblId="Gal 5:3" name="К Галатам 5:3" shortName="Гал 5:3" orderIndex="2">Еще свидетельствую всякому человеку обрезывающемуся, что он должен исполнить весь закон.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.4" sblId="Gal 5:4" name="К Галатам 5:4" shortName="Гал 5:4" orderIndex="3">Вы, оправдывающие себя законом, остались без Христа, отпали от благодати,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.5" sblId="Gal 5:5" name="К Галатам 5:5" shortName="Гал 5:5" orderIndex="4">а мы духом ожидаем и надеемся праведности от веры.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.6" sblId="Gal 5:6" name="К Галатам 5:6" shortName="Гал 5:6" orderIndex="5">Ибо во Христе Иисусе не имеет силы ни обрезание, ни необрезание, но вера, действующая любовью.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.7" sblId="Gal 5:7" name="К Галатам 5:7" shortName="Гал 5:7" orderIndex="6">Вы шли хорошо: кто остановил вас, чтобы вы не покорялись истине?</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.8" sblId="Gal 5:8" name="К Галатам 5:8" shortName="Гал 5:8" orderIndex="7">Такое убеждение не от Призывающего вас.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.9" sblId="Gal 5:9" name="К Галатам 5:9" shortName="Гал 5:9" orderIndex="8">Малая закваска заквашивает все тесто.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.10" sblId="Gal 5:10" name="К Галатам 5:10" shortName="Гал 5:10" orderIndex="9">Я уверен о вас в Господе, что вы не будете мыслить иначе; а смущающий вас, кто бы он ни был, понесет на себе осуждение.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.11" sblId="Gal 5:11" name="К Галатам 5:11" shortName="Гал 5:11" orderIndex="10">За что же гонят меня, братия, если я и теперь проповедую обрезание? Тогда соблазн креста прекратился бы.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.12" sblId="Gal 5:12" name="К Галатам 5:12" shortName="Гал 5:12" orderIndex="11">О, если бы удалены были возмущающие вас!</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.13" sblId="Gal 5:13" name="К Галатам 5:13" shortName="Гал 5:13" orderIndex="12">К свободе призваны вы, братия, только бы свобода ваша не была поводом к [угождению] плоти, но любовью служите друг другу.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.14" sblId="Gal 5:14" name="К Галатам 5:14" shortName="Гал 5:14" orderIndex="13">Ибо весь закон в одном слове заключается: люби ближнего твоего, как самого себя.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.15" sblId="Gal 5:15" name="К Галатам 5:15" shortName="Гал 5:15" orderIndex="14">Если же друг друга угрызаете и съедаете, берегитесь, чтобы вы не были истреблены друг другом.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.16" sblId="Gal 5:16" name="К Галатам 5:16" shortName="Гал 5:16" orderIndex="15">Я говорю: поступайте по духу, и вы не будете исполнять вожделений плоти,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.17" sblId="Gal 5:17" name="К Галатам 5:17" shortName="Гал 5:17" orderIndex="16">ибо плоть желает противного духу, а дух – противного плоти: они друг другу противятся, так что вы не то делаете, что хотели бы.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.18" sblId="Gal 5:18" name="К Галатам 5:18" shortName="Гал 5:18" orderIndex="17">Если же вы духом водитесь, то вы не под законом.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.19" sblId="Gal 5:19" name="К Галатам 5:19" shortName="Гал 5:19" orderIndex="18">Дела плоти известны; они суть: прелюбодеяние, блуд, нечистота, непотребство,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.20" sblId="Gal 5:20" name="К Галатам 5:20" shortName="Гал 5:20" orderIndex="19">идолослужение, волшебство, вражда, ссоры, зависть, гнев, распри, разногласия, (соблазны), ереси,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.21" sblId="Gal 5:21" name="К Галатам 5:21" shortName="Гал 5:21" orderIndex="20">ненависть, убийства, пьянство, бесчинство и тому подобное. Предваряю вас, как и прежде предварял, что поступающие так Царствия Божия не наследуют.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.22" sblId="Gal 5:22" name="К Галатам 5:22" shortName="Гал 5:22" orderIndex="21">Плод же духа: любовь, радость, мир, долготерпение, благость, милосердие, вера,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.23" sblId="Gal 5:23" name="К Галатам 5:23" shortName="Гал 5:23" orderIndex="22">кротость, воздержание. На таковых нет закона.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.24" sblId="Gal 5:24" name="К Галатам 5:24" shortName="Гал 5:24" orderIndex="23">Но те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.25" sblId="Gal 5:25" name="К Галатам 5:25" shortName="Гал 5:25" orderIndex="24">Если мы живем духом, то по духу и поступать должны.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.5.26" sblId="Gal 5:26" name="К Галатам 5:26" shortName="Гал 5:26" orderIndex="25">Не будем тщеславиться, друг друга раздражать, друг другу завидовать.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Gal.6" sblId="Gal 6" name="К Галатам 6" shortName="Гал 6" orderIndex="5" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="Gal.6.1" sblId="Gal 6:1" name="К Галатам 6:1" shortName="Гал 6:1" orderIndex="0">Братия! если и впадет человек в какое согрешение, вы, духовные, исправляйте такового в духе кротости, наблюдая каждый за собою, чтобы не быть искушенным.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.2" sblId="Gal 6:2" name="К Галатам 6:2" shortName="Гал 6:2" orderIndex="1">Носите бремена друг друга, и таким образом исполните закон Христов.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.3" sblId="Gal 6:3" name="К Галатам 6:3" shortName="Гал 6:3" orderIndex="2">Ибо кто почитает себя чем–нибудь, будучи ничто, тот обольщает сам себя.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.4" sblId="Gal 6:4" name="К Галатам 6:4" shortName="Гал 6:4" orderIndex="3">Каждый да испытывает свое дело, и тогда будет иметь похвалу только в себе, а не в другом,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.5" sblId="Gal 6:5" name="К Галатам 6:5" shortName="Гал 6:5" orderIndex="4">ибо каждый понесет свое бремя.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.6" sblId="Gal 6:6" name="К Галатам 6:6" shortName="Гал 6:6" orderIndex="5">Наставляемый словом, делись всяким добром с наставляющим.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.7" sblId="Gal 6:7" name="К Галатам 6:7" shortName="Гал 6:7" orderIndex="6">Не обманывайтесь: Бог поругаем не бывает. Что посеет человек, то и пожнет:</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.8" sblId="Gal 6:8" name="К Галатам 6:8" shortName="Гал 6:8" orderIndex="7">сеющий в плоть свою от плоти пожнет тление, а сеющий в дух от духа пожнет жизнь вечную.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.9" sblId="Gal 6:9" name="К Галатам 6:9" shortName="Гал 6:9" orderIndex="8">Делая добро, да не унываем, ибо в свое время пожнем, если не ослабеем.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.10" sblId="Gal 6:10" name="К Галатам 6:10" shortName="Гал 6:10" orderIndex="9">Итак, доколе есть время, будем делать добро всем, а наипаче своим по вере.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.11" sblId="Gal 6:11" name="К Галатам 6:11" shortName="Гал 6:11" orderIndex="10">Видите, как много написал я вам своею рукою.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.12" sblId="Gal 6:12" name="К Галатам 6:12" shortName="Гал 6:12" orderIndex="11">Желающие хвалиться по плоти принуждают вас обрезываться только для того, чтобы не быть гонимыми за крест Христов,</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.13" sblId="Gal 6:13" name="К Галатам 6:13" shortName="Гал 6:13" orderIndex="12">ибо и сами обрезывающиеся не соблюдают закона, но хотят, чтобы вы обрезывались, дабы похвалиться в вашей плоти.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.14" sblId="Gal 6:14" name="К Галатам 6:14" shortName="Гал 6:14" orderIndex="13">А я не желаю хвалиться, разве только крестом Господа нашего Иисуса Христа, которым для меня мир распят, и я для мира.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.15" sblId="Gal 6:15" name="К Галатам 6:15" shortName="Гал 6:15" orderIndex="14">Ибо во Христе Иисусе ничего не значит ни обрезание, ни необрезание, а новая тварь.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.16" sblId="Gal 6:16" name="К Галатам 6:16" shortName="Гал 6:16" orderIndex="15">Тем, которые поступают по сему правилу, мир им и милость, и Израилю Божию.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.17" sblId="Gal 6:17" name="К Галатам 6:17" shortName="Гал 6:17" orderIndex="16">Впрочем никто не отягощай меня, ибо я ношу язвы Господа Иисуса на теле моем.</Verse>
        <Verse osisId="Gal.6.18" sblId="Gal 6:18" name="К Галатам 6:18" shortName="Гал 6:18" orderIndex="17">Благодать Господа нашего Иисуса Христа со духом вашим, братия. Аминь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>