<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Col" sblId="Col" name="К Колоссянам" shortName="Кол" orderIndex="50" chaptersCount="4" versesCount="95">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Col.1" sblId="Col 1" name="К Колоссянам 1" shortName="Кол 1" orderIndex="0" versesCount="29">
      <verses>
        <Verse osisId="Col.1.1" sblId="Col 1:1" name="К Колоссянам 1:1" shortName="Кол 1:1" orderIndex="0">Павел, волею Божиею Апостол Иисуса Христа, и Тимофей брат,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.2" sblId="Col 1:2" name="К Колоссянам 1:2" shortName="Кол 1:2" orderIndex="1">находящимся в Колоссах святым и верным братиям во Христе Иисусе:</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.3" sblId="Col 1:3" name="К Колоссянам 1:3" shortName="Кол 1:3" orderIndex="2">благодать вам и мир от Бога Отца нашего и Господа Иисуса Христа. Благодарим Бога и Отца Господа нашего Иисуса Христа, всегда молясь о вас,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.4" sblId="Col 1:4" name="К Колоссянам 1:4" shortName="Кол 1:4" orderIndex="3">услышав о вере вашей во Христа Иисуса и о любви ко всем святым,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.5" sblId="Col 1:5" name="К Колоссянам 1:5" shortName="Кол 1:5" orderIndex="4">в надежде на уготованное вам на небесах, о чем вы прежде слышали в истинном слове благовествования,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.6" sblId="Col 1:6" name="К Колоссянам 1:6" shortName="Кол 1:6" orderIndex="5">которое пребывает у вас, как и во всем мире, и приносит плод, и возрастает, как и между вами, с того дня, как вы услышали и познали благодать Божию в истине,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.7" sblId="Col 1:7" name="К Колоссянам 1:7" shortName="Кол 1:7" orderIndex="6">как и научились от Епафраса, возлюбленного сотрудника нашего, верного для вас служителя Христова,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.8" sblId="Col 1:8" name="К Колоссянам 1:8" shortName="Кол 1:8" orderIndex="7">который и известил нас о вашей любви в духе.</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.9" sblId="Col 1:9" name="К Колоссянам 1:9" shortName="Кол 1:9" orderIndex="8">Посему и мы с того дня, как [о сем] услышали, не перестаем молиться о вас и просить, чтобы вы исполнялись познанием воли Его, во всякой премудрости и разумении духовном,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.10" sblId="Col 1:10" name="К Колоссянам 1:10" shortName="Кол 1:10" orderIndex="9">чтобы поступали достойно Бога, во всем угождая [Ему], принося плод во всяком деле благом и возрастая в познании Бога,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.11" sblId="Col 1:11" name="К Колоссянам 1:11" shortName="Кол 1:11" orderIndex="10">укрепляясь всякою силою по могуществу славы Его, во всяком терпении и великодушии с радостью,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.12" sblId="Col 1:12" name="К Колоссянам 1:12" shortName="Кол 1:12" orderIndex="11">благодаря Бога и Отца, призвавшего нас к участию в наследии святых во свете,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.13" sblId="Col 1:13" name="К Колоссянам 1:13" shortName="Кол 1:13" orderIndex="12">избавившего нас от власти тьмы и введшего в Царство возлюбленного Сына Своего,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.14" sblId="Col 1:14" name="К Колоссянам 1:14" shortName="Кол 1:14" orderIndex="13">в Котором мы имеем искупление Кровию Его и прощение грехов,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.15" sblId="Col 1:15" name="К Колоссянам 1:15" shortName="Кол 1:15" orderIndex="14">Который есть образ Бога невидимого, рожденный прежде всякой твари;</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.16" sblId="Col 1:16" name="К Колоссянам 1:16" shortName="Кол 1:16" orderIndex="15">ибо Им создано все, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, – все Им и для Него создано;</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.17" sblId="Col 1:17" name="К Колоссянам 1:17" shortName="Кол 1:17" orderIndex="16">и Он есть прежде всего, и все Им стоит.</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.18" sblId="Col 1:18" name="К Колоссянам 1:18" shortName="Кол 1:18" orderIndex="17">И Он есть глава тела Церкви; Он – начаток, первенец из мертвых, дабы иметь Ему во всем первенство,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.19" sblId="Col 1:19" name="К Колоссянам 1:19" shortName="Кол 1:19" orderIndex="18">ибо благоугодно было [Отцу], чтобы в Нем обитала всякая полнота,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.20" sblId="Col 1:20" name="К Колоссянам 1:20" shortName="Кол 1:20" orderIndex="19">и чтобы посредством Его примирить с Собою все, умиротворив через Него, Кровию креста Его, и земное и небесное.</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.21" sblId="Col 1:21" name="К Колоссянам 1:21" shortName="Кол 1:21" orderIndex="20">И вас, бывших некогда отчужденными и врагами, по расположению к злым делам,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.22" sblId="Col 1:22" name="К Колоссянам 1:22" shortName="Кол 1:22" orderIndex="21">ныне примирил в теле Плоти Его, смертью Его, [чтобы] представить вас святыми и непорочными и неповинными пред Собою,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.23" sblId="Col 1:23" name="К Колоссянам 1:23" shortName="Кол 1:23" orderIndex="22">если только пребываете тверды и непоколебимы в вере и не отпадаете от надежды благовествования, которое вы слышали, которое возвещено всей твари поднебесной, которого я, Павел, сделался служителем.</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.24" sblId="Col 1:24" name="К Колоссянам 1:24" shortName="Кол 1:24" orderIndex="23">Ныне радуюсь в страданиях моих за вас и восполняю недостаток в плоти моей скорбей Христовых за Тело Его, которое есть Церковь,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.25" sblId="Col 1:25" name="К Колоссянам 1:25" shortName="Кол 1:25" orderIndex="24">которой сделался я служителем по домостроительству Божию, вверенному мне для вас, [чтобы] исполнить слово Божие,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.26" sblId="Col 1:26" name="К Колоссянам 1:26" shortName="Кол 1:26" orderIndex="25">тайну, сокрытую от веков и родов, ныне же открытую святым Его,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.27" sblId="Col 1:27" name="К Колоссянам 1:27" shortName="Кол 1:27" orderIndex="26">Которым благоволил Бог показать, какое богатство славы в тайне сей для язычников, которая есть Христос в вас, упование славы,</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.28" sblId="Col 1:28" name="К Колоссянам 1:28" shortName="Кол 1:28" orderIndex="27">Которого мы проповедуем, вразумляя всякого человека и научая всякой премудрости, чтобы представить всякого человека совершенным во Христе Иисусе;</Verse>
        <Verse osisId="Col.1.29" sblId="Col 1:29" name="К Колоссянам 1:29" shortName="Кол 1:29" orderIndex="28">для чего я и тружусь и подвизаюсь силою Его, действующею во мне могущественно.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Col.2" sblId="Col 2" name="К Колоссянам 2" shortName="Кол 2" orderIndex="1" versesCount="23">
      <verses>
        <Verse osisId="Col.2.1" sblId="Col 2:1" name="К Колоссянам 2:1" shortName="Кол 2:1" orderIndex="0">Желаю, чтобы вы знали, какой подвиг имею я ради вас и ради тех, которые в Лаодикии и Иераполе, и ради всех, кто не видел лица моего в плоти,</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.2" sblId="Col 2:2" name="К Колоссянам 2:2" shortName="Кол 2:2" orderIndex="1">дабы утешились сердца их, соединенные в любви для всякого богатства совершенного разумения, для познания тайны Бога и Отца и Христа,</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.3" sblId="Col 2:3" name="К Колоссянам 2:3" shortName="Кол 2:3" orderIndex="2">в Котором сокрыты все сокровища премудрости и ведения.</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.4" sblId="Col 2:4" name="К Колоссянам 2:4" shortName="Кол 2:4" orderIndex="3">Это говорю я для того, чтобы кто–нибудь не прельстил вас вкрадчивыми словами;</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.5" sblId="Col 2:5" name="К Колоссянам 2:5" shortName="Кол 2:5" orderIndex="4">ибо хотя я и отсутствую телом, но духом нахожусь с вами, радуясь и видя ваше благоустройство и твердость веры вашей во Христа.</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.6" sblId="Col 2:6" name="К Колоссянам 2:6" shortName="Кол 2:6" orderIndex="5">Посему, как вы приняли Христа Иисуса Господа, [так] и ходите в Нем,</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.7" sblId="Col 2:7" name="К Колоссянам 2:7" shortName="Кол 2:7" orderIndex="6">будучи укоренены и утверждены в Нем и укреплены в вере, как вы научены, преуспевая в ней с благодарением.</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.8" sblId="Col 2:8" name="К Колоссянам 2:8" shortName="Кол 2:8" orderIndex="7">Смотрите, братия, чтобы кто не увлек вас философиею и пустым обольщением, по преданию человеческому, по стихиям мира, а не по Христу;</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.9" sblId="Col 2:9" name="К Колоссянам 2:9" shortName="Кол 2:9" orderIndex="8">ибо в Нем обитает вся полнота Божества телесно,</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.10" sblId="Col 2:10" name="К Колоссянам 2:10" shortName="Кол 2:10" orderIndex="9">и вы имеете полноту в Нем, Который есть глава всякого начальства и власти.</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.11" sblId="Col 2:11" name="К Колоссянам 2:11" shortName="Кол 2:11" orderIndex="10">В Нем вы и обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым;</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.12" sblId="Col 2:12" name="К Колоссянам 2:12" shortName="Кол 2:12" orderIndex="11">быв погребены с Ним в крещении, в Нем вы и совоскресли верою в силу Бога, Который воскресил Его из мертвых,</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.13" sblId="Col 2:13" name="К Колоссянам 2:13" shortName="Кол 2:13" orderIndex="12">и вас, которые были мертвы во грехах и в необрезании плоти вашей, оживил вместе с Ним, простив нам все грехи,</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.14" sblId="Col 2:14" name="К Колоссянам 2:14" shortName="Кол 2:14" orderIndex="13">истребив учением бывшее о нас рукописание, которое было против нас, и Он взял его от среды и пригвоздил ко кресту;</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.15" sblId="Col 2:15" name="К Колоссянам 2:15" shortName="Кол 2:15" orderIndex="14">отняв силы у начальств и властей, властно подверг их позору, восторжествовав над ними Собою.</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.16" sblId="Col 2:16" name="К Колоссянам 2:16" shortName="Кол 2:16" orderIndex="15">Итак никто да не осуждает вас за пищу, или питие, или за какой–нибудь праздник, или новомесячие, или субботу:</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.17" sblId="Col 2:17" name="К Колоссянам 2:17" shortName="Кол 2:17" orderIndex="16">это есть тень будущего, а тело – во Христе.</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.18" sblId="Col 2:18" name="К Колоссянам 2:18" shortName="Кол 2:18" orderIndex="17">Никто да не обольщает вас самовольным смиренномудрием и служением Ангелов, вторгаясь в то, чего не видел, безрассудно надмеваясь плотским своим умом</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.19" sblId="Col 2:19" name="К Колоссянам 2:19" shortName="Кол 2:19" orderIndex="18">и не держась главы, от которой все тело, составами и связями будучи соединяемо и скрепляемо, растет возрастом Божиим.</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.20" sblId="Col 2:20" name="К Колоссянам 2:20" shortName="Кол 2:20" orderIndex="19">Итак, если вы со Христом умерли для стихий мира, то для чего вы, как живущие в мире, держитесь постановлений:</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.21" sblId="Col 2:21" name="К Колоссянам 2:21" shortName="Кол 2:21" orderIndex="20">"не прикасайся", "не вкушай", "не дотрагивайся" –</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.22" sblId="Col 2:22" name="К Колоссянам 2:22" shortName="Кол 2:22" orderIndex="21">что все истлевает от употребления, – по заповедям и учению человеческому?</Verse>
        <Verse osisId="Col.2.23" sblId="Col 2:23" name="К Колоссянам 2:23" shortName="Кол 2:23" orderIndex="22">Это имеет только вид мудрости в самовольном служении, смиренномудрии и изнурении тела, в некотором небрежении о насыщении плоти.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Col.3" sblId="Col 3" name="К Колоссянам 3" shortName="Кол 3" orderIndex="2" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="Col.3.1" sblId="Col 3:1" name="К Колоссянам 3:1" shortName="Кол 3:1" orderIndex="0">Итак, если вы воскресли со Христом, то ищите горнего, где Христос сидит одесную Бога;</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.2" sblId="Col 3:2" name="К Колоссянам 3:2" shortName="Кол 3:2" orderIndex="1">о горнем помышляйте, а не о земном.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.3" sblId="Col 3:3" name="К Колоссянам 3:3" shortName="Кол 3:3" orderIndex="2">Ибо вы умерли, и жизнь ваша сокрыта со Христом в Боге.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.4" sblId="Col 3:4" name="К Колоссянам 3:4" shortName="Кол 3:4" orderIndex="3">Когда же явится Христос, жизнь ваша, тогда и вы явитесь с Ним во славе.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.5" sblId="Col 3:5" name="К Колоссянам 3:5" shortName="Кол 3:5" orderIndex="4">Итак, умертвите земные члены ваши: блуд, нечистоту, страсть, злую похоть и любостяжание, которое есть идолослужение,</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.6" sblId="Col 3:6" name="К Колоссянам 3:6" shortName="Кол 3:6" orderIndex="5">за которые гнев Божий грядет на сынов противления,</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.7" sblId="Col 3:7" name="К Колоссянам 3:7" shortName="Кол 3:7" orderIndex="6">в которых и вы некогда обращались, когда жили между ними.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.8" sblId="Col 3:8" name="К Колоссянам 3:8" shortName="Кол 3:8" orderIndex="7">А теперь вы отложите все: гнев, ярость, злобу, злоречие, сквернословие уст ваших;</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.9" sblId="Col 3:9" name="К Колоссянам 3:9" shortName="Кол 3:9" orderIndex="8">не говорите лжи друг другу, совлекшись ветхого человека с делами его</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.10" sblId="Col 3:10" name="К Колоссянам 3:10" shortName="Кол 3:10" orderIndex="9">и облекшись в нового, который обновляется в познании по образу Создавшего его,</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.11" sblId="Col 3:11" name="К Колоссянам 3:11" shortName="Кол 3:11" orderIndex="10">где нет ни Еллина, ни Иудея, ни обрезания, ни необрезания, варвара, Скифа, раба, свободного, но все и во всем Христос.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.12" sblId="Col 3:12" name="К Колоссянам 3:12" shortName="Кол 3:12" orderIndex="11">Итак облекитесь, как избранные Божии, святые и возлюбленные, в милосердие, благость, смиренномудрие, кротость, долготерпение,</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.13" sblId="Col 3:13" name="К Колоссянам 3:13" shortName="Кол 3:13" orderIndex="12">снисходя друг другу и прощая взаимно, если кто на кого имеет жалобу: как Христос простил вас, так и вы.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.14" sblId="Col 3:14" name="К Колоссянам 3:14" shortName="Кол 3:14" orderIndex="13">Более же всего [облекитесь] в любовь, которая есть совокупность совершенства.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.15" sblId="Col 3:15" name="К Колоссянам 3:15" shortName="Кол 3:15" orderIndex="14">И да владычествует в сердцах ваших мир Божий, к которому вы и призваны в одном теле, и будьте дружелюбны.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.16" sblId="Col 3:16" name="К Колоссянам 3:16" shortName="Кол 3:16" orderIndex="15">Слово Христово да вселяется в вас обильно, со всякою премудростью; научайте и вразумляйте друг друга псалмами, славословием и духовными песнями, во благодати воспевая в сердцах ваших Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.17" sblId="Col 3:17" name="К Колоссянам 3:17" shortName="Кол 3:17" orderIndex="16">И все, что вы делаете, словом или делом, все [делайте] во имя Господа Иисуса Христа, благодаря через Него Бога и Отца.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.18" sblId="Col 3:18" name="К Колоссянам 3:18" shortName="Кол 3:18" orderIndex="17">Жены, повинуйтесь мужьям своим, как прилично в Господе.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.19" sblId="Col 3:19" name="К Колоссянам 3:19" shortName="Кол 3:19" orderIndex="18">Мужья, любите своих жен и не будьте к ним суровы.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.20" sblId="Col 3:20" name="К Колоссянам 3:20" shortName="Кол 3:20" orderIndex="19">Дети, будьте послушны родителям вашим во всем, ибо это благоугодно Господу.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.21" sblId="Col 3:21" name="К Колоссянам 3:21" shortName="Кол 3:21" orderIndex="20">Отцы, не раздражайте детей ваших, дабы они не унывали.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.22" sblId="Col 3:22" name="К Колоссянам 3:22" shortName="Кол 3:22" orderIndex="21">Рабы, во всем повинуйтесь господам вашим по плоти, не в глазах только служа [им], как человекоугодники, но в простоте сердца, боясь Бога.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.23" sblId="Col 3:23" name="К Колоссянам 3:23" shortName="Кол 3:23" orderIndex="22">И все, что делаете, делайте от души, как для Господа, а не для человеков,</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.24" sblId="Col 3:24" name="К Колоссянам 3:24" shortName="Кол 3:24" orderIndex="23">зная, что в воздаяние от Господа получите наследие, ибо вы служите Господу Христу.</Verse>
        <Verse osisId="Col.3.25" sblId="Col 3:25" name="К Колоссянам 3:25" shortName="Кол 3:25" orderIndex="24">А кто неправо поступит, тот получит по своей неправде, [у Него] нет лицеприятия.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Col.4" sblId="Col 4" name="К Колоссянам 4" shortName="Кол 4" orderIndex="3" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="Col.4.1" sblId="Col 4:1" name="К Колоссянам 4:1" shortName="Кол 4:1" orderIndex="0">Господа, оказывайте рабам должное и справедливое, зная, что и вы имеете Господа на небесах.</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.2" sblId="Col 4:2" name="К Колоссянам 4:2" shortName="Кол 4:2" orderIndex="1">Будьте постоянны в молитве, бодрствуя в ней с благодарением.</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.3" sblId="Col 4:3" name="К Колоссянам 4:3" shortName="Кол 4:3" orderIndex="2">Молитесь также и о нас, чтобы Бог отверз нам дверь для слова, возвещать тайну Христову, за которую я и в узах,</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.4" sblId="Col 4:4" name="К Колоссянам 4:4" shortName="Кол 4:4" orderIndex="3">дабы я открыл ее, как должно мне возвещать.</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.5" sblId="Col 4:5" name="К Колоссянам 4:5" shortName="Кол 4:5" orderIndex="4">Со внешними обходитесь благоразумно, пользуясь временем.</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.6" sblId="Col 4:6" name="К Колоссянам 4:6" shortName="Кол 4:6" orderIndex="5">Слово ваше [да будет] всегда с благодатию, приправлено солью, дабы вы знали, как отвечать каждому.</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.7" sblId="Col 4:7" name="К Колоссянам 4:7" shortName="Кол 4:7" orderIndex="6">О мне все скажет вам Тихик, возлюбленный брат и верный служитель и сотрудник в Господе,</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.8" sblId="Col 4:8" name="К Колоссянам 4:8" shortName="Кол 4:8" orderIndex="7">которого я для того послал к вам, чтобы он узнал о ваших [обстоятельствах] и утешил сердца ваши,</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.9" sblId="Col 4:9" name="К Колоссянам 4:9" shortName="Кол 4:9" orderIndex="8">с Онисимом, верным и возлюбленным братом нашим, который от вас. Они расскажут вам о всем здешнем.</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.10" sblId="Col 4:10" name="К Колоссянам 4:10" shortName="Кол 4:10" orderIndex="9">Приветствует вас Аристарх, заключенный вместе со мною, и Марк, племянник Варнавы – о котором вы получили приказания: если придет к вам, примите его, –</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.11" sblId="Col 4:11" name="К Колоссянам 4:11" shortName="Кол 4:11" orderIndex="10">также Иисус, прозываемый Иустом, оба из обрезанных. Они – единственные сотрудники для Царствия Божия, бывшие мне отрадою.</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.12" sblId="Col 4:12" name="К Колоссянам 4:12" shortName="Кол 4:12" orderIndex="11">Приветствует вас Епафрас ваш, раб Иисуса Христа, всегда подвизающийся за вас в молитвах, чтобы вы пребыли совершенны и исполнены всем, что угодно Богу.</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.13" sblId="Col 4:13" name="К Колоссянам 4:13" shortName="Кол 4:13" orderIndex="12">Свидетельствую о нем, что он имеет великую ревность и заботу о вас и о находящихся в Лаодикии и Иераполе.</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.14" sblId="Col 4:14" name="К Колоссянам 4:14" shortName="Кол 4:14" orderIndex="13">Приветствует вас Лука, врач возлюбленный, и Димас.</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.15" sblId="Col 4:15" name="К Колоссянам 4:15" shortName="Кол 4:15" orderIndex="14">Приветствуйте братьев в Лаодикии, и Нимфана, и домашнюю церковь его.</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.16" sblId="Col 4:16" name="К Колоссянам 4:16" shortName="Кол 4:16" orderIndex="15">Когда это послание прочитано будет у вас, то распорядитесь, чтобы оно было прочитано и в Лаодикийской церкви; а то, которое из Лаодикии, прочитайте и вы.</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.17" sblId="Col 4:17" name="К Колоссянам 4:17" shortName="Кол 4:17" orderIndex="16">Скажите Архиппу: смотри, чтобы тебе исполнить служение, которое ты принял в Господе.</Verse>
        <Verse osisId="Col.4.18" sblId="Col 4:18" name="К Колоссянам 4:18" shortName="Кол 4:18" orderIndex="17">Приветствие моею рукою, Павловою. Помните мои узы. Благодать со всеми вами. Аминь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>