<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="2Thess" sblId="2Thess" name="2 К Фессалоникийцам" shortName="2 Фес" orderIndex="52" chaptersCount="3" versesCount="47">
  <chapters>
    <Chapter osisId="2Thess.1" sblId="2Thess 1" name="2 К Фессалоникийцам 1" shortName="2 Фес 1" orderIndex="0" versesCount="12">
      <verses>
        <Verse osisId="2Thess.1.1" sblId="2Thess 1:1" name="2 К Фессалоникийцам 1:1" shortName="2 Фес 1:1" orderIndex="0">Павел и Силуан и Тимофей – Фессалоникской церкви в Боге Отце нашем и Господе Иисусе Христе:</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.1.2" sblId="2Thess 1:2" name="2 К Фессалоникийцам 1:2" shortName="2 Фес 1:2" orderIndex="1">благодать вам и мир от Бога Отца нашего и Господа Иисуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.1.3" sblId="2Thess 1:3" name="2 К Фессалоникийцам 1:3" shortName="2 Фес 1:3" orderIndex="2">Всегда по справедливости мы должны благодарить Бога за вас, братия, потому что возрастает вера ваша, и умножается любовь каждого друг ко другу между всеми вами,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.1.4" sblId="2Thess 1:4" name="2 К Фессалоникийцам 1:4" shortName="2 Фес 1:4" orderIndex="3">так что мы сами хвалимся вами в церквах Божиих, терпением вашим и верою во всех гонениях и скорбях, переносимых вами</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.1.5" sblId="2Thess 1:5" name="2 К Фессалоникийцам 1:5" shortName="2 Фес 1:5" orderIndex="4">в доказательство того, что будет праведный суд Божий, чтобы вам удостоиться Царствия Божия, для которого и страдаете.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.1.6" sblId="2Thess 1:6" name="2 К Фессалоникийцам 1:6" shortName="2 Фес 1:6" orderIndex="5">Ибо праведно пред Богом – оскорбляющим вас воздать скорбью,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.1.7" sblId="2Thess 1:7" name="2 К Фессалоникийцам 1:7" shortName="2 Фес 1:7" orderIndex="6">а вам, оскорбляемым, отрадою вместе с нами, в явление Господа Иисуса с неба, с Ангелами силы Его,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.1.8" sblId="2Thess 1:8" name="2 К Фессалоникийцам 1:8" shortName="2 Фес 1:8" orderIndex="7">в пламенеющем огне совершающего отмщение не познавшим Бога и не покоряющимся благовествованию Господа нашего Иисуса Христа,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.1.9" sblId="2Thess 1:9" name="2 К Фессалоникийцам 1:9" shortName="2 Фес 1:9" orderIndex="8">которые подвергнутся наказанию, вечной погибели, от лица Господа и от славы могущества Его,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.1.10" sblId="2Thess 1:10" name="2 К Фессалоникийцам 1:10" shortName="2 Фес 1:10" orderIndex="9">когда Он приидет прославиться во святых Своих и явиться дивным в день оный во всех веровавших, так как вы поверили нашему свидетельству.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.1.11" sblId="2Thess 1:11" name="2 К Фессалоникийцам 1:11" shortName="2 Фес 1:11" orderIndex="10">Для сего и молимся всегда за вас, чтобы Бог наш соделал вас достойными звания и совершил всякое благоволение благости и дело веры в силе,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.1.12" sblId="2Thess 1:12" name="2 К Фессалоникийцам 1:12" shortName="2 Фес 1:12" orderIndex="11">да прославится имя Господа нашего Иисуса Христа в вас, и вы в Нем, по благодати Бога нашего и Господа Иисуса Христа.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Thess.2" sblId="2Thess 2" name="2 К Фессалоникийцам 2" shortName="2 Фес 2" orderIndex="1" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="2Thess.2.1" sblId="2Thess 2:1" name="2 К Фессалоникийцам 2:1" shortName="2 Фес 2:1" orderIndex="0">Молим вас, братия, о пришествии Господа нашего Иисуса Христа и нашем собрании к Нему,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.2" sblId="2Thess 2:2" name="2 К Фессалоникийцам 2:2" shortName="2 Фес 2:2" orderIndex="1">не спешить колебаться умом и смущаться ни от духа, ни от слова, ни от послания, как бы нами посланного, будто уже наступает день Христов.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.3" sblId="2Thess 2:3" name="2 К Фессалоникийцам 2:3" shortName="2 Фес 2:3" orderIndex="2">Да не обольстит вас никто никак: [ибо день тот не] [придет], доколе не придет прежде отступление и не откроется человек греха, сын погибели,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.4" sblId="2Thess 2:4" name="2 К Фессалоникийцам 2:4" shortName="2 Фес 2:4" orderIndex="3">противящийся и превозносящийся выше всего, называемого Богом или святынею, так что в храме Божием сядет он, как Бог, выдавая себя за Бога.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.5" sblId="2Thess 2:5" name="2 К Фессалоникийцам 2:5" shortName="2 Фес 2:5" orderIndex="4">Не помните ли, что я, еще находясь у вас, говорил вам это?</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.6" sblId="2Thess 2:6" name="2 К Фессалоникийцам 2:6" shortName="2 Фес 2:6" orderIndex="5">И ныне вы знаете, что не допускает открыться ему в свое время.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.7" sblId="2Thess 2:7" name="2 К Фессалоникийцам 2:7" shortName="2 Фес 2:7" orderIndex="6">Ибо тайна беззакония уже в действии, только [не совершится] до тех пор, пока не будет взят от среды удерживающий теперь.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.8" sblId="2Thess 2:8" name="2 К Фессалоникийцам 2:8" shortName="2 Фес 2:8" orderIndex="7">И тогда откроется беззаконник, которого Господь Иисус убьет духом уст Своих и истребит явлением пришествия Своего</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.9" sblId="2Thess 2:9" name="2 К Фессалоникийцам 2:9" shortName="2 Фес 2:9" orderIndex="8">того, которого пришествие, по действию сатаны, будет со всякою силою и знамениями и чудесами ложными,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.10" sblId="2Thess 2:10" name="2 К Фессалоникийцам 2:10" shortName="2 Фес 2:10" orderIndex="9">и со всяким неправедным обольщением погибающих за то, что они не приняли любви истины для своего спасения.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.11" sblId="2Thess 2:11" name="2 К Фессалоникийцам 2:11" shortName="2 Фес 2:11" orderIndex="10">И за сие пошлет им Бог действие заблуждения, так что они будут верить лжи,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.12" sblId="2Thess 2:12" name="2 К Фессалоникийцам 2:12" shortName="2 Фес 2:12" orderIndex="11">да будут осуждены все, не веровавшие истине, но возлюбившие неправду.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.13" sblId="2Thess 2:13" name="2 К Фессалоникийцам 2:13" shortName="2 Фес 2:13" orderIndex="12">Мы же всегда должны благодарить Бога за вас, возлюбленные Господом братия, что Бог от начала, через освящение Духа и веру истине, избрал вас ко спасению,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.14" sblId="2Thess 2:14" name="2 К Фессалоникийцам 2:14" shortName="2 Фес 2:14" orderIndex="13">к которому и призвал вас благовествованием нашим, для достижения славы Господа нашего Иисуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.15" sblId="2Thess 2:15" name="2 К Фессалоникийцам 2:15" shortName="2 Фес 2:15" orderIndex="14">Итак, братия, стойте и держите предания, которым вы научены или словом или посланием нашим.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.16" sblId="2Thess 2:16" name="2 К Фессалоникийцам 2:16" shortName="2 Фес 2:16" orderIndex="15">Сам же Господь наш Иисус Христос и Бог и Отец наш, возлюбивший нас и давший утешение вечное и надежду благую во благодати,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.2.17" sblId="2Thess 2:17" name="2 К Фессалоникийцам 2:17" shortName="2 Фес 2:17" orderIndex="16">да утешит ваши сердца и да утвердит вас во всяком слове и деле благом.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Thess.3" sblId="2Thess 3" name="2 К Фессалоникийцам 3" shortName="2 Фес 3" orderIndex="2" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="2Thess.3.1" sblId="2Thess 3:1" name="2 К Фессалоникийцам 3:1" shortName="2 Фес 3:1" orderIndex="0">Итак молитесь за нас, братия, чтобы слово Господне распространялось и прославлялось, как и у вас,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.2" sblId="2Thess 3:2" name="2 К Фессалоникийцам 3:2" shortName="2 Фес 3:2" orderIndex="1">и чтобы нам избавиться от беспорядочных и лукавых людей, ибо не во всех вера.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.3" sblId="2Thess 3:3" name="2 К Фессалоникийцам 3:3" shortName="2 Фес 3:3" orderIndex="2">Но верен Господь, Который утвердит вас и сохранит от лукавого.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.4" sblId="2Thess 3:4" name="2 К Фессалоникийцам 3:4" shortName="2 Фес 3:4" orderIndex="3">Мы уверены о вас в Господе, что вы исполняете и будете исполнять то, что мы вам повелеваем.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.5" sblId="2Thess 3:5" name="2 К Фессалоникийцам 3:5" shortName="2 Фес 3:5" orderIndex="4">Господь же да управит сердца ваши в любовь Божию и в терпение Христово.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.6" sblId="2Thess 3:6" name="2 К Фессалоникийцам 3:6" shortName="2 Фес 3:6" orderIndex="5">Завещеваем же вам, братия, именем Господа нашего Иисуса Христа, удаляться от всякого брата, поступающего бесчинно, а не по преданию, которое приняли от нас,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.7" sblId="2Thess 3:7" name="2 К Фессалоникийцам 3:7" shortName="2 Фес 3:7" orderIndex="6">ибо вы сами знаете, как должны вы подражать нам; ибо мы не бесчинствовали у вас,</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.8" sblId="2Thess 3:8" name="2 К Фессалоникийцам 3:8" shortName="2 Фес 3:8" orderIndex="7">ни у кого не ели хлеба даром, но занимались трудом и работою ночь и день, чтобы не обременить кого из вас, –</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.9" sblId="2Thess 3:9" name="2 К Фессалоникийцам 3:9" shortName="2 Фес 3:9" orderIndex="8">не потому, чтобы мы не имели власти, но чтобы себя самих дать вам в образец для подражания нам.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.10" sblId="2Thess 3:10" name="2 К Фессалоникийцам 3:10" shortName="2 Фес 3:10" orderIndex="9">Ибо когда мы были у вас, то завещевали вам сие: если кто не хочет трудиться, тот и не ешь.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.11" sblId="2Thess 3:11" name="2 К Фессалоникийцам 3:11" shortName="2 Фес 3:11" orderIndex="10">Но слышим, что некоторые у вас поступают бесчинно, ничего не делают, а суетятся.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.12" sblId="2Thess 3:12" name="2 К Фессалоникийцам 3:12" shortName="2 Фес 3:12" orderIndex="11">Таковых увещеваем и убеждаем Господом нашим Иисусом Христом, чтобы они, работая в безмолвии, ели свой хлеб.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.13" sblId="2Thess 3:13" name="2 К Фессалоникийцам 3:13" shortName="2 Фес 3:13" orderIndex="12">Вы же, братия, не унывайте, делая добро.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.14" sblId="2Thess 3:14" name="2 К Фессалоникийцам 3:14" shortName="2 Фес 3:14" orderIndex="13">Если же кто не послушает слова нашего в сем послании, того имейте на замечании и не сообщайтесь с ним, чтобы устыдить его.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.15" sblId="2Thess 3:15" name="2 К Фессалоникийцам 3:15" shortName="2 Фес 3:15" orderIndex="14">Но не считайте его за врага, а вразумляйте, как брата.</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.16" sblId="2Thess 3:16" name="2 К Фессалоникийцам 3:16" shortName="2 Фес 3:16" orderIndex="15">Сам же Господь мира да даст вам мир всегда во всем. Господь со всеми вами!</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.17" sblId="2Thess 3:17" name="2 К Фессалоникийцам 3:17" shortName="2 Фес 3:17" orderIndex="16">Приветствие моею рукою, Павловою, что служит знаком во всяком послании; пишу я так:</Verse>
        <Verse osisId="2Thess.3.18" sblId="2Thess 3:18" name="2 К Фессалоникийцам 3:18" shortName="2 Фес 3:18" orderIndex="17">благодать Господа нашего Иисуса Христа со всеми вами. Аминь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>