<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="2Tim" sblId="2Tim" name="2 К Тимофею" shortName="2 Тим" orderIndex="54" chaptersCount="4" versesCount="83">
  <chapters>
    <Chapter osisId="2Tim.1" sblId="2Tim 1" name="2 К Тимофею 1" shortName="2 Тим 1" orderIndex="0" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="2Tim.1.1" sblId="2Tim 1:1" name="2 К Тимофею 1:1" shortName="2 Тим 1:1" orderIndex="0">Павел, волею Божиею Апостол Иисуса Христа, по обетованию жизни во Христе Иисусе,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.2" sblId="2Tim 1:2" name="2 К Тимофею 1:2" shortName="2 Тим 1:2" orderIndex="1">Тимофею, возлюбленному сыну: благодать, милость, мир от Бога Отца и Христа Иисуса, Господа нашего.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.3" sblId="2Tim 1:3" name="2 К Тимофею 1:3" shortName="2 Тим 1:3" orderIndex="2">Благодарю Бога, Которому служу от прародителей с чистою совестью, что непрестанно вспоминаю о тебе в молитвах моих днем и ночью,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.4" sblId="2Tim 1:4" name="2 К Тимофею 1:4" shortName="2 Тим 1:4" orderIndex="3">и желаю видеть тебя, вспоминая о слезах твоих, дабы мне исполниться радости,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.5" sblId="2Tim 1:5" name="2 К Тимофею 1:5" shortName="2 Тим 1:5" orderIndex="4">приводя на память нелицемерную веру твою, которая прежде обитала в бабке твоей Лоиде и матери твоей Евнике; уверен, что она и в тебе.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.6" sblId="2Tim 1:6" name="2 К Тимофею 1:6" shortName="2 Тим 1:6" orderIndex="5">По сей причине напоминаю тебе возгревать дар Божий, который в тебе через мое рукоположение;</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.7" sblId="2Tim 1:7" name="2 К Тимофею 1:7" shortName="2 Тим 1:7" orderIndex="6">ибо дал нам Бог духа не боязни, но силы и любви и целомудрия.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.8" sblId="2Tim 1:8" name="2 К Тимофею 1:8" shortName="2 Тим 1:8" orderIndex="7">Итак, не стыдись свидетельства Господа нашего Иисуса Христа, ни меня, узника Его; но страдай с благовестием Христовым силою Бога,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.9" sblId="2Tim 1:9" name="2 К Тимофею 1:9" shortName="2 Тим 1:9" orderIndex="8">спасшего нас и призвавшего званием святым, не по делам нашим, но по Своему изволению и благодати, данной нам во Христе Иисусе прежде вековых времен,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.10" sblId="2Tim 1:10" name="2 К Тимофею 1:10" shortName="2 Тим 1:10" orderIndex="9">открывшейся же ныне явлением Спасителя нашего Иисуса Христа, разрушившего смерть и явившего жизнь и нетление через благовестие,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.11" sblId="2Tim 1:11" name="2 К Тимофею 1:11" shortName="2 Тим 1:11" orderIndex="10">для которого я поставлен проповедником и Апостолом и учителем язычников.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.12" sblId="2Tim 1:12" name="2 К Тимофею 1:12" shortName="2 Тим 1:12" orderIndex="11">По сей причине я и страдаю так; но не стыжусь. Ибо я знаю, в Кого уверовал, и уверен, что Он силен сохранить залог мой на оный день.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.13" sblId="2Tim 1:13" name="2 К Тимофею 1:13" shortName="2 Тим 1:13" orderIndex="12">Держись образца здравого учения, которое ты слышал от меня, с верою и любовью во Христе Иисусе.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.14" sblId="2Tim 1:14" name="2 К Тимофею 1:14" shortName="2 Тим 1:14" orderIndex="13">Храни добрый залог Духом Святым, живущим в нас.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.15" sblId="2Tim 1:15" name="2 К Тимофею 1:15" shortName="2 Тим 1:15" orderIndex="14">Ты знаешь, что все Асийские оставили меня; в числе их Фигелл и Ермоген.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.16" sblId="2Tim 1:16" name="2 К Тимофею 1:16" shortName="2 Тим 1:16" orderIndex="15">Да даст Господь милость дому Онисифора за то, что он многократно покоил меня и не стыдился уз моих,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.17" sblId="2Tim 1:17" name="2 К Тимофею 1:17" shortName="2 Тим 1:17" orderIndex="16">но, быв в Риме, с великим тщанием искал меня и нашел.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.1.18" sblId="2Tim 1:18" name="2 К Тимофею 1:18" shortName="2 Тим 1:18" orderIndex="17">Да даст ему Господь обрести милость у Господа в оный день; а сколько он служил мне в Ефесе, ты лучше знаешь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Tim.2" sblId="2Tim 2" name="2 К Тимофею 2" shortName="2 Тим 2" orderIndex="1" versesCount="26">
      <verses>
        <Verse osisId="2Tim.2.1" sblId="2Tim 2:1" name="2 К Тимофею 2:1" shortName="2 Тим 2:1" orderIndex="0">Итак укрепляйся, сын мой, в благодати Христом Иисусом,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.2" sblId="2Tim 2:2" name="2 К Тимофею 2:2" shortName="2 Тим 2:2" orderIndex="1">и что слышал от меня при многих свидетелях, то передай верным людям, которые были бы способны и других научить.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.3" sblId="2Tim 2:3" name="2 К Тимофею 2:3" shortName="2 Тим 2:3" orderIndex="2">Итак переноси страдания, как добрый воин Иисуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.4" sblId="2Tim 2:4" name="2 К Тимофею 2:4" shortName="2 Тим 2:4" orderIndex="3">Никакой воин не связывает себя делами житейскими, чтобы угодить военачальнику.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.5" sblId="2Tim 2:5" name="2 К Тимофею 2:5" shortName="2 Тим 2:5" orderIndex="4">Если же кто и подвизается, не увенчивается, если незаконно будет подвизаться.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.6" sblId="2Tim 2:6" name="2 К Тимофею 2:6" shortName="2 Тим 2:6" orderIndex="5">Трудящемуся земледельцу первому должно вкусить от плодов.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.7" sblId="2Tim 2:7" name="2 К Тимофею 2:7" shortName="2 Тим 2:7" orderIndex="6">Разумей, что я говорю. Да даст тебе Господь разумение во всем.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.8" sblId="2Tim 2:8" name="2 К Тимофею 2:8" shortName="2 Тим 2:8" orderIndex="7">Помни Господа Иисуса Христа от семени Давидова, воскресшего из мертвых, по благовествованию моему,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.9" sblId="2Tim 2:9" name="2 К Тимофею 2:9" shortName="2 Тим 2:9" orderIndex="8">за которое я страдаю даже до уз, как злодей; но для слова Божия нет уз.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.10" sblId="2Tim 2:10" name="2 К Тимофею 2:10" shortName="2 Тим 2:10" orderIndex="9">Посему я все терплю ради избранных, дабы и они получили спасение во Христе Иисусе с вечною славою.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.11" sblId="2Tim 2:11" name="2 К Тимофею 2:11" shortName="2 Тим 2:11" orderIndex="10">Верно слово: если мы с Ним умерли, то с Ним и оживем;</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.12" sblId="2Tim 2:12" name="2 К Тимофею 2:12" shortName="2 Тим 2:12" orderIndex="11">если терпим, то с Ним и царствовать будем; если отречемся, и Он отречется от нас;</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.13" sblId="2Tim 2:13" name="2 К Тимофею 2:13" shortName="2 Тим 2:13" orderIndex="12">если мы неверны, Он пребывает верен, ибо Себя отречься не может.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.14" sblId="2Tim 2:14" name="2 К Тимофею 2:14" shortName="2 Тим 2:14" orderIndex="13">Сие напоминай, заклиная пред Господом не вступать в словопрения, что нимало не служит к пользе, а к расстройству слушающих.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.15" sblId="2Tim 2:15" name="2 К Тимофею 2:15" shortName="2 Тим 2:15" orderIndex="14">Старайся представить себя Богу достойным, делателем неукоризненным, верно преподающим слово истины.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.16" sblId="2Tim 2:16" name="2 К Тимофею 2:16" shortName="2 Тим 2:16" orderIndex="15">А непотребного пустословия удаляйся; ибо они еще более будут преуспевать в нечестии,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.17" sblId="2Tim 2:17" name="2 К Тимофею 2:17" shortName="2 Тим 2:17" orderIndex="16">и слово их, как рак, будет распространяться. Таковы Именей и Филит,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.18" sblId="2Tim 2:18" name="2 К Тимофею 2:18" shortName="2 Тим 2:18" orderIndex="17">которые отступили от истины, говоря, что воскресение уже было, и разрушают в некоторых веру.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.19" sblId="2Tim 2:19" name="2 К Тимофею 2:19" shortName="2 Тим 2:19" orderIndex="18">Но твердое основание Божие стоит, имея печать сию: "познал Господь Своих"; и: "да отступит от неправды всякий, исповедующий имя Господа".</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.20" sblId="2Tim 2:20" name="2 К Тимофею 2:20" shortName="2 Тим 2:20" orderIndex="19">А в большом доме есть сосуды не только золотые и серебряные, но и деревянные и глиняные; и одни в почетном, а другие в низком употреблении.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.21" sblId="2Tim 2:21" name="2 К Тимофею 2:21" shortName="2 Тим 2:21" orderIndex="20">Итак, кто будет чист от сего, тот будет сосудом в чести, освященным и благопотребным Владыке, годным на всякое доброе дело.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.22" sblId="2Tim 2:22" name="2 К Тимофею 2:22" shortName="2 Тим 2:22" orderIndex="21">Юношеских похотей убегай, а держись правды, веры, любви, мира со всеми призывающими Господа от чистого сердца.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.23" sblId="2Tim 2:23" name="2 К Тимофею 2:23" shortName="2 Тим 2:23" orderIndex="22">От глупых и невежественных состязаний уклоняйся, зная, что они рождают ссоры;</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.24" sblId="2Tim 2:24" name="2 К Тимофею 2:24" shortName="2 Тим 2:24" orderIndex="23">рабу же Господа не должно ссориться, но быть приветливым ко всем, учительным, незлобивым,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.25" sblId="2Tim 2:25" name="2 К Тимофею 2:25" shortName="2 Тим 2:25" orderIndex="24">с кротостью наставлять противников, не даст ли им Бог покаяния к познанию истины,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.2.26" sblId="2Tim 2:26" name="2 К Тимофею 2:26" shortName="2 Тим 2:26" orderIndex="25">чтобы они освободились от сети диавола, который уловил их в свою волю.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Tim.3" sblId="2Tim 3" name="2 К Тимофею 3" shortName="2 Тим 3" orderIndex="2" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="2Tim.3.1" sblId="2Tim 3:1" name="2 К Тимофею 3:1" shortName="2 Тим 3:1" orderIndex="0">Знай же, что в последние дни наступят времена тяжкие.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.2" sblId="2Tim 3:2" name="2 К Тимофею 3:2" shortName="2 Тим 3:2" orderIndex="1">Ибо люди будут самолюбивы, сребролюбивы, горды, надменны, злоречивы, родителям непокорны, неблагодарны, нечестивы, недружелюбны,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.3" sblId="2Tim 3:3" name="2 К Тимофею 3:3" shortName="2 Тим 3:3" orderIndex="2">непримирительны, клеветники, невоздержны, жестоки, не любящие добра,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.4" sblId="2Tim 3:4" name="2 К Тимофею 3:4" shortName="2 Тим 3:4" orderIndex="3">предатели, наглы, напыщенны, более сластолюбивы, нежели боголюбивы,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.5" sblId="2Tim 3:5" name="2 К Тимофею 3:5" shortName="2 Тим 3:5" orderIndex="4">имеющие вид благочестия, силы же его отрекшиеся. Таковых удаляйся.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.6" sblId="2Tim 3:6" name="2 К Тимофею 3:6" shortName="2 Тим 3:6" orderIndex="5">К сим принадлежат те, которые вкрадываются в домы и обольщают женщин, утопающих во грехах, водимых различными похотями,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.7" sblId="2Tim 3:7" name="2 К Тимофею 3:7" shortName="2 Тим 3:7" orderIndex="6">всегда учащихся и никогда не могущих дойти до познания истины.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.8" sblId="2Tim 3:8" name="2 К Тимофею 3:8" shortName="2 Тим 3:8" orderIndex="7">Как Ианний и Иамврий противились Моисею, так и сии противятся истине, люди, развращенные умом, невежды в вере.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.9" sblId="2Tim 3:9" name="2 К Тимофею 3:9" shortName="2 Тим 3:9" orderIndex="8">Но они не много успеют; ибо их безумие обнаружится перед всеми, как и с теми случилось.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.10" sblId="2Tim 3:10" name="2 К Тимофею 3:10" shortName="2 Тим 3:10" orderIndex="9">А ты последовал мне в учении, житии, расположении, вере, великодушии, любви, терпении,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.11" sblId="2Tim 3:11" name="2 К Тимофею 3:11" shortName="2 Тим 3:11" orderIndex="10">в гонениях, страданиях, постигших меня в Антиохии, Иконии, Листрах; каковые гонения я перенес, и от всех избавил меня Господь.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.12" sblId="2Tim 3:12" name="2 К Тимофею 3:12" shortName="2 Тим 3:12" orderIndex="11">Да и все, желающие жить благочестиво во Христе Иисусе, будут гонимы.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.13" sblId="2Tim 3:13" name="2 К Тимофею 3:13" shortName="2 Тим 3:13" orderIndex="12">Злые же люди и обманщики будут преуспевать во зле, вводя в заблуждение и заблуждаясь.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.14" sblId="2Tim 3:14" name="2 К Тимофею 3:14" shortName="2 Тим 3:14" orderIndex="13">А ты пребывай в том, чему научен и что тебе вверено, зная, кем ты научен.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.15" sblId="2Tim 3:15" name="2 К Тимофею 3:15" shortName="2 Тим 3:15" orderIndex="14">Притом же ты из детства знаешь священные писания, которые могут умудрить тебя во спасение верою во Христа Иисуса.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.16" sblId="2Tim 3:16" name="2 К Тимофею 3:16" shortName="2 Тим 3:16" orderIndex="15">Все Писание богодухновенно и полезно для научения, для обличения, для исправления, для наставления в праведности,</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.3.17" sblId="2Tim 3:17" name="2 К Тимофею 3:17" shortName="2 Тим 3:17" orderIndex="16">да будет совершен Божий человек, ко всякому доброму делу приготовлен.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Tim.4" sblId="2Tim 4" name="2 К Тимофею 4" shortName="2 Тим 4" orderIndex="3" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="2Tim.4.1" sblId="2Tim 4:1" name="2 К Тимофею 4:1" shortName="2 Тим 4:1" orderIndex="0">Итак заклинаю тебя пред Богом и Господом нашим Иисусом Христом, Который будет судить живых и мертвых в явление Его и Царствие Его:</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.2" sblId="2Tim 4:2" name="2 К Тимофею 4:2" shortName="2 Тим 4:2" orderIndex="1">проповедуй слово, настой во время и не во время, обличай, запрещай, увещевай со всяким долготерпением и назиданием.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.3" sblId="2Tim 4:3" name="2 К Тимофею 4:3" shortName="2 Тим 4:3" orderIndex="2">Ибо будет время, когда здравого учения принимать не будут, но по своим прихотям будут избирать себе учителей, которые льстили бы слуху;</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.4" sblId="2Tim 4:4" name="2 К Тимофею 4:4" shortName="2 Тим 4:4" orderIndex="3">и от истины отвратят слух и обратятся к басням.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.5" sblId="2Tim 4:5" name="2 К Тимофею 4:5" shortName="2 Тим 4:5" orderIndex="4">Но ты будь бдителен во всем, переноси скорби, совершай дело благовестника, исполняй служение твое.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.6" sblId="2Tim 4:6" name="2 К Тимофею 4:6" shortName="2 Тим 4:6" orderIndex="5">Ибо я уже становлюсь жертвою, и время моего отшествия настало.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.7" sblId="2Tim 4:7" name="2 К Тимофею 4:7" shortName="2 Тим 4:7" orderIndex="6">Подвигом добрым я подвизался, течение совершил, веру сохранил;</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.8" sblId="2Tim 4:8" name="2 К Тимофею 4:8" shortName="2 Тим 4:8" orderIndex="7">а теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный; и не только мне, но и всем, возлюбившим явление Его.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.9" sblId="2Tim 4:9" name="2 К Тимофею 4:9" shortName="2 Тим 4:9" orderIndex="8">Постарайся придти ко мне скоро.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.10" sblId="2Tim 4:10" name="2 К Тимофею 4:10" shortName="2 Тим 4:10" orderIndex="9">Ибо Димас оставил меня, возлюбив нынешний век, и пошел в Фессалонику, Крискент в Галатию, Тит в Далматию; один Лука со мною.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.11" sblId="2Tim 4:11" name="2 К Тимофею 4:11" shortName="2 Тим 4:11" orderIndex="10">Марка возьми и приведи с собою, ибо он мне нужен для служения.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.12" sblId="2Tim 4:12" name="2 К Тимофею 4:12" shortName="2 Тим 4:12" orderIndex="11">Тихика я послал в Ефес.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.13" sblId="2Tim 4:13" name="2 К Тимофею 4:13" shortName="2 Тим 4:13" orderIndex="12">Когда пойдешь, принеси фелонь, который я оставил в Троаде у Карпа, и книги, особенно кожаные.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.14" sblId="2Tim 4:14" name="2 К Тимофею 4:14" shortName="2 Тим 4:14" orderIndex="13">Александр медник много сделал мне зла. Да воздаст ему Господь по делам его!</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.15" sblId="2Tim 4:15" name="2 К Тимофею 4:15" shortName="2 Тим 4:15" orderIndex="14">Берегись его и ты, ибо он сильно противился нашим словам.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.16" sblId="2Tim 4:16" name="2 К Тимофею 4:16" shortName="2 Тим 4:16" orderIndex="15">При первом моем ответе никого не было со мною, но все меня оставили. Да не вменится им!</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.17" sblId="2Tim 4:17" name="2 К Тимофею 4:17" shortName="2 Тим 4:17" orderIndex="16">Господь же предстал мне и укрепил меня, дабы через меня утвердилось благовестие и услышали все язычники; и я избавился из львиных челюстей.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.18" sblId="2Tim 4:18" name="2 К Тимофею 4:18" shortName="2 Тим 4:18" orderIndex="17">И избавит меня Господь от всякого злого дела и сохранит для Своего Небесного Царства, Ему слава во веки веков. Аминь.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.19" sblId="2Tim 4:19" name="2 К Тимофею 4:19" shortName="2 Тим 4:19" orderIndex="18">Приветствуй Прискиллу и Акилу и дом Онисифоров.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.20" sblId="2Tim 4:20" name="2 К Тимофею 4:20" shortName="2 Тим 4:20" orderIndex="19">Ераст остался в Коринфе; Трофима же я оставил больного в Милите.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.21" sblId="2Tim 4:21" name="2 К Тимофею 4:21" shortName="2 Тим 4:21" orderIndex="20">Постарайся придти до зимы. Приветствуют тебя Еввул, и Пуд, и Лин, и Клавдия, и все братия.</Verse>
        <Verse osisId="2Tim.4.22" sblId="2Tim 4:22" name="2 К Тимофею 4:22" shortName="2 Тим 4:22" orderIndex="21">Господь Иисус Христос со духом твоим. Благодать с вами. Аминь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>