<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Heb" sblId="Heb" name="К Евреям" shortName="Евр" orderIndex="57" chaptersCount="13" versesCount="303">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Heb.1" sblId="Heb 1" name="К Евреям 1" shortName="Евр 1" orderIndex="0" versesCount="14">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.1.1" sblId="Heb 1:1" name="К Евреям 1:1" shortName="Евр 1:1" orderIndex="0">Бог, многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.2" sblId="Heb 1:2" name="К Евреям 1:2" shortName="Евр 1:2" orderIndex="1">в последние дни сии говорил нам в Сыне, Которого поставил наследником всего, чрез Которого и веки сотворил.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.3" sblId="Heb 1:3" name="К Евреям 1:3" shortName="Евр 1:3" orderIndex="2">Сей, будучи сияние славы и образ ипостаси Его и держа все словом силы Своей, совершив Собою очищение грехов наших, воссел одесную престола величия на высоте,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.4" sblId="Heb 1:4" name="К Евреям 1:4" shortName="Евр 1:4" orderIndex="3">будучи столько превосходнее Ангелов, сколько славнейшее пред ними наследовал имя.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.5" sblId="Heb 1:5" name="К Евреям 1:5" shortName="Евр 1:5" orderIndex="4">Ибо кому когда из Ангелов сказал [Бог]: Ты Сын Мой, Я ныне родил Тебя? И еще: Я буду Ему Отцем, и Он будет Мне Сыном?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.6" sblId="Heb 1:6" name="К Евреям 1:6" shortName="Евр 1:6" orderIndex="5">Также, когда вводит Первородного во вселенную, говорит: и да поклонятся Ему все Ангелы Божии.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.7" sblId="Heb 1:7" name="К Евреям 1:7" shortName="Евр 1:7" orderIndex="6">Об Ангелах сказано: Ты творишь Ангелами Своими духов и служителями Своими пламенеющий огонь.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.8" sblId="Heb 1:8" name="К Евреям 1:8" shortName="Евр 1:8" orderIndex="7">А о Сыне: престол Твой, Боже, в век века; жезл царствия Твоего – жезл правоты.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.9" sblId="Heb 1:9" name="К Евреям 1:9" shortName="Евр 1:9" orderIndex="8">Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.10" sblId="Heb 1:10" name="К Евреям 1:10" shortName="Евр 1:10" orderIndex="9">И: в начале Ты, Господи, основал землю, и небеса – дело рук Твоих;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.11" sblId="Heb 1:11" name="К Евреям 1:11" shortName="Евр 1:11" orderIndex="10">они погибнут, а Ты пребываешь; и все обветшают, как риза,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.12" sblId="Heb 1:12" name="К Евреям 1:12" shortName="Евр 1:12" orderIndex="11">и как одежду свернешь их, и изменятся; но Ты тот же, и лета Твои не кончатся.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.13" sblId="Heb 1:13" name="К Евреям 1:13" shortName="Евр 1:13" orderIndex="12">Кому когда из Ангелов сказал [Бог]: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.14" sblId="Heb 1:14" name="К Евреям 1:14" shortName="Евр 1:14" orderIndex="13">Не все ли они суть служебные духи, посылаемые на служение для тех, которые имеют наследовать спасение?</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.2" sblId="Heb 2" name="К Евреям 2" shortName="Евр 2" orderIndex="1" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.2.1" sblId="Heb 2:1" name="К Евреям 2:1" shortName="Евр 2:1" orderIndex="0">Посему мы должны быть особенно внимательны к слышанному, чтобы не отпасть.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.2" sblId="Heb 2:2" name="К Евреям 2:2" shortName="Евр 2:2" orderIndex="1">Ибо, если через Ангелов возвещенное слово было твердо, и всякое преступление и непослушание получало праведное воздаяние,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.3" sblId="Heb 2:3" name="К Евреям 2:3" shortName="Евр 2:3" orderIndex="2">то как мы избежим, вознерадев о толиком спасении, которое, быв сначала проповедано Господом, в нас утвердилось слышавшими [от Него],</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.4" sblId="Heb 2:4" name="К Евреям 2:4" shortName="Евр 2:4" orderIndex="3">при засвидетельствовании от Бога знамениями и чудесами, и различными силами, и раздаянием Духа Святаго по Его воле?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.5" sblId="Heb 2:5" name="К Евреям 2:5" shortName="Евр 2:5" orderIndex="4">Ибо не Ангелам Бог покорил будущую вселенную, о которой говорим;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.6" sblId="Heb 2:6" name="К Евреям 2:6" shortName="Евр 2:6" orderIndex="5">напротив некто негде засвидетельствовал, говоря: что значит человек, что Ты помнишь его? или сын человеческий, что Ты посещаешь его?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.7" sblId="Heb 2:7" name="К Евреям 2:7" shortName="Евр 2:7" orderIndex="6">Не много Ты унизил его пред Ангелами; славою и честью увенчал его, и поставил его над делами рук Твоих,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.8" sblId="Heb 2:8" name="К Евреям 2:8" shortName="Евр 2:8" orderIndex="7">все покорил под ноги его. Когда же покорил ему все, то не оставил ничего непокоренным ему. Ныне же еще не видим, чтобы все было ему покорено;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.9" sblId="Heb 2:9" name="К Евреям 2:9" shortName="Евр 2:9" orderIndex="8">но видим, что за претерпение смерти увенчан славою и честью Иисус, Который не много был унижен пред Ангелами, дабы Ему, по благодати Божией, вкусить смерть за всех.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.10" sblId="Heb 2:10" name="К Евреям 2:10" shortName="Евр 2:10" orderIndex="9">Ибо надлежало, чтобы Тот, для Которого все и от Которого все, приводящего многих сынов в славу, вождя спасения их совершил через страдания.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.11" sblId="Heb 2:11" name="К Евреям 2:11" shortName="Евр 2:11" orderIndex="10">Ибо и освящающий и освящаемые, все – от Единого; поэтому Он не стыдится называть их братиями, говоря:</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.12" sblId="Heb 2:12" name="К Евреям 2:12" shortName="Евр 2:12" orderIndex="11">возвещу имя Твое братиям Моим, посреди церкви воспою Тебя.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.13" sblId="Heb 2:13" name="К Евреям 2:13" shortName="Евр 2:13" orderIndex="12">И еще: Я буду уповать на Него. И еще: вот Я и дети, которых дал Мне Бог.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.14" sblId="Heb 2:14" name="К Евреям 2:14" shortName="Евр 2:14" orderIndex="13">А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертью лишить силы имеющего державу смерти, то есть диавола,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.15" sblId="Heb 2:15" name="К Евреям 2:15" shortName="Евр 2:15" orderIndex="14">и избавить тех, которые от страха смерти через всю жизнь были подвержены рабству.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.16" sblId="Heb 2:16" name="К Евреям 2:16" shortName="Евр 2:16" orderIndex="15">Ибо не Ангелов восприемлет Он, но восприемлет семя Авраамово.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.17" sblId="Heb 2:17" name="К Евреям 2:17" shortName="Евр 2:17" orderIndex="16">Посему Он должен был во всем уподобиться братиям, чтобы быть милостивым и верным первосвященником пред Богом, для умилостивления за грехи народа.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.18" sblId="Heb 2:18" name="К Евреям 2:18" shortName="Евр 2:18" orderIndex="17">Ибо, как Сам Он претерпел, быв искушен, то может и искушаемым помочь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.3" sblId="Heb 3" name="К Евреям 3" shortName="Евр 3" orderIndex="2" versesCount="19">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.3.1" sblId="Heb 3:1" name="К Евреям 3:1" shortName="Евр 3:1" orderIndex="0">Итак, братия святые, участники в небесном звании, уразумейте Посланника и Первосвященника исповедания нашего, Иисуса Христа,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.2" sblId="Heb 3:2" name="К Евреям 3:2" shortName="Евр 3:2" orderIndex="1">Который верен Поставившему Его, как и Моисей во всем доме Его.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.3" sblId="Heb 3:3" name="К Евреям 3:3" shortName="Евр 3:3" orderIndex="2">Ибо Он достоин тем большей славы пред Моисеем, чем большую честь имеет в сравнении с домом тот, кто устроил его,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.4" sblId="Heb 3:4" name="К Евреям 3:4" shortName="Евр 3:4" orderIndex="3">ибо всякий дом устрояется кем–либо; а устроивший все [есть] Бог.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.5" sblId="Heb 3:5" name="К Евреям 3:5" shortName="Евр 3:5" orderIndex="4">И Моисей верен во всем доме Его, как служитель, для засвидетельствования того, что надлежало возвестить;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.6" sblId="Heb 3:6" name="К Евреям 3:6" shortName="Евр 3:6" orderIndex="5">а Христос – как Сын в доме Его; дом же Его – мы, если только дерзновение и упование, которым хвалимся, твердо сохраним до конца.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.7" sblId="Heb 3:7" name="К Евреям 3:7" shortName="Евр 3:7" orderIndex="6">Почему, как говорит Дух Святый, ныне, когда услышите глас Его,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.8" sblId="Heb 3:8" name="К Евреям 3:8" shortName="Евр 3:8" orderIndex="7">не ожесточите сердец ваших, как во время ропота, в день искушения в пустыне,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.9" sblId="Heb 3:9" name="К Евреям 3:9" shortName="Евр 3:9" orderIndex="8">где искушали Меня отцы ваши, испытывали Меня, и видели дела Мои сорок лет.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.10" sblId="Heb 3:10" name="К Евреям 3:10" shortName="Евр 3:10" orderIndex="9">Посему Я вознегодовал на оный род и сказал: непрестанно заблуждаются сердцем, не познали они путей Моих;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.11" sblId="Heb 3:11" name="К Евреям 3:11" shortName="Евр 3:11" orderIndex="10">посему Я поклялся во гневе Моем, что они не войдут в покой Мой.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.12" sblId="Heb 3:12" name="К Евреям 3:12" shortName="Евр 3:12" orderIndex="11">Смотрите, братия, чтобы не было в ком из вас сердца лукавого и неверного, дабы вам не отступить от Бога живаго.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.13" sblId="Heb 3:13" name="К Евреям 3:13" shortName="Евр 3:13" orderIndex="12">Но наставляйте друг друга каждый день, доколе можно говорить: "ныне", чтобы кто из вас не ожесточился, обольстившись грехом.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.14" sblId="Heb 3:14" name="К Евреям 3:14" shortName="Евр 3:14" orderIndex="13">Ибо мы сделались причастниками Христу, если только начатую жизнь твердо сохраним до конца,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.15" sblId="Heb 3:15" name="К Евреям 3:15" shortName="Евр 3:15" orderIndex="14">доколе говорится: "ныне, когда услышите глас Его, не ожесточите сердец ваших, как во время ропота".</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.16" sblId="Heb 3:16" name="К Евреям 3:16" shortName="Евр 3:16" orderIndex="15">Ибо некоторые из слышавших возроптали; но не все вышедшие из Египта с Моисеем.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.17" sblId="Heb 3:17" name="К Евреям 3:17" shortName="Евр 3:17" orderIndex="16">На кого же негодовал Он сорок лет? Не на согрешивших ли, которых кости пали в пустыне?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.18" sblId="Heb 3:18" name="К Евреям 3:18" shortName="Евр 3:18" orderIndex="17">Против кого же клялся, что не войдут в покой Его, как не против непокорных?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.19" sblId="Heb 3:19" name="К Евреям 3:19" shortName="Евр 3:19" orderIndex="18">Итак видим, что они не могли войти за неверие.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.4" sblId="Heb 4" name="К Евреям 4" shortName="Евр 4" orderIndex="3" versesCount="16">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.4.1" sblId="Heb 4:1" name="К Евреям 4:1" shortName="Евр 4:1" orderIndex="0">Посему будем опасаться, чтобы, когда еще остается обетование войти в покой Его, не оказался кто из вас опоздавшим.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.2" sblId="Heb 4:2" name="К Евреям 4:2" shortName="Евр 4:2" orderIndex="1">Ибо и нам оно возвещено, как и тем; но не принесло им пользы слово слышанное, не растворенное верою слышавших.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.3" sblId="Heb 4:3" name="К Евреям 4:3" shortName="Евр 4:3" orderIndex="2">А входим в покой мы уверовавшие, так как Он сказал: "Я поклялся в гневе Моем, что они не войдут в покой Мой", хотя дела [Его] были совершены еще в начале мира.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.4" sblId="Heb 4:4" name="К Евреям 4:4" shortName="Евр 4:4" orderIndex="3">Ибо негде сказано о седьмом [дне] так: и почил Бог в день седьмый от всех дел Своих.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.5" sblId="Heb 4:5" name="К Евреям 4:5" shortName="Евр 4:5" orderIndex="4">И еще здесь: "не войдут в покой Мой".</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.6" sblId="Heb 4:6" name="К Евреям 4:6" shortName="Евр 4:6" orderIndex="5">Итак, как некоторым остается войти в него, а те, которым прежде возвещено, не вошли в него за непокорность,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.7" sblId="Heb 4:7" name="К Евреям 4:7" shortName="Евр 4:7" orderIndex="6">[то] еще определяет некоторый день, "ныне", говоря через Давида, после столь долгого времени, как выше сказано: "ныне, когда услышите глас Его, не ожесточите сердец ваших".</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.8" sblId="Heb 4:8" name="К Евреям 4:8" shortName="Евр 4:8" orderIndex="7">Ибо если бы Иисус [Навин] доставил им покой, то не было бы сказано после того о другом дне.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.9" sblId="Heb 4:9" name="К Евреям 4:9" shortName="Евр 4:9" orderIndex="8">Посему для народа Божия еще остается субботство.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.10" sblId="Heb 4:10" name="К Евреям 4:10" shortName="Евр 4:10" orderIndex="9">Ибо, кто вошел в покой Его, тот и сам успокоился от дел своих, как и Бог от Своих.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.11" sblId="Heb 4:11" name="К Евреям 4:11" shortName="Евр 4:11" orderIndex="10">Итак постараемся войти в покой оный, чтобы кто по тому же примеру не впал в непокорность.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.12" sblId="Heb 4:12" name="К Евреям 4:12" shortName="Евр 4:12" orderIndex="11">Ибо слово Божие живо и действенно и острее всякого меча обоюдоострого: оно проникает до разделения души и духа, составов и мозгов, и судит помышления и намерения сердечные.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.13" sblId="Heb 4:13" name="К Евреям 4:13" shortName="Евр 4:13" orderIndex="12">И нет твари, сокровенной от Него, но все обнажено и открыто перед очами Его: Ему дадим отчет.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.14" sblId="Heb 4:14" name="К Евреям 4:14" shortName="Евр 4:14" orderIndex="13">Итак, имея Первосвященника великого, прошедшего небеса, Иисуса Сына Божия, будем твердо держаться исповедания [нашего].</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.15" sblId="Heb 4:15" name="К Евреям 4:15" shortName="Евр 4:15" orderIndex="14">Ибо мы имеем не такого первосвященника, который не может сострадать нам в немощах наших, но Который, подобно [нам], искушен во всем, кроме греха.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.16" sblId="Heb 4:16" name="К Евреям 4:16" shortName="Евр 4:16" orderIndex="15">Посему да приступаем с дерзновением к престолу благодати, чтобы получить милость и обрести благодать для благовременной помощи.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.5" sblId="Heb 5" name="К Евреям 5" shortName="Евр 5" orderIndex="4" versesCount="14">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.5.1" sblId="Heb 5:1" name="К Евреям 5:1" shortName="Евр 5:1" orderIndex="0">Ибо всякий первосвященник, из человеков избираемый, для человеков поставляется на служение Богу, чтобы приносить дары и жертвы за грехи,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.2" sblId="Heb 5:2" name="К Евреям 5:2" shortName="Евр 5:2" orderIndex="1">могущий снисходить невежествующим и заблуждающим, потому что и сам обложен немощью,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.3" sblId="Heb 5:3" name="К Евреям 5:3" shortName="Евр 5:3" orderIndex="2">и посему он должен как за народ, так и за себя приносить [жертвы] о грехах.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.4" sblId="Heb 5:4" name="К Евреям 5:4" shortName="Евр 5:4" orderIndex="3">И никто сам собою не приемлет этой чести, но призываемый Богом, как и Аарон.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.5" sblId="Heb 5:5" name="К Евреям 5:5" shortName="Евр 5:5" orderIndex="4">Так и Христос не Сам Себе присвоил славу быть первосвященником, но Тот, Кто сказал Ему: Ты Сын Мой, Я ныне родил Тебя;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.6" sblId="Heb 5:6" name="К Евреям 5:6" shortName="Евр 5:6" orderIndex="5">как и в другом [месте] говорит: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.7" sblId="Heb 5:7" name="К Евреям 5:7" shortName="Евр 5:7" orderIndex="6">Он, во дни плоти Своей, с сильным воплем и со слезами принес молитвы и моления Могущему спасти Его от смерти; и услышан был за [Свое] благоговение;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.8" sblId="Heb 5:8" name="К Евреям 5:8" shortName="Евр 5:8" orderIndex="7">хотя Он и Сын, однако страданиями навык послушанию,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.9" sblId="Heb 5:9" name="К Евреям 5:9" shortName="Евр 5:9" orderIndex="8">и, совершившись, сделался для всех послушных Ему виновником спасения вечного,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.10" sblId="Heb 5:10" name="К Евреям 5:10" shortName="Евр 5:10" orderIndex="9">быв наречен от Бога Первосвященником по чину Мелхиседека.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.11" sblId="Heb 5:11" name="К Евреям 5:11" shortName="Евр 5:11" orderIndex="10">О сем надлежало бы нам говорить много; но трудно истолковать, потому что вы сделались неспособны слушать.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.12" sblId="Heb 5:12" name="К Евреям 5:12" shortName="Евр 5:12" orderIndex="11">Ибо, [судя] по времени, вам надлежало быть учителями; но вас снова нужно учить первым началам слова Божия, и для вас нужно молоко, а не твердая пища.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.13" sblId="Heb 5:13" name="К Евреям 5:13" shortName="Евр 5:13" orderIndex="12">Всякий, питаемый молоком, несведущ в слове правды, потому что он младенец;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.14" sblId="Heb 5:14" name="К Евреям 5:14" shortName="Евр 5:14" orderIndex="13">твердая же пища свойственна совершенным, у которых чувства навыком приучены к различению добра и зла.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.6" sblId="Heb 6" name="К Евреям 6" shortName="Евр 6" orderIndex="5" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.6.1" sblId="Heb 6:1" name="К Евреям 6:1" shortName="Евр 6:1" orderIndex="0">Посему, оставив начатки учения Христова, поспешим к совершенству; и не станем снова полагать основание обращению от мертвых дел и вере в Бога,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.2" sblId="Heb 6:2" name="К Евреям 6:2" shortName="Евр 6:2" orderIndex="1">учению о крещениях, о возложении рук, о воскресении мертвых и о суде вечном.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.3" sblId="Heb 6:3" name="К Евреям 6:3" shortName="Евр 6:3" orderIndex="2">И это сделаем, если Бог позволит.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.4" sblId="Heb 6:4" name="К Евреям 6:4" shortName="Евр 6:4" orderIndex="3">Ибо невозможно – однажды просвещенных, и вкусивших дара небесного, и соделавшихся причастниками Духа Святаго,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.5" sblId="Heb 6:5" name="К Евреям 6:5" shortName="Евр 6:5" orderIndex="4">и вкусивших благого глагола Божия и сил будущего века,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.6" sblId="Heb 6:6" name="К Евреям 6:6" shortName="Евр 6:6" orderIndex="5">и отпадших, опять обновлять покаянием, когда они снова распинают в себе Сына Божия и ругаются [Ему].</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.7" sblId="Heb 6:7" name="К Евреям 6:7" shortName="Евр 6:7" orderIndex="6">Земля, пившая многократно сходящий на нее дождь и произращающая злак, полезный тем, для которых и возделывается, получает благословение от Бога;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.8" sblId="Heb 6:8" name="К Евреям 6:8" shortName="Евр 6:8" orderIndex="7">а производящая терния и волчцы негодна и близка к проклятию, которого конец – сожжение.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.9" sblId="Heb 6:9" name="К Евреям 6:9" shortName="Евр 6:9" orderIndex="8">Впрочем о вас, возлюбленные, мы надеемся, что вы в лучшем [состоянии] и держитесь спасения, хотя и говорим так.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.10" sblId="Heb 6:10" name="К Евреям 6:10" shortName="Евр 6:10" orderIndex="9">Ибо не неправеден Бог, чтобы забыл дело ваше и труд любви, которую вы оказали во имя Его, послужив и служа святым.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.11" sblId="Heb 6:11" name="К Евреям 6:11" shortName="Евр 6:11" orderIndex="10">Желаем же, чтобы каждый из вас, для совершенной уверенности в надежде, оказывал такую же ревность до конца,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.12" sblId="Heb 6:12" name="К Евреям 6:12" shortName="Евр 6:12" orderIndex="11">дабы вы не обленились, но подражали тем, которые верою и долготерпением наследуют обетования.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.13" sblId="Heb 6:13" name="К Евреям 6:13" shortName="Евр 6:13" orderIndex="12">Бог, давая обетование Аврааму, как не мог никем высшим клясться, клялся Самим Собою,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.14" sblId="Heb 6:14" name="К Евреям 6:14" shortName="Евр 6:14" orderIndex="13">говоря: истинно благословляя благословлю тебя и размножая размножу тебя.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.15" sblId="Heb 6:15" name="К Евреям 6:15" shortName="Евр 6:15" orderIndex="14">И так Авраам, долготерпев, получил обещанное.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.16" sblId="Heb 6:16" name="К Евреям 6:16" shortName="Евр 6:16" orderIndex="15">Люди клянутся высшим, и клятва во удостоверение оканчивает всякий спор их.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.17" sblId="Heb 6:17" name="К Евреям 6:17" shortName="Евр 6:17" orderIndex="16">Посему и Бог, желая преимущественнее показать наследникам обетования непреложность Своей воли, употребил в посредство клятву,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.18" sblId="Heb 6:18" name="К Евреям 6:18" shortName="Евр 6:18" orderIndex="17">дабы в двух непреложных вещах, в которых невозможно Богу солгать, твердое утешение имели мы, прибегшие взяться за предлежащую надежду,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.19" sblId="Heb 6:19" name="К Евреям 6:19" shortName="Евр 6:19" orderIndex="18">которая для души есть как бы якорь безопасный и крепкий, и входит во внутреннейшее за завесу,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.20" sblId="Heb 6:20" name="К Евреям 6:20" shortName="Евр 6:20" orderIndex="19">куда предтечею за нас вошел Иисус, сделавшись Первосвященником навек по чину Мелхиседека.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.7" sblId="Heb 7" name="К Евреям 7" shortName="Евр 7" orderIndex="6" versesCount="28">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.7.1" sblId="Heb 7:1" name="К Евреям 7:1" shortName="Евр 7:1" orderIndex="0">Ибо Мелхиседек, царь Салима, священник Бога Всевышнего, тот, который встретил Авраама и благословил его, возвращающегося после поражения царей,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.2" sblId="Heb 7:2" name="К Евреям 7:2" shortName="Евр 7:2" orderIndex="1">которому и десятину отделил Авраам от всего, – во–первых, по знаменованию [имени] царь правды, а потом и царь Салима, то есть царь мира,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.3" sblId="Heb 7:3" name="К Евреям 7:3" shortName="Евр 7:3" orderIndex="2">без отца, без матери, без родословия, не имеющий ни начала дней, ни конца жизни, уподобляясь Сыну Божию, пребывает священником навсегда.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.4" sblId="Heb 7:4" name="К Евреям 7:4" shortName="Евр 7:4" orderIndex="3">Видите, как велик тот, которому и Авраам патриарх дал десятину из лучших добыч своих.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.5" sblId="Heb 7:5" name="К Евреям 7:5" shortName="Евр 7:5" orderIndex="4">Получающие священство из сынов Левииных имеют заповедь – брать по закону десятину с народа, то есть со своих братьев, хотя и сии произошли от чресл Авраамовых.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.6" sblId="Heb 7:6" name="К Евреям 7:6" shortName="Евр 7:6" orderIndex="5">Но сей, не происходящий от рода их, получил десятину от Авраама и благословил имевшего обетования.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.7" sblId="Heb 7:7" name="К Евреям 7:7" shortName="Евр 7:7" orderIndex="6">Без всякого же прекословия меньший благословляется большим.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.8" sblId="Heb 7:8" name="К Евреям 7:8" shortName="Евр 7:8" orderIndex="7">И здесь десятины берут человеки смертные, а там – имеющий о себе свидетельство, что он живет.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.9" sblId="Heb 7:9" name="К Евреям 7:9" shortName="Евр 7:9" orderIndex="8">И, так сказать, сам Левий, принимающий десятины, в [лице] Авраама дал десятину:</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.10" sblId="Heb 7:10" name="К Евреям 7:10" shortName="Евр 7:10" orderIndex="9">ибо он был еще в чреслах отца, когда Мелхиседек встретил его.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.11" sblId="Heb 7:11" name="К Евреям 7:11" shortName="Евр 7:11" orderIndex="10">Итак, если бы совершенство достигалось посредством левитского священства, – ибо с ним сопряжен закон народа, – то какая бы еще нужда была восставать иному священнику по чину Мелхиседека, а не по чину Аарона именоваться?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.12" sblId="Heb 7:12" name="К Евреям 7:12" shortName="Евр 7:12" orderIndex="11">Потому что с переменою священства необходимо быть перемене и закона.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.13" sblId="Heb 7:13" name="К Евреям 7:13" shortName="Евр 7:13" orderIndex="12">Ибо Тот, о Котором говорится сие, принадлежал к иному колену, из которого никто не приступал к жертвеннику.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.14" sblId="Heb 7:14" name="К Евреям 7:14" shortName="Евр 7:14" orderIndex="13">Ибо известно, что Господь наш воссиял из колена Иудина, о котором Моисей ничего не сказал относительно священства.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.15" sblId="Heb 7:15" name="К Евреям 7:15" shortName="Евр 7:15" orderIndex="14">И это еще яснее видно [из того], что по подобию Мелхиседека восстает Священник иной,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.16" sblId="Heb 7:16" name="К Евреям 7:16" shortName="Евр 7:16" orderIndex="15">Который таков не по закону заповеди плотской, но по силе жизни непрестающей.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.17" sblId="Heb 7:17" name="К Евреям 7:17" shortName="Евр 7:17" orderIndex="16">Ибо засвидетельствовано: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.18" sblId="Heb 7:18" name="К Евреям 7:18" shortName="Евр 7:18" orderIndex="17">Отменение же прежде бывшей заповеди бывает по причине ее немощи и бесполезности,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.19" sblId="Heb 7:19" name="К Евреям 7:19" shortName="Евр 7:19" orderIndex="18">ибо закон ничего не довел до совершенства; но вводится лучшая надежда, посредством которой мы приближаемся к Богу.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.20" sblId="Heb 7:20" name="К Евреям 7:20" shortName="Евр 7:20" orderIndex="19">И как [сие было] не без клятвы, –</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.21" sblId="Heb 7:21" name="К Евреям 7:21" shortName="Евр 7:21" orderIndex="20">ибо те были священниками без клятвы, а Сей с клятвою, потому что о Нем сказано: клялся Господь, и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека, –</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.22" sblId="Heb 7:22" name="К Евреям 7:22" shortName="Евр 7:22" orderIndex="21">то лучшего завета поручителем соделался Иисус.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.23" sblId="Heb 7:23" name="К Евреям 7:23" shortName="Евр 7:23" orderIndex="22">Притом тех священников было много, потому что смерть не допускала пребывать одному;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.24" sblId="Heb 7:24" name="К Евреям 7:24" shortName="Евр 7:24" orderIndex="23">а Сей, как пребывающий вечно, имеет и священство непреходящее,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.25" sblId="Heb 7:25" name="К Евреям 7:25" shortName="Евр 7:25" orderIndex="24">посему и может всегда спасать приходящих чрез Него к Богу, будучи всегда жив, чтобы ходатайствовать за них.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.26" sblId="Heb 7:26" name="К Евреям 7:26" shortName="Евр 7:26" orderIndex="25">Таков и должен быть у нас Первосвященник: святой, непричастный злу, непорочный, отделенный от грешников и превознесенный выше небес,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.27" sblId="Heb 7:27" name="К Евреям 7:27" shortName="Евр 7:27" orderIndex="26">Который не имеет нужды ежедневно, как те первосвященники, приносить жертвы сперва за свои грехи, потом за грехи народа, ибо Он совершил это однажды, принеся [в жертву] Себя Самого.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.28" sblId="Heb 7:28" name="К Евреям 7:28" shortName="Евр 7:28" orderIndex="27">Ибо закон поставляет первосвященниками человеков, имеющих немощи; а слово клятвенное, после закона, [поставило] Сына, на веки совершенного.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.8" sblId="Heb 8" name="К Евреям 8" shortName="Евр 8" orderIndex="7" versesCount="13">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.8.1" sblId="Heb 8:1" name="К Евреям 8:1" shortName="Евр 8:1" orderIndex="0">Главное же в том, о чем говорим, есть то: мы имеем такого Первосвященника, Который воссел одесную престола величия на небесах</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.2" sblId="Heb 8:2" name="К Евреям 8:2" shortName="Евр 8:2" orderIndex="1">и [есть] священнодействователь святилища и скинии истинной, которую воздвиг Господь, а не человек.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.3" sblId="Heb 8:3" name="К Евреям 8:3" shortName="Евр 8:3" orderIndex="2">Всякий первосвященник поставляется для приношения даров и жертв; а потому нужно было, чтобы и Сей также имел, что принести.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.4" sblId="Heb 8:4" name="К Евреям 8:4" shortName="Евр 8:4" orderIndex="3">Если бы Он оставался на земле, то не был бы и священником, потому что [здесь] такие священники, которые по закону приносят дары,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.5" sblId="Heb 8:5" name="К Евреям 8:5" shortName="Евр 8:5" orderIndex="4">которые служат образу и тени небесного, как сказано было Моисею, когда он приступал к совершению скинии: смотри, сказано, сделай все по образу, показанному тебе на горе.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.6" sblId="Heb 8:6" name="К Евреям 8:6" shortName="Евр 8:6" orderIndex="5">Но Сей [Первосвященник] получил служение тем превосходнейшее, чем лучшего Он ходатай завета, который утвержден на лучших обетованиях.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.7" sblId="Heb 8:7" name="К Евреям 8:7" shortName="Евр 8:7" orderIndex="6">Ибо, если бы первый [завет] был без недостатка, то не было бы нужды искать места другому.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.8" sblId="Heb 8:8" name="К Евреям 8:8" shortName="Евр 8:8" orderIndex="7">Но [пророк], укоряя их, говорит: вот, наступают дни, говорит Господь, когда Я заключу с домом Израиля и с домом Иуды новый завет,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.9" sblId="Heb 8:9" name="К Евреям 8:9" shortName="Евр 8:9" orderIndex="8">не такой завет, какой Я заключил с отцами их в то время, когда взял их за руку, чтобы вывести их из земли Египетской, потому что они не пребыли в том завете Моем, и Я пренебрег их, говорит Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.10" sblId="Heb 8:10" name="К Евреям 8:10" shortName="Евр 8:10" orderIndex="9">Вот завет, который завещаю дому Израилеву после тех дней, говорит Господь: вложу законы Мои в мысли их, и напишу их на сердцах их; и буду их Богом, а они будут Моим народом.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.11" sblId="Heb 8:11" name="К Евреям 8:11" shortName="Евр 8:11" orderIndex="10">И не будет учить каждый ближнего своего и каждый брата своего, говоря: познай Господа; потому что все, от малого до большого, будут знать Меня,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.12" sblId="Heb 8:12" name="К Евреям 8:12" shortName="Евр 8:12" orderIndex="11">потому что Я буду милостив к неправдам их, и грехов их и беззаконий их не воспомяну более.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.13" sblId="Heb 8:13" name="К Евреям 8:13" shortName="Евр 8:13" orderIndex="12">Говоря "новый", показал ветхость первого; а ветшающее и стареющее близко к уничтожению.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.9" sblId="Heb 9" name="К Евреям 9" shortName="Евр 9" orderIndex="8" versesCount="28">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.9.1" sblId="Heb 9:1" name="К Евреям 9:1" shortName="Евр 9:1" orderIndex="0">И первый завет имел постановление о Богослужении и святилище земное:</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.2" sblId="Heb 9:2" name="К Евреям 9:2" shortName="Евр 9:2" orderIndex="1">ибо устроена была скиния первая, в которой был светильник, и трапеза, и предложение хлебов, и которая называется "святое".</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.3" sblId="Heb 9:3" name="К Евреям 9:3" shortName="Евр 9:3" orderIndex="2">За второю же завесою была скиния, называемая "Святое–святых",</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.4" sblId="Heb 9:4" name="К Евреям 9:4" shortName="Евр 9:4" orderIndex="3">имевшая золотую кадильницу и обложенный со всех сторон золотом ковчег завета, где были золотой сосуд с манною, жезл Ааронов расцветший и скрижали завета,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.5" sblId="Heb 9:5" name="К Евреям 9:5" shortName="Евр 9:5" orderIndex="4">а над ним херувимы славы, осеняющие очистилище; о чем не нужно теперь говорить подробно.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.6" sblId="Heb 9:6" name="К Евреям 9:6" shortName="Евр 9:6" orderIndex="5">При таком устройстве, в первую скинию всегда входят священники совершать Богослужение;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.7" sblId="Heb 9:7" name="К Евреям 9:7" shortName="Евр 9:7" orderIndex="6">а во вторую – однажды в год один только первосвященник, не без крови, которую приносит за себя и за грехи неведения народа.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.8" sblId="Heb 9:8" name="К Евреям 9:8" shortName="Евр 9:8" orderIndex="7">[Сим] Дух Святый показывает, что еще не открыт путь во святилище, доколе стоит прежняя скиния.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.9" sblId="Heb 9:9" name="К Евреям 9:9" shortName="Евр 9:9" orderIndex="8">Она есть образ настоящего времени, в которое приносятся дары и жертвы, не могущие сделать в совести совершенным приносящего,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.10" sblId="Heb 9:10" name="К Евреям 9:10" shortName="Евр 9:10" orderIndex="9">и которые с яствами и питиями, и различными омовениями и обрядами, [относящимися] до плоти, установлены были только до времени исправления.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.11" sblId="Heb 9:11" name="К Евреям 9:11" shortName="Евр 9:11" orderIndex="10">Но Христос, Первосвященник будущих благ, придя с большею и совершеннейшею скиниею, нерукотворенною, то есть не такового устроения,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.12" sblId="Heb 9:12" name="К Евреям 9:12" shortName="Евр 9:12" orderIndex="11">и не с кровью козлов и тельцов, но со Своею Кровию, однажды вошел во святилище и приобрел вечное искупление.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.13" sblId="Heb 9:13" name="К Евреям 9:13" shortName="Евр 9:13" orderIndex="12">Ибо если кровь тельцов и козлов и пепел телицы, через окропление, освящает оскверненных, дабы чисто было тело,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.14" sblId="Heb 9:14" name="К Евреям 9:14" shortName="Евр 9:14" orderIndex="13">то кольми паче Кровь Христа, Который Духом Святым принес Себя непорочного Богу, очистит совесть нашу от мертвых дел, для служения Богу живому и истинному!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.15" sblId="Heb 9:15" name="К Евреям 9:15" shortName="Евр 9:15" orderIndex="14">И потому Он есть ходатай нового завета, дабы вследствие смерти [Его], бывшей для искупления от преступлений, сделанных в первом завете, призванные к вечному наследию получили обетованное.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.16" sblId="Heb 9:16" name="К Евреям 9:16" shortName="Евр 9:16" orderIndex="15">Ибо, где завещание, там необходимо, чтобы последовала смерть завещателя,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.17" sblId="Heb 9:17" name="К Евреям 9:17" shortName="Евр 9:17" orderIndex="16">потому что завещание действительно после умерших: оно не имеет силы, когда завещатель жив.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.18" sblId="Heb 9:18" name="К Евреям 9:18" shortName="Евр 9:18" orderIndex="17">Почему и первый [завет] был утвержден не без крови.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.19" sblId="Heb 9:19" name="К Евреям 9:19" shortName="Евр 9:19" orderIndex="18">Ибо Моисей, произнеся все заповеди по закону перед всем народом, взял кровь тельцов и козлов с водою и шерстью червленою и иссопом, и окропил как самую книгу, так и весь народ,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.20" sblId="Heb 9:20" name="К Евреям 9:20" shortName="Евр 9:20" orderIndex="19">говоря: это кровь завета, который заповедал вам Бог.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.21" sblId="Heb 9:21" name="К Евреям 9:21" shortName="Евр 9:21" orderIndex="20">Также окропил кровью и скинию и все сосуды Богослужебные.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.22" sblId="Heb 9:22" name="К Евреям 9:22" shortName="Евр 9:22" orderIndex="21">Да и все почти по закону очищается кровью, и без пролития крови не бывает прощения.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.23" sblId="Heb 9:23" name="К Евреям 9:23" shortName="Евр 9:23" orderIndex="22">Итак образы небесного должны были очищаться сими, самое же небесное лучшими сих жертвами.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.24" sblId="Heb 9:24" name="К Евреям 9:24" shortName="Евр 9:24" orderIndex="23">Ибо Христос вошел не в рукотворенное святилище, по образу истинного [устроенное], но в самое небо, чтобы предстать ныне за нас пред лице Божие,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.25" sblId="Heb 9:25" name="К Евреям 9:25" shortName="Евр 9:25" orderIndex="24">и не для того, чтобы многократно приносить Себя, как первосвященник входит во святилище каждогодно с чужою кровью;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.26" sblId="Heb 9:26" name="К Евреям 9:26" shortName="Евр 9:26" orderIndex="25">иначе надлежало бы Ему многократно страдать от начала мира; Он же однажды, к концу веков, явился для уничтожения греха жертвою Своею.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.27" sblId="Heb 9:27" name="К Евреям 9:27" shortName="Евр 9:27" orderIndex="26">И как человекам положено однажды умереть, а потом суд,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.28" sblId="Heb 9:28" name="К Евреям 9:28" shortName="Евр 9:28" orderIndex="27">так и Христос, однажды принеся Себя в жертву, чтобы подъять грехи многих, во второй раз явится не [для очищения] греха, а для ожидающих Его во спасение.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.10" sblId="Heb 10" name="К Евреям 10" shortName="Евр 10" orderIndex="9" versesCount="39">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.10.1" sblId="Heb 10:1" name="К Евреям 10:1" shortName="Евр 10:1" orderIndex="0">Закон, имея тень будущих благ, а не самый образ вещей, одними и теми же жертвами, каждый год постоянно приносимыми, никогда не может сделать совершенными приходящих [с ними].</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.2" sblId="Heb 10:2" name="К Евреям 10:2" shortName="Евр 10:2" orderIndex="1">Иначе перестали бы приносить [их], потому что приносящие жертву, быв очищены однажды, не имели бы уже никакого сознания грехов.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.3" sblId="Heb 10:3" name="К Евреям 10:3" shortName="Евр 10:3" orderIndex="2">Но жертвами каждогодно напоминается о грехах,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.4" sblId="Heb 10:4" name="К Евреям 10:4" shortName="Евр 10:4" orderIndex="3">ибо невозможно, чтобы кровь тельцов и козлов уничтожала грехи.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.5" sblId="Heb 10:5" name="К Евреям 10:5" shortName="Евр 10:5" orderIndex="4">Посему [Христос], входя в мир, говорит: жертвы и приношения Ты не восхотел, но тело уготовал Мне.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.6" sblId="Heb 10:6" name="К Евреям 10:6" shortName="Евр 10:6" orderIndex="5">Всесожжения и [жертвы] за грех неугодны Тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.7" sblId="Heb 10:7" name="К Евреям 10:7" shortName="Евр 10:7" orderIndex="6">Тогда Я сказал: вот, иду, [как] в начале книги написано о Мне, исполнить волю Твою, Боже.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.8" sblId="Heb 10:8" name="К Евреям 10:8" shortName="Евр 10:8" orderIndex="7">Сказав прежде, что "ни жертвы, ни приношения, ни всесожжений, ни [жертвы] за грех, – которые приносятся по закону, – Ты не восхотел и не благоизволил",</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.9" sblId="Heb 10:9" name="К Евреям 10:9" shortName="Евр 10:9" orderIndex="8">потом прибавил: "вот, иду исполнить волю Твою, Боже". Отменяет первое, чтобы постановить второе.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.10" sblId="Heb 10:10" name="К Евреям 10:10" shortName="Евр 10:10" orderIndex="9">По сей–то воле освящены мы единократным принесением тела Иисуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.11" sblId="Heb 10:11" name="К Евреям 10:11" shortName="Евр 10:11" orderIndex="10">И всякий священник ежедневно стоит в служении, и многократно приносит одни и те же жертвы, которые никогда не могут истребить грехов.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.12" sblId="Heb 10:12" name="К Евреям 10:12" shortName="Евр 10:12" orderIndex="11">Он же, принеся одну жертву за грехи, навсегда воссел одесную Бога,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.13" sblId="Heb 10:13" name="К Евреям 10:13" shortName="Евр 10:13" orderIndex="12">ожидая затем, доколе враги Его будут положены в подножие ног Его.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.14" sblId="Heb 10:14" name="К Евреям 10:14" shortName="Евр 10:14" orderIndex="13">Ибо Он одним приношением навсегда сделал совершенными освящаемых.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.15" sblId="Heb 10:15" name="К Евреям 10:15" shortName="Евр 10:15" orderIndex="14">[О сем] свидетельствует нам и Дух Святый; ибо сказано:</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.16" sblId="Heb 10:16" name="К Евреям 10:16" shortName="Евр 10:16" orderIndex="15">Вот завет, который завещаю им после тех дней, говорит Господь: вложу законы Мои в сердца их, и в мыслях их напишу их,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.17" sblId="Heb 10:17" name="К Евреям 10:17" shortName="Евр 10:17" orderIndex="16">и грехов их и беззаконий их не воспомяну более.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.18" sblId="Heb 10:18" name="К Евреям 10:18" shortName="Евр 10:18" orderIndex="17">А где прощение грехов, там не нужно приношение за них.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.19" sblId="Heb 10:19" name="К Евреям 10:19" shortName="Евр 10:19" orderIndex="18">Итак, братия, имея дерзновение входить во святилище посредством Крови Иисуса Христа, путем новым и живым,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.20" sblId="Heb 10:20" name="К Евреям 10:20" shortName="Евр 10:20" orderIndex="19">который Он вновь открыл нам через завесу, то есть плоть Свою,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.21" sblId="Heb 10:21" name="К Евреям 10:21" shortName="Евр 10:21" orderIndex="20">и [имея] великого Священника над домом Божиим,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.22" sblId="Heb 10:22" name="К Евреям 10:22" shortName="Евр 10:22" orderIndex="21">да приступаем с искренним сердцем, с полною верою, кроплением очистив сердца от порочной совести, и омыв тело водою чистою,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.23" sblId="Heb 10:23" name="К Евреям 10:23" shortName="Евр 10:23" orderIndex="22">будем держаться исповедания упования неуклонно, ибо верен Обещавший.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.24" sblId="Heb 10:24" name="К Евреям 10:24" shortName="Евр 10:24" orderIndex="23">Будем внимательны друг ко другу, поощряя к любви и добрым делам.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.25" sblId="Heb 10:25" name="К Евреям 10:25" shortName="Евр 10:25" orderIndex="24">Не будем оставлять собрания своего, как есть у некоторых обычай; но будем увещевать [друг друга], и тем более, чем более усматриваете приближение дня оного.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.26" sblId="Heb 10:26" name="К Евреям 10:26" shortName="Евр 10:26" orderIndex="25">Ибо если мы, получив познание истины, произвольно грешим, то не остается более жертвы за грехи,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.27" sblId="Heb 10:27" name="К Евреям 10:27" shortName="Евр 10:27" orderIndex="26">но некое страшное ожидание суда и ярость огня, готового пожрать противников.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.28" sblId="Heb 10:28" name="К Евреям 10:28" shortName="Евр 10:28" orderIndex="27">[Если] отвергшийся закона Моисеева, при двух или трех свидетелях, без милосердия [наказывается] смертью,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.29" sblId="Heb 10:29" name="К Евреям 10:29" shortName="Евр 10:29" orderIndex="28">то сколь тягчайшему, думаете, наказанию повинен будет тот, кто попирает Сына Божия и не почитает за святыню Кровь завета, которою освящен, и Духа благодати оскорбляет?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.30" sblId="Heb 10:30" name="К Евреям 10:30" shortName="Евр 10:30" orderIndex="29">Мы знаем Того, Кто сказал: у Меня отмщение, Я воздам, говорит Господь. И еще: Господь будет судить народ Свой.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.31" sblId="Heb 10:31" name="К Евреям 10:31" shortName="Евр 10:31" orderIndex="30">Страшно впасть в руки Бога живаго!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.32" sblId="Heb 10:32" name="К Евреям 10:32" shortName="Евр 10:32" orderIndex="31">Вспомните прежние дни ваши, когда вы, быв просвещены, выдержали великий подвиг страданий,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.33" sblId="Heb 10:33" name="К Евреям 10:33" shortName="Евр 10:33" orderIndex="32">то сами среди поношений и скорбей служа зрелищем [для других], то принимая участие в других, находившихся в таком же [состоянии];</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.34" sblId="Heb 10:34" name="К Евреям 10:34" shortName="Евр 10:34" orderIndex="33">ибо вы и моим узам сострадали и расхищение имения вашего приняли с радостью, зная, что есть у вас на небесах имущество лучшее и непреходящее.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.35" sblId="Heb 10:35" name="К Евреям 10:35" shortName="Евр 10:35" orderIndex="34">Итак не оставляйте упования вашего, которому предстоит великое воздаяние.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.36" sblId="Heb 10:36" name="К Евреям 10:36" shortName="Евр 10:36" orderIndex="35">Терпение нужно вам, чтобы, исполнив волю Божию, получить обещанное;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.37" sblId="Heb 10:37" name="К Евреям 10:37" shortName="Евр 10:37" orderIndex="36">ибо еще немного, очень немного, и Грядущий придет и не умедлит.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.38" sblId="Heb 10:38" name="К Евреям 10:38" shortName="Евр 10:38" orderIndex="37">Праведный верою жив будет; а если [кто] поколеблется, не благоволит к тому душа Моя.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.39" sblId="Heb 10:39" name="К Евреям 10:39" shortName="Евр 10:39" orderIndex="38">Мы же не из колеблющихся на погибель, но [стоим] в вере к спасению души.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.11" sblId="Heb 11" name="К Евреям 11" shortName="Евр 11" orderIndex="10" versesCount="40">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.11.1" sblId="Heb 11:1" name="К Евреям 11:1" shortName="Евр 11:1" orderIndex="0">Вера же есть осуществление ожидаемого и уверенность в невидимом.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.2" sblId="Heb 11:2" name="К Евреям 11:2" shortName="Евр 11:2" orderIndex="1">В ней свидетельствованы древние.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.3" sblId="Heb 11:3" name="К Евреям 11:3" shortName="Евр 11:3" orderIndex="2">Верою познаем, что веки устроены словом Божиим, так что из невидимого произошло видимое.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.4" sblId="Heb 11:4" name="К Евреям 11:4" shortName="Евр 11:4" orderIndex="3">Верою Авель принес Богу жертву лучшую, нежели Каин; ею получил свидетельство, что он праведен, как засвидетельствовал Бог о дарах его; ею он и по смерти говорит еще.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.5" sblId="Heb 11:5" name="К Евреям 11:5" shortName="Евр 11:5" orderIndex="4">Верою Енох переселен был так, что не видел смерти; и не стало его, потому что Бог переселил его. Ибо прежде переселения своего получил он свидетельство, что угодил Богу.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.6" sblId="Heb 11:6" name="К Евреям 11:6" shortName="Евр 11:6" orderIndex="5">А без веры угодить Богу невозможно; ибо надобно, чтобы приходящий к Богу веровал, что Он есть, и ищущим Его воздает.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.7" sblId="Heb 11:7" name="К Евреям 11:7" shortName="Евр 11:7" orderIndex="6">Верою Ной, получив откровение о том, что еще не было видимо, благоговея приготовил ковчег для спасения дома своего; ею осудил он (весь) мир, и сделался наследником праведности по вере.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.8" sblId="Heb 11:8" name="К Евреям 11:8" shortName="Евр 11:8" orderIndex="7">Верою Авраам повиновался призванию идти в страну, которую имел получить в наследие, и пошел, не зная, куда идет.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.9" sblId="Heb 11:9" name="К Евреям 11:9" shortName="Евр 11:9" orderIndex="8">Верою обитал он на земле обетованной, как на чужой, и жил в шатрах с Исааком и Иаковом, сонаследниками того же обетования;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.10" sblId="Heb 11:10" name="К Евреям 11:10" shortName="Евр 11:10" orderIndex="9">ибо он ожидал города, имеющего основание, которого художник и строитель Бог.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.11" sblId="Heb 11:11" name="К Евреям 11:11" shortName="Евр 11:11" orderIndex="10">Верою и сама Сарра (будучи неплодна) получила силу к принятию семени, и не по времени возраста родила, ибо знала, что верен Обещавший.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.12" sblId="Heb 11:12" name="К Евреям 11:12" shortName="Евр 11:12" orderIndex="11">И потому от одного, и притом омертвелого, родилось так много, как [много] звезд на небе и как бесчислен песок на берегу морском.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.13" sblId="Heb 11:13" name="К Евреям 11:13" shortName="Евр 11:13" orderIndex="12">Все сии умерли в вере, не получив обетований, а только издали видели оные, и радовались, и говорили о себе, что они странники и пришельцы на земле;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.14" sblId="Heb 11:14" name="К Евреям 11:14" shortName="Евр 11:14" orderIndex="13">ибо те, которые так говорят, показывают, что они ищут отечества.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.15" sblId="Heb 11:15" name="К Евреям 11:15" shortName="Евр 11:15" orderIndex="14">И если бы они в мыслях имели то [отечество], из которого вышли, то имели бы время возвратиться;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.16" sblId="Heb 11:16" name="К Евреям 11:16" shortName="Евр 11:16" orderIndex="15">но они стремились к лучшему, то есть к небесному; посему и Бог не стыдится их, называя Себя их Богом: ибо Он приготовил им город.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.17" sblId="Heb 11:17" name="К Евреям 11:17" shortName="Евр 11:17" orderIndex="16">Верою Авраам, будучи искушаем, принес в жертву Исаака и, имея обетование, принес единородного,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.18" sblId="Heb 11:18" name="К Евреям 11:18" shortName="Евр 11:18" orderIndex="17">о котором было сказано: в Исааке наречется тебе семя.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.19" sblId="Heb 11:19" name="К Евреям 11:19" shortName="Евр 11:19" orderIndex="18">Ибо он думал, что Бог силен и из мертвых воскресить, почему и получил его в предзнаменование.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.20" sblId="Heb 11:20" name="К Евреям 11:20" shortName="Евр 11:20" orderIndex="19">Верою в будущее Исаак благословил Иакова и Исава.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.21" sblId="Heb 11:21" name="К Евреям 11:21" shortName="Евр 11:21" orderIndex="20">Верою Иаков, умирая, благословил каждого сына Иосифова и поклонился на верх жезла своего.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.22" sblId="Heb 11:22" name="К Евреям 11:22" shortName="Евр 11:22" orderIndex="21">Верою Иосиф, при кончине, напоминал об исходе сынов Израилевых и завещал о костях своих.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.23" sblId="Heb 11:23" name="К Евреям 11:23" shortName="Евр 11:23" orderIndex="22">Верою Моисей по рождении три месяца скрываем был родителями своими, ибо видели они, что дитя прекрасно, и не устрашились царского повеления.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.24" sblId="Heb 11:24" name="К Евреям 11:24" shortName="Евр 11:24" orderIndex="23">Верою Моисей, придя в возраст, отказался называться сыном дочери фараоновой,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.25" sblId="Heb 11:25" name="К Евреям 11:25" shortName="Евр 11:25" orderIndex="24">и лучше захотел страдать с народом Божиим, нежели иметь временное греховное наслаждение,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.26" sblId="Heb 11:26" name="К Евреям 11:26" shortName="Евр 11:26" orderIndex="25">и поношение Христово почел большим для себя богатством, нежели Египетские сокровища; ибо он взирал на воздаяние.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.27" sblId="Heb 11:27" name="К Евреям 11:27" shortName="Евр 11:27" orderIndex="26">Верою оставил он Египет, не убоявшись гнева царского, ибо он, как бы видя Невидимого, был тверд.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.28" sblId="Heb 11:28" name="К Евреям 11:28" shortName="Евр 11:28" orderIndex="27">Верою совершил он Пасху и пролитие крови, дабы истребитель первенцев не коснулся их.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.29" sblId="Heb 11:29" name="К Евреям 11:29" shortName="Евр 11:29" orderIndex="28">Верою перешли они Чермное море, как по суше, – на что покусившись, Египтяне потонули.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.30" sblId="Heb 11:30" name="К Евреям 11:30" shortName="Евр 11:30" orderIndex="29">Верою пали стены Иерихонские, по семидневном обхождении.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.31" sblId="Heb 11:31" name="К Евреям 11:31" shortName="Евр 11:31" orderIndex="30">Верою Раав блудница, с миром приняв соглядатаев (и проводив их другим путем), не погибла с неверными.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.32" sblId="Heb 11:32" name="К Евреям 11:32" shortName="Евр 11:32" orderIndex="31">И что еще скажу? Недостанет мне времени, чтобы повествовать о Гедеоне, о Вараке, о Самсоне и Иеффае, о Давиде, Самуиле и (других) пророках,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.33" sblId="Heb 11:33" name="К Евреям 11:33" shortName="Евр 11:33" orderIndex="32">которые верою побеждали царства, творили правду, получали обетования, заграждали уста львов,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.34" sblId="Heb 11:34" name="К Евреям 11:34" shortName="Евр 11:34" orderIndex="33">угашали силу огня, избегали острия меча, укреплялись от немощи, были крепки на войне, прогоняли полки чужих;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.35" sblId="Heb 11:35" name="К Евреям 11:35" shortName="Евр 11:35" orderIndex="34">жены получали умерших своих воскресшими; иные же замучены были, не приняв освобождения, дабы получить лучшее воскресение;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.36" sblId="Heb 11:36" name="К Евреям 11:36" shortName="Евр 11:36" orderIndex="35">другие испытали поругания и побои, а также узы и темницу,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.37" sblId="Heb 11:37" name="К Евреям 11:37" shortName="Евр 11:37" orderIndex="36">были побиваемы камнями, перепиливаемы, подвергаемы пытке, умирали от меча, скитались в милотях и козьих кожах, терпя недостатки, скорби, озлобления;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.38" sblId="Heb 11:38" name="К Евреям 11:38" shortName="Евр 11:38" orderIndex="37">те, которых весь мир не был достоин, скитались по пустыням и горам, по пещерам и ущельям земли.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.39" sblId="Heb 11:39" name="К Евреям 11:39" shortName="Евр 11:39" orderIndex="38">И все сии, свидетельствованные в вере, не получили обещанного,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.40" sblId="Heb 11:40" name="К Евреям 11:40" shortName="Евр 11:40" orderIndex="39">потому что Бог предусмотрел о нас нечто лучшее, дабы они не без нас достигли совершенства.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.12" sblId="Heb 12" name="К Евреям 12" shortName="Евр 12" orderIndex="11" versesCount="29">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.12.1" sblId="Heb 12:1" name="К Евреям 12:1" shortName="Евр 12:1" orderIndex="0">Посему и мы, имея вокруг себя такое облако свидетелей, свергнем с себя всякое бремя и запинающий нас грех и с терпением будем проходить предлежащее нам поприще,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.2" sblId="Heb 12:2" name="К Евреям 12:2" shortName="Евр 12:2" orderIndex="1">взирая на начальника и совершителя веры Иисуса, Который, вместо предлежавшей Ему радости, претерпел крест, пренебрегши посрамление, и воссел одесную престола Божия.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.3" sblId="Heb 12:3" name="К Евреям 12:3" shortName="Евр 12:3" orderIndex="2">Помыслите о Претерпевшем такое над Собою поругание от грешников, чтобы вам не изнемочь и не ослабеть душами вашими.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.4" sblId="Heb 12:4" name="К Евреям 12:4" shortName="Евр 12:4" orderIndex="3">Вы еще не до крови сражались, подвизаясь против греха,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.5" sblId="Heb 12:5" name="К Евреям 12:5" shortName="Евр 12:5" orderIndex="4">и забыли утешение, которое предлагается вам, как сынам: сын мой! не пренебрегай наказания Господня, и не унывай, когда Он обличает тебя.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.6" sblId="Heb 12:6" name="К Евреям 12:6" shortName="Евр 12:6" orderIndex="5">Ибо Господь, кого любит, того наказывает; бьет же всякого сына, которого принимает.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.7" sblId="Heb 12:7" name="К Евреям 12:7" shortName="Евр 12:7" orderIndex="6">Если вы терпите наказание, то Бог поступает с вами, как с сынами. Ибо есть ли какой сын, которого бы не наказывал отец?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.8" sblId="Heb 12:8" name="К Евреям 12:8" shortName="Евр 12:8" orderIndex="7">Если же остаетесь без наказания, которое всем обще, то вы незаконные дети, а не сыны.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.9" sblId="Heb 12:9" name="К Евреям 12:9" shortName="Евр 12:9" orderIndex="8">Притом, [если] мы, будучи наказываемы плотскими родителями нашими, боялись их, то не гораздо ли более должны покориться Отцу духов, чтобы жить?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.10" sblId="Heb 12:10" name="К Евреям 12:10" shortName="Евр 12:10" orderIndex="9">Те наказывали нас по своему произволу для немногих дней; а Сей – для пользы, чтобы нам иметь участие в святости Его.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.11" sblId="Heb 12:11" name="К Евреям 12:11" shortName="Евр 12:11" orderIndex="10">Всякое наказание в настоящее время кажется не радостью, а печалью; но после наученным через него доставляет мирный плод праведности.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.12" sblId="Heb 12:12" name="К Евреям 12:12" shortName="Евр 12:12" orderIndex="11">Итак укрепите опустившиеся руки и ослабевшие колени</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.13" sblId="Heb 12:13" name="К Евреям 12:13" shortName="Евр 12:13" orderIndex="12">и ходите прямо ногами вашими, дабы хромлющее не совратилось, а лучше исправилось.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.14" sblId="Heb 12:14" name="К Евреям 12:14" shortName="Евр 12:14" orderIndex="13">Старайтесь иметь мир со всеми и святость, без которой никто не увидит Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.15" sblId="Heb 12:15" name="К Евреям 12:15" shortName="Евр 12:15" orderIndex="14">Наблюдайте, чтобы кто не лишился благодати Божией; чтобы какой горький корень, возникнув, не причинил вреда, и чтобы им не осквернились многие;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.16" sblId="Heb 12:16" name="К Евреям 12:16" shortName="Евр 12:16" orderIndex="15">чтобы не было [между вами] какого блудника, или нечестивца, который бы, как Исав, за одну снедь отказался от своего первородства.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.17" sblId="Heb 12:17" name="К Евреям 12:17" shortName="Евр 12:17" orderIndex="16">Ибо вы знаете, что после того он, желая наследовать благословение, был отвержен; не мог переменить мыслей [отца], хотя и просил о том со слезами.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.18" sblId="Heb 12:18" name="К Евреям 12:18" shortName="Евр 12:18" orderIndex="17">Вы приступили не к горе, осязаемой и пылающей огнем, не ко тьме и мраку и буре,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.19" sblId="Heb 12:19" name="К Евреям 12:19" shortName="Евр 12:19" orderIndex="18">не к трубному звуку и гласу глаголов, который слышавшие просили, чтобы к ним более не было продолжаемо слово,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.20" sblId="Heb 12:20" name="К Евреям 12:20" shortName="Евр 12:20" orderIndex="19">ибо они не могли стерпеть того, что заповедуемо было: если и зверь прикоснется к горе, будет побит камнями (или поражен стрелою);</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.21" sblId="Heb 12:21" name="К Евреям 12:21" shortName="Евр 12:21" orderIndex="20">и столь ужасно было это видение, [что и] Моисей сказал: "я в страхе и трепете".</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.22" sblId="Heb 12:22" name="К Евреям 12:22" shortName="Евр 12:22" orderIndex="21">Но вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.23" sblId="Heb 12:23" name="К Евреям 12:23" shortName="Евр 12:23" orderIndex="22">к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех Богу, и к духам праведников, достигших совершенства,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.24" sblId="Heb 12:24" name="К Евреям 12:24" shortName="Евр 12:24" orderIndex="23">и к Ходатаю нового завета Иисусу, и к Крови кропления, говорящей лучше, нежели Авелева.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.25" sblId="Heb 12:25" name="К Евреям 12:25" shortName="Евр 12:25" orderIndex="24">Смотрите, не отвратитесь и вы от говорящего. Если те, не послушав глаголавшего на земле, не избегли [наказания], то тем более [не] [избежим] мы, если отвратимся от [Глаголющего] с небес,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.26" sblId="Heb 12:26" name="К Евреям 12:26" shortName="Евр 12:26" orderIndex="25">Которого глас тогда поколебал землю, и Который ныне дал такое обещание: еще раз поколеблю не только землю, но и небо.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.27" sblId="Heb 12:27" name="К Евреям 12:27" shortName="Евр 12:27" orderIndex="26">Слова: "еще раз" означают изменение колеблемого, как сотворенного, чтобы пребыло непоколебимое.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.28" sblId="Heb 12:28" name="К Евреям 12:28" shortName="Евр 12:28" orderIndex="27">Итак мы, приемля царство непоколебимое, будем хранить благодать, которою будем служить благоугодно Богу, с благоговением и страхом,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.29" sblId="Heb 12:29" name="К Евреям 12:29" shortName="Евр 12:29" orderIndex="28">потому что Бог наш есть огнь поядающий.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.13" sblId="Heb 13" name="К Евреям 13" shortName="Евр 13" orderIndex="12" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.13.1" sblId="Heb 13:1" name="К Евреям 13:1" shortName="Евр 13:1" orderIndex="0">Братолюбие [между вами] да пребывает.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.2" sblId="Heb 13:2" name="К Евреям 13:2" shortName="Евр 13:2" orderIndex="1">Страннолюбия не забывайте, ибо через него некоторые, не зная, оказали гостеприимство Ангелам.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.3" sblId="Heb 13:3" name="К Евреям 13:3" shortName="Евр 13:3" orderIndex="2">Помните узников, как бы и вы с ними были в узах, и страждущих, как и сами находитесь в теле.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.4" sblId="Heb 13:4" name="К Евреям 13:4" shortName="Евр 13:4" orderIndex="3">Брак у всех [да будет] честен и ложе непорочно; блудников же и прелюбодеев судит Бог.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.5" sblId="Heb 13:5" name="К Евреям 13:5" shortName="Евр 13:5" orderIndex="4">Имейте нрав несребролюбивый, довольствуясь тем, что есть. Ибо Сам сказал: не оставлю тебя и не покину тебя,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.6" sblId="Heb 13:6" name="К Евреям 13:6" shortName="Евр 13:6" orderIndex="5">так что мы смело говорим: Господь мне помощник, и не убоюсь: что сделает мне человек?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.7" sblId="Heb 13:7" name="К Евреям 13:7" shortName="Евр 13:7" orderIndex="6">Поминайте наставников ваших, которые проповедывали вам слово Божие, и, взирая на кончину их жизни, подражайте вере их.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.8" sblId="Heb 13:8" name="К Евреям 13:8" shortName="Евр 13:8" orderIndex="7">Иисус Христос вчера и сегодня и во веки Тот же.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.9" sblId="Heb 13:9" name="К Евреям 13:9" shortName="Евр 13:9" orderIndex="8">Учениями различными и чуждыми не увлекайтесь; ибо хорошо благодатью укреплять сердца, а не яствами, от которых не получили пользы занимающиеся ими.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.10" sblId="Heb 13:10" name="К Евреям 13:10" shortName="Евр 13:10" orderIndex="9">Мы имеем жертвенник, от которого не имеют права питаться служащие скинии.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.11" sblId="Heb 13:11" name="К Евреям 13:11" shortName="Евр 13:11" orderIndex="10">Так как тела животных, которых кровь для [очищения] греха вносится первосвященником во святилище, сжигаются вне стана, –</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.12" sblId="Heb 13:12" name="К Евреям 13:12" shortName="Евр 13:12" orderIndex="11">то и Иисус, дабы освятить людей Кровию Своею, пострадал вне врат.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.13" sblId="Heb 13:13" name="К Евреям 13:13" shortName="Евр 13:13" orderIndex="12">Итак выйдем к Нему за стан, нося Его поругание;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.14" sblId="Heb 13:14" name="К Евреям 13:14" shortName="Евр 13:14" orderIndex="13">ибо не имеем здесь постоянного града, но ищем будущего.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.15" sblId="Heb 13:15" name="К Евреям 13:15" shortName="Евр 13:15" orderIndex="14">Итак будем через Него непрестанно приносить Богу жертву хвалы, то есть плод уст, прославляющих имя Его.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.16" sblId="Heb 13:16" name="К Евреям 13:16" shortName="Евр 13:16" orderIndex="15">Не забывайте также благотворения и общительности, ибо таковые жертвы благоугодны Богу.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.17" sblId="Heb 13:17" name="К Евреям 13:17" shortName="Евр 13:17" orderIndex="16">Повинуйтесь наставникам вашим и будьте покорны, ибо они неусыпно пекутся о душах ваших, как обязанные дать отчет; чтобы они делали это с радостью, а не воздыхая, ибо это для вас неполезно.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.18" sblId="Heb 13:18" name="К Евреям 13:18" shortName="Евр 13:18" orderIndex="17">Молитесь о нас; ибо мы уверены, что имеем добрую совесть, потому что во всем желаем вести себя честно.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.19" sblId="Heb 13:19" name="К Евреям 13:19" shortName="Евр 13:19" orderIndex="18">Особенно же прошу делать это, дабы я скорее возвращен был вам.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.20" sblId="Heb 13:20" name="К Евреям 13:20" shortName="Евр 13:20" orderIndex="19">Бог же мира, воздвигший из мертвых Пастыря овец великого Кровию завета вечного, Господа нашего Иисуса (Христа),</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.21" sblId="Heb 13:21" name="К Евреям 13:21" shortName="Евр 13:21" orderIndex="20">да усовершит вас во всяком добром деле, к исполнению воли Его, производя в вас благоугодное Ему через Иисуса Христа. Ему слава во веки веков! Аминь.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.22" sblId="Heb 13:22" name="К Евреям 13:22" shortName="Евр 13:22" orderIndex="21">Прошу вас, братия, примите сие слово увещания; я же не много и написал вам.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.23" sblId="Heb 13:23" name="К Евреям 13:23" shortName="Евр 13:23" orderIndex="22">Знайте, что брат наш Тимофей освобожден, и я вместе с ним, если он скоро придет, увижу вас.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.24" sblId="Heb 13:24" name="К Евреям 13:24" shortName="Евр 13:24" orderIndex="23">Приветствуйте всех наставников ваших и всех святых. Приветствуют вас Италийские.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.25" sblId="Heb 13:25" name="К Евреям 13:25" shortName="Евр 13:25" orderIndex="24">Благодать со всеми вами. Аминь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>