<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Jas" sblId="Jas" name="Иакова" shortName="Иак" orderIndex="58" chaptersCount="5" versesCount="108">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Jas.1" sblId="Jas 1" name="Иакова 1" shortName="Иак 1" orderIndex="0" versesCount="27">
      <verses>
        <Verse osisId="Jas.1.1" sblId="Jas 1:1" name="Иакова 1:1" shortName="Иак 1:1" orderIndex="0">Иаков, раб Бога и Господа Иисуса Христа, двенадцати коленам, находящимся в рассеянии, – радоваться.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.2" sblId="Jas 1:2" name="Иакова 1:2" shortName="Иак 1:2" orderIndex="1">С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.3" sblId="Jas 1:3" name="Иакова 1:3" shortName="Иак 1:3" orderIndex="2">зная, что испытание вашей веры производит терпение;</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.4" sblId="Jas 1:4" name="Иакова 1:4" shortName="Иак 1:4" orderIndex="3">терпение же должно иметь совершенное действие, чтобы вы были совершенны во всей полноте, без всякого недостатка.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.5" sblId="Jas 1:5" name="Иакова 1:5" shortName="Иак 1:5" orderIndex="4">Если же у кого из вас недостает мудрости, да просит у Бога, дающего всем просто и без упреков, – и дастся ему.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.6" sblId="Jas 1:6" name="Иакова 1:6" shortName="Иак 1:6" orderIndex="5">Но да просит с верою, нимало не сомневаясь, потому что сомневающийся подобен морской волне, ветром поднимаемой и развеваемой.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.7" sblId="Jas 1:7" name="Иакова 1:7" shortName="Иак 1:7" orderIndex="6">Да не думает такой человек получить что–нибудь от Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.8" sblId="Jas 1:8" name="Иакова 1:8" shortName="Иак 1:8" orderIndex="7">Человек с двоящимися мыслями не тверд во всех путях своих.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.9" sblId="Jas 1:9" name="Иакова 1:9" shortName="Иак 1:9" orderIndex="8">Да хвалится брат униженный высотою своею,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.10" sblId="Jas 1:10" name="Иакова 1:10" shortName="Иак 1:10" orderIndex="9">а богатый – унижением своим, потому что он прейдет, как цвет на траве.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.11" sblId="Jas 1:11" name="Иакова 1:11" shortName="Иак 1:11" orderIndex="10">Восходит солнце, [настает] зной, и зноем иссушает траву, цвет ее опадает, исчезает красота вида ее; так увядает и богатый в путях своих.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.12" sblId="Jas 1:12" name="Иакова 1:12" shortName="Иак 1:12" orderIndex="11">Блажен человек, который переносит искушение, потому что, быв испытан, он получит венец жизни, который обещал Господь любящим Его.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.13" sblId="Jas 1:13" name="Иакова 1:13" shortName="Иак 1:13" orderIndex="12">В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.14" sblId="Jas 1:14" name="Иакова 1:14" shortName="Иак 1:14" orderIndex="13">но каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью;</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.15" sblId="Jas 1:15" name="Иакова 1:15" shortName="Иак 1:15" orderIndex="14">похоть же, зачав, рождает грех, а сделанный грех рождает смерть.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.16" sblId="Jas 1:16" name="Иакова 1:16" shortName="Иак 1:16" orderIndex="15">Не обманывайтесь, братия мои возлюбленные.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.17" sblId="Jas 1:17" name="Иакова 1:17" shortName="Иак 1:17" orderIndex="16">Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.18" sblId="Jas 1:18" name="Иакова 1:18" shortName="Иак 1:18" orderIndex="17">Восхотев, родил Он нас словом истины, чтобы нам быть некоторым начатком Его созданий.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.19" sblId="Jas 1:19" name="Иакова 1:19" shortName="Иак 1:19" orderIndex="18">Итак, братия мои возлюбленные, всякий человек да будет скор на слышание, медлен на слова, медлен на гнев,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.20" sblId="Jas 1:20" name="Иакова 1:20" shortName="Иак 1:20" orderIndex="19">ибо гнев человека не творит правды Божией.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.21" sblId="Jas 1:21" name="Иакова 1:21" shortName="Иак 1:21" orderIndex="20">Посему, отложив всякую нечистоту и остаток злобы, в кротости примите насаждаемое слово, могущее спасти ваши души.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.22" sblId="Jas 1:22" name="Иакова 1:22" shortName="Иак 1:22" orderIndex="21">Будьте же исполнители слова, а не слышатели только, обманывающие самих себя.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.23" sblId="Jas 1:23" name="Иакова 1:23" shortName="Иак 1:23" orderIndex="22">Ибо, кто слушает слово и не исполняет, тот подобен человеку, рассматривающему природные черты лица своего в зеркале:</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.24" sblId="Jas 1:24" name="Иакова 1:24" shortName="Иак 1:24" orderIndex="23">он посмотрел на себя, отошел и тотчас забыл, каков он.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.25" sblId="Jas 1:25" name="Иакова 1:25" shortName="Иак 1:25" orderIndex="24">Но кто вникнет в закон совершенный, [закон] свободы, и пребудет в нем, тот, будучи не слушателем забывчивым, но исполнителем дела, блажен будет в своем действии.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.26" sblId="Jas 1:26" name="Иакова 1:26" shortName="Иак 1:26" orderIndex="25">Если кто из вас думает, что он благочестив, и не обуздывает своего языка, но обольщает свое сердце, у того пустое благочестие.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.27" sblId="Jas 1:27" name="Иакова 1:27" shortName="Иак 1:27" orderIndex="26">Чистое и непорочное благочестие пред Богом и Отцем есть то, чтобы призирать сирот и вдов в их скорбях и хранить себя неоскверненным от мира.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Jas.2" sblId="Jas 2" name="Иакова 2" shortName="Иак 2" orderIndex="1" versesCount="26">
      <verses>
        <Verse osisId="Jas.2.1" sblId="Jas 2:1" name="Иакова 2:1" shortName="Иак 2:1" orderIndex="0">Братия мои! имейте веру в Иисуса Христа нашего Господа славы, не взирая на лица.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.2" sblId="Jas 2:2" name="Иакова 2:2" shortName="Иак 2:2" orderIndex="1">Ибо, если в собрание ваше войдет человек с золотым перстнем, в богатой одежде, войдет же и бедный в скудной одежде,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.3" sblId="Jas 2:3" name="Иакова 2:3" shortName="Иак 2:3" orderIndex="2">и вы, смотря на одетого в богатую одежду, скажете ему: тебе хорошо сесть здесь, а бедному скажете: ты стань там, или садись здесь, у ног моих, –</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.4" sblId="Jas 2:4" name="Иакова 2:4" shortName="Иак 2:4" orderIndex="3">то не пересуживаете ли вы в себе и не становитесь ли судьями с худыми мыслями?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.5" sblId="Jas 2:5" name="Иакова 2:5" shortName="Иак 2:5" orderIndex="4">Послушайте, братия мои возлюбленные: не бедных ли мира избрал Бог быть богатыми верою и наследниками Царствия, которое Он обещал любящим Его?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.6" sblId="Jas 2:6" name="Иакова 2:6" shortName="Иак 2:6" orderIndex="5">А вы презрели бедного. Не богатые ли притесняют вас, и не они ли влекут вас в суды?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.7" sblId="Jas 2:7" name="Иакова 2:7" shortName="Иак 2:7" orderIndex="6">Не они ли бесславят доброе имя, которым вы называетесь?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.8" sblId="Jas 2:8" name="Иакова 2:8" shortName="Иак 2:8" orderIndex="7">Если вы исполняете закон царский, по Писанию: возлюби ближнего твоего, как себя самого, – хорошо делаете.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.9" sblId="Jas 2:9" name="Иакова 2:9" shortName="Иак 2:9" orderIndex="8">Но если поступаете с лицеприятием, то грех делаете, и перед законом оказываетесь преступниками.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.10" sblId="Jas 2:10" name="Иакова 2:10" shortName="Иак 2:10" orderIndex="9">Кто соблюдает весь закон и согрешит в одном чем–нибудь, тот становится виновным во всем.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.11" sblId="Jas 2:11" name="Иакова 2:11" shortName="Иак 2:11" orderIndex="10">Ибо Тот же, Кто сказал: не прелюбодействуй, сказал и: не убей; посему, если ты не прелюбодействуешь, но убьешь, то ты также преступник закона.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.12" sblId="Jas 2:12" name="Иакова 2:12" shortName="Иак 2:12" orderIndex="11">Так говорите и так поступайте, как имеющие быть судимы по закону свободы.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.13" sblId="Jas 2:13" name="Иакова 2:13" shortName="Иак 2:13" orderIndex="12">Ибо суд без милости не оказавшему милости; милость превозносится над судом.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.14" sblId="Jas 2:14" name="Иакова 2:14" shortName="Иак 2:14" orderIndex="13">Что пользы, братия мои, если кто говорит, что он имеет веру, а дел не имеет? может ли эта вера спасти его?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.15" sblId="Jas 2:15" name="Иакова 2:15" shortName="Иак 2:15" orderIndex="14">Если брат или сестра наги и не имеют дневного пропитания,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.16" sblId="Jas 2:16" name="Иакова 2:16" shortName="Иак 2:16" orderIndex="15">а кто–нибудь из вас скажет им: "идите с миром, грейтесь и питайтесь", но не даст им потребного для тела: что пользы?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.17" sblId="Jas 2:17" name="Иакова 2:17" shortName="Иак 2:17" orderIndex="16">Так и вера, если не имеет дел, мертва сама по себе.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.18" sblId="Jas 2:18" name="Иакова 2:18" shortName="Иак 2:18" orderIndex="17">Но скажет кто–нибудь: "ты имеешь веру, а я имею дела": покажи мне веру твою без дел твоих, а я покажу тебе веру мою из дел моих.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.19" sblId="Jas 2:19" name="Иакова 2:19" shortName="Иак 2:19" orderIndex="18">Ты веруешь, что Бог един: хорошо делаешь; и бесы веруют, и трепещут.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.20" sblId="Jas 2:20" name="Иакова 2:20" shortName="Иак 2:20" orderIndex="19">Но хочешь ли знать, неосновательный человек, что вера без дел мертва?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.21" sblId="Jas 2:21" name="Иакова 2:21" shortName="Иак 2:21" orderIndex="20">Не делами ли оправдался Авраам, отец наш, возложив на жертвенник Исаака, сына своего?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.22" sblId="Jas 2:22" name="Иакова 2:22" shortName="Иак 2:22" orderIndex="21">Видишь ли, что вера содействовала делам его, и делами вера достигла совершенства?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.23" sblId="Jas 2:23" name="Иакова 2:23" shortName="Иак 2:23" orderIndex="22">И исполнилось слово Писания: "веровал Авраам Богу, и это вменилось ему в праведность, и он наречен другом Божиим".</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.24" sblId="Jas 2:24" name="Иакова 2:24" shortName="Иак 2:24" orderIndex="23">Видите ли, что человек оправдывается делами, а не верою только?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.25" sblId="Jas 2:25" name="Иакова 2:25" shortName="Иак 2:25" orderIndex="24">Подобно и Раав блудница не делами ли оправдалась, приняв соглядатаев и отпустив их другим путем?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.26" sblId="Jas 2:26" name="Иакова 2:26" shortName="Иак 2:26" orderIndex="25">Ибо, как тело без духа мертво, так и вера без дел мертва.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Jas.3" sblId="Jas 3" name="Иакова 3" shortName="Иак 3" orderIndex="2" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="Jas.3.1" sblId="Jas 3:1" name="Иакова 3:1" shortName="Иак 3:1" orderIndex="0">Братия мои! не многие делайтесь учителями, зная, что мы подвергнемся большему осуждению,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.2" sblId="Jas 3:2" name="Иакова 3:2" shortName="Иак 3:2" orderIndex="1">ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.3" sblId="Jas 3:3" name="Иакова 3:3" shortName="Иак 3:3" orderIndex="2">Вот, мы влагаем удила в рот коням, чтобы они повиновались нам, и управляем всем телом их.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.4" sblId="Jas 3:4" name="Иакова 3:4" shortName="Иак 3:4" orderIndex="3">Вот, и корабли, как ни велики они и как ни сильными ветрами носятся, небольшим рулем направляются, куда хочет кормчий;</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.5" sblId="Jas 3:5" name="Иакова 3:5" shortName="Иак 3:5" orderIndex="4">так и язык – небольшой член, но много делает. Посмотри, небольшой огонь как много вещества зажигает!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.6" sblId="Jas 3:6" name="Иакова 3:6" shortName="Иак 3:6" orderIndex="5">И язык – огонь, прикраса неправды; язык в таком положении находится между членами нашими, что оскверняет все тело и воспаляет круг жизни, будучи сам воспаляем от геенны.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.7" sblId="Jas 3:7" name="Иакова 3:7" shortName="Иак 3:7" orderIndex="6">Ибо всякое естество зверей и птиц, пресмыкающихся и морских животных укрощается и укрощено естеством человеческим,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.8" sblId="Jas 3:8" name="Иакова 3:8" shortName="Иак 3:8" orderIndex="7">а язык укротить никто из людей не может: это – неудержимое зло; он исполнен смертоносного яда.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.9" sblId="Jas 3:9" name="Иакова 3:9" shortName="Иак 3:9" orderIndex="8">Им благословляем Бога и Отца, и им проклинаем человеков, сотворенных по подобию Божию.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.10" sblId="Jas 3:10" name="Иакова 3:10" shortName="Иак 3:10" orderIndex="9">Из тех же уст исходит благословение и проклятие: не должно, братия мои, сему так быть.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.11" sblId="Jas 3:11" name="Иакова 3:11" shortName="Иак 3:11" orderIndex="10">Течет ли из одного отверстия источника сладкая и горькая [вода]?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.12" sblId="Jas 3:12" name="Иакова 3:12" shortName="Иак 3:12" orderIndex="11">Не может, братия мои, смоковница приносить маслины или виноградная лоза смоквы. Также и один источник не [может] изливать соленую и сладкую воду.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.13" sblId="Jas 3:13" name="Иакова 3:13" shortName="Иак 3:13" orderIndex="12">Мудр ли и разумен кто из вас, докажи это на самом деле добрым поведением с мудрою кротостью.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.14" sblId="Jas 3:14" name="Иакова 3:14" shortName="Иак 3:14" orderIndex="13">Но если в вашем сердце вы имеете горькую зависть и сварливость, то не хвалитесь и не лгите на истину.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.15" sblId="Jas 3:15" name="Иакова 3:15" shortName="Иак 3:15" orderIndex="14">Это не есть мудрость, нисходящая свыше, но земная, душевная, бесовская,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.16" sblId="Jas 3:16" name="Иакова 3:16" shortName="Иак 3:16" orderIndex="15">ибо где зависть и сварливость, там неустройство и все худое.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.17" sblId="Jas 3:17" name="Иакова 3:17" shortName="Иак 3:17" orderIndex="16">Но мудрость, сходящая свыше, во–первых, чиста, потом мирна, скромна, послушлива, полна милосердия и добрых плодов, беспристрастна и нелицемерна.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.18" sblId="Jas 3:18" name="Иакова 3:18" shortName="Иак 3:18" orderIndex="17">Плод же правды в мире сеется у тех, которые хранят мир.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Jas.4" sblId="Jas 4" name="Иакова 4" shortName="Иак 4" orderIndex="3" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="Jas.4.1" sblId="Jas 4:1" name="Иакова 4:1" shortName="Иак 4:1" orderIndex="0">Откуда у вас вражды и распри? не отсюда ли, от вожделений ваших, воюющих в членах ваших?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.2" sblId="Jas 4:2" name="Иакова 4:2" shortName="Иак 4:2" orderIndex="1">Желаете – и не имеете; убиваете и завидуете – и не можете достигнуть; препираетесь и враждуете – и не имеете, потому что не просите.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.3" sblId="Jas 4:3" name="Иакова 4:3" shortName="Иак 4:3" orderIndex="2">Просите, и не получаете, потому что просите не на добро, а чтобы употребить для ваших вожделений.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.4" sblId="Jas 4:4" name="Иакова 4:4" shortName="Иак 4:4" orderIndex="3">Прелюбодеи и прелюбодейцы! не знаете ли, что дружба с миром есть вражда против Бога? Итак, кто хочет быть другом миру, тот становится врагом Богу.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.5" sblId="Jas 4:5" name="Иакова 4:5" shortName="Иак 4:5" orderIndex="4">Или вы думаете, что напрасно говорит Писание: "до ревности любит дух, живущий в нас"?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.6" sblId="Jas 4:6" name="Иакова 4:6" shortName="Иак 4:6" orderIndex="5">Но тем большую дает благодать; посему и сказано: Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.7" sblId="Jas 4:7" name="Иакова 4:7" shortName="Иак 4:7" orderIndex="6">Итак покоритесь Богу; противостаньте диаволу, и убежит от вас.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.8" sblId="Jas 4:8" name="Иакова 4:8" shortName="Иак 4:8" orderIndex="7">Приблизьтесь к Богу, и приблизится к вам; очистите руки, грешники, исправьте сердца, двоедушные.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.9" sblId="Jas 4:9" name="Иакова 4:9" shortName="Иак 4:9" orderIndex="8">Сокрушайтесь, плачьте и рыдайте; смех ваш да обратится в плач, и радость – в печаль.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.10" sblId="Jas 4:10" name="Иакова 4:10" shortName="Иак 4:10" orderIndex="9">Смиритесь пред Господом, и вознесет вас.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.11" sblId="Jas 4:11" name="Иакова 4:11" shortName="Иак 4:11" orderIndex="10">Не злословьте друг друга, братия: кто злословит брата или судит брата своего, того злословит закон и судит закон; а если ты судишь закон, то ты не исполнитель закона, но судья.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.12" sblId="Jas 4:12" name="Иакова 4:12" shortName="Иак 4:12" orderIndex="11">Един Законодатель и Судия, могущий спасти и погубить; а ты кто, который судишь другого?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.13" sblId="Jas 4:13" name="Иакова 4:13" shortName="Иак 4:13" orderIndex="12">Теперь послушайте вы, говорящие: "сегодня или завтра отправимся в такой–то город, и проживем там один год, и будем торговать и получать прибыль";</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.14" sblId="Jas 4:14" name="Иакова 4:14" shortName="Иак 4:14" orderIndex="13">вы, которые не знаете, что случится завтра: ибо что такое жизнь ваша? пар, являющийся на малое время, а потом исчезающий.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.15" sblId="Jas 4:15" name="Иакова 4:15" shortName="Иак 4:15" orderIndex="14">Вместо того, чтобы вам говорить: "если угодно будет Господу и живы будем, то сделаем то или другое", –</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.16" sblId="Jas 4:16" name="Иакова 4:16" shortName="Иак 4:16" orderIndex="15">вы, по своей надменности, тщеславитесь: всякое такое тщеславие есть зло.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.17" sblId="Jas 4:17" name="Иакова 4:17" shortName="Иак 4:17" orderIndex="16">Итак, кто разумеет делать добро и не делает, тому грех.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Jas.5" sblId="Jas 5" name="Иакова 5" shortName="Иак 5" orderIndex="4" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Jas.5.1" sblId="Jas 5:1" name="Иакова 5:1" shortName="Иак 5:1" orderIndex="0">Послушайте вы, богатые: плачьте и рыдайте о бедствиях ваших, находящих на вас.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.2" sblId="Jas 5:2" name="Иакова 5:2" shortName="Иак 5:2" orderIndex="1">Богатство ваше сгнило, и одежды ваши изъедены молью.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.3" sblId="Jas 5:3" name="Иакова 5:3" shortName="Иак 5:3" orderIndex="2">Золото ваше и серебро изоржавело, и ржавчина их будет свидетельством против вас и съест плоть вашу, как огонь: вы собрали себе сокровище на последние дни.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.4" sblId="Jas 5:4" name="Иакова 5:4" shortName="Иак 5:4" orderIndex="3">Вот, плата, удержанная вами у работников, пожавших поля ваши, вопиет, и вопли жнецов дошли до слуха Господа Саваофа.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.5" sblId="Jas 5:5" name="Иакова 5:5" shortName="Иак 5:5" orderIndex="4">Вы роскошествовали на земле и наслаждались; напитали сердца ваши, как бы на день заклания.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.6" sblId="Jas 5:6" name="Иакова 5:6" shortName="Иак 5:6" orderIndex="5">Вы осудили, убили Праведника; Он не противился вам.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.7" sblId="Jas 5:7" name="Иакова 5:7" shortName="Иак 5:7" orderIndex="6">Итак, братия, будьте долготерпеливы до пришествия Господня. Вот, земледелец ждет драгоценного плода от земли и для него терпит долго, пока получит дождь ранний и поздний.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.8" sblId="Jas 5:8" name="Иакова 5:8" shortName="Иак 5:8" orderIndex="7">Долготерпите и вы, укрепите сердца ваши, потому что пришествие Господне приближается.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.9" sblId="Jas 5:9" name="Иакова 5:9" shortName="Иак 5:9" orderIndex="8">Не сетуйте, братия, друг на друга, чтобы не быть осужденными: вот, Судия стоит у дверей.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.10" sblId="Jas 5:10" name="Иакова 5:10" shortName="Иак 5:10" orderIndex="9">В пример злострадания и долготерпения возьмите, братия мои, пророков, которые говорили именем Господним.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.11" sblId="Jas 5:11" name="Иакова 5:11" shortName="Иак 5:11" orderIndex="10">Вот, мы ублажаем тех, которые терпели. Вы слышали о терпении Иова и видели конец [оного] от Господа, ибо Господь весьма милосерд и сострадателен.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.12" sblId="Jas 5:12" name="Иакова 5:12" shortName="Иак 5:12" orderIndex="11">Прежде же всего, братия мои, не клянитесь ни небом, ни землею, и никакою другою клятвою, но да будет у вас: "да, да" и "нет, нет", дабы вам не подпасть осуждению.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.13" sblId="Jas 5:13" name="Иакова 5:13" shortName="Иак 5:13" orderIndex="12">Злостраждет ли кто из вас, пусть молится. Весел ли кто, пусть поет псалмы.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.14" sblId="Jas 5:14" name="Иакова 5:14" shortName="Иак 5:14" orderIndex="13">Болен ли кто из вас, пусть призовет пресвитеров Церкви, и пусть помолятся над ним, помазав его елеем во имя Господне.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.15" sblId="Jas 5:15" name="Иакова 5:15" shortName="Иак 5:15" orderIndex="14">И молитва веры исцелит болящего, и восставит его Господь; и если он соделал грехи, простятся ему.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.16" sblId="Jas 5:16" name="Иакова 5:16" shortName="Иак 5:16" orderIndex="15">Признавайтесь друг пред другом в проступках и молитесь друг за друга, чтобы исцелиться: много может усиленная молитва праведного.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.17" sblId="Jas 5:17" name="Иакова 5:17" shortName="Иак 5:17" orderIndex="16">Илия был человек, подобный нам, и молитвою помолился, чтобы не было дождя: и не было дождя на землю три года и шесть месяцев.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.18" sblId="Jas 5:18" name="Иакова 5:18" shortName="Иак 5:18" orderIndex="17">И опять помолился: и небо дало дождь, и земля произрастила плод свой.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.19" sblId="Jas 5:19" name="Иакова 5:19" shortName="Иак 5:19" orderIndex="18">Братия! если кто из вас уклонится от истины, и обратит кто его,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.20" sblId="Jas 5:20" name="Иакова 5:20" shortName="Иак 5:20" orderIndex="19">пусть тот знает, что обративший грешника от ложного пути его спасет душу от смерти и покроет множество грехов.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>