<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="1Pet" sblId="1Pet" name="1 Петра" shortName="1 Пет" orderIndex="59" chaptersCount="5" versesCount="105">
  <chapters>
    <Chapter osisId="1Pet.1" sblId="1Pet 1" name="1 Петра 1" shortName="1 Пет 1" orderIndex="0" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="1Pet.1.1" sblId="1Pet 1:1" name="1 Петра 1:1" shortName="1 Пет 1:1" orderIndex="0">Петр, Апостол Иисуса Христа, пришельцам, рассеянным в Понте, Галатии, Каппадокии, Асии и Вифинии, избранным,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.2" sblId="1Pet 1:2" name="1 Петра 1:2" shortName="1 Пет 1:2" orderIndex="1">по предведению Бога Отца, при освящении от Духа, к послушанию и окроплению Кровию Иисуса Христа: благодать вам и мир да умножится.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.3" sblId="1Pet 1:3" name="1 Петра 1:3" shortName="1 Пет 1:3" orderIndex="2">Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, по великой Своей милости возродивший нас воскресением Иисуса Христа из мертвых к упованию живому,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.4" sblId="1Pet 1:4" name="1 Петра 1:4" shortName="1 Пет 1:4" orderIndex="3">к наследству нетленному, чистому, неувядаемому, хранящемуся на небесах для вас,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.5" sblId="1Pet 1:5" name="1 Петра 1:5" shortName="1 Пет 1:5" orderIndex="4">силою Божиею через веру соблюдаемых ко спасению, готовому открыться в последнее время.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.6" sblId="1Pet 1:6" name="1 Петра 1:6" shortName="1 Пет 1:6" orderIndex="5">О сем радуйтесь, поскорбев теперь немного, если нужно, от различных искушений,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.7" sblId="1Pet 1:7" name="1 Петра 1:7" shortName="1 Пет 1:7" orderIndex="6">дабы испытанная вера ваша оказалась драгоценнее гибнущего, хотя и огнем испытываемого золота, к похвале и чести и славе в явление Иисуса Христа,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.8" sblId="1Pet 1:8" name="1 Петра 1:8" shortName="1 Пет 1:8" orderIndex="7">Которого, не видев, любите, и Которого доселе не видя, но веруя в Него, радуетесь радостью неизреченною и преславною,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.9" sblId="1Pet 1:9" name="1 Петра 1:9" shortName="1 Пет 1:9" orderIndex="8">достигая наконец верою вашею спасения душ.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.10" sblId="1Pet 1:10" name="1 Петра 1:10" shortName="1 Пет 1:10" orderIndex="9">К сему–то спасению относились изыскания и исследования пророков, которые предсказывали о назначенной вам благодати,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.11" sblId="1Pet 1:11" name="1 Петра 1:11" shortName="1 Пет 1:11" orderIndex="10">исследывая, на которое и на какое время указывал сущий в них Дух Христов, когда Он предвозвещал Христовы страдания и последующую за ними славу.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.12" sblId="1Pet 1:12" name="1 Петра 1:12" shortName="1 Пет 1:12" orderIndex="11">Им открыто было, что не им самим, а нам служило то, что ныне проповедано вам благовествовавшими Духом Святым, посланным с небес, во что желают проникнуть Ангелы.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.13" sblId="1Pet 1:13" name="1 Петра 1:13" shortName="1 Пет 1:13" orderIndex="12">Посему, (возлюбленные), препоясав чресла ума вашего, бодрствуя, совершенно уповайте на подаваемую вам благодать в явлении Иисуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.14" sblId="1Pet 1:14" name="1 Петра 1:14" shortName="1 Пет 1:14" orderIndex="13">Как послушные дети, не сообразуйтесь с прежними похотями, бывшими в неведении вашем,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.15" sblId="1Pet 1:15" name="1 Петра 1:15" shortName="1 Пет 1:15" orderIndex="14">но, по примеру призвавшего вас Святаго, и сами будьте святы во всех поступках.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.16" sblId="1Pet 1:16" name="1 Петра 1:16" shortName="1 Пет 1:16" orderIndex="15">Ибо написано: будьте святы, потому что Я свят.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.17" sblId="1Pet 1:17" name="1 Петра 1:17" shortName="1 Пет 1:17" orderIndex="16">И если вы называете Отцем Того, Который нелицеприятно судит каждого по делам, то со страхом проводите время странствования вашего,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.18" sblId="1Pet 1:18" name="1 Петра 1:18" shortName="1 Пет 1:18" orderIndex="17">зная, что не тленным серебром или золотом искуплены вы от суетной жизни, преданной вам от отцов,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.19" sblId="1Pet 1:19" name="1 Петра 1:19" shortName="1 Пет 1:19" orderIndex="18">но драгоценною Кровию Христа, как непорочного и чистого Агнца,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.20" sblId="1Pet 1:20" name="1 Петра 1:20" shortName="1 Пет 1:20" orderIndex="19">предназначенного еще прежде создания мира, но явившегося в последние времена для вас,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.21" sblId="1Pet 1:21" name="1 Петра 1:21" shortName="1 Пет 1:21" orderIndex="20">уверовавших чрез Него в Бога, Который воскресил Его из мертвых и дал Ему славу, чтобы вы имели веру и упование на Бога.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.22" sblId="1Pet 1:22" name="1 Петра 1:22" shortName="1 Пет 1:22" orderIndex="21">Послушанием истине чрез Духа, очистив души ваши к нелицемерному братолюбию, постоянно любите друг друга от чистого сердца,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.23" sblId="1Pet 1:23" name="1 Петра 1:23" shortName="1 Пет 1:23" orderIndex="22">[как] возрожденные не от тленного семени, но от нетленного, от слова Божия, живаго и пребывающего вовек.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.24" sblId="1Pet 1:24" name="1 Петра 1:24" shortName="1 Пет 1:24" orderIndex="23">Ибо всякая плоть – как трава, и всякая слава человеческая – как цвет на траве: засохла трава, и цвет ее опал;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.25" sblId="1Pet 1:25" name="1 Петра 1:25" shortName="1 Пет 1:25" orderIndex="24">но слово Господне пребывает вовек; а это есть то слово, которое вам проповедано.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Pet.2" sblId="1Pet 2" name="1 Петра 2" shortName="1 Пет 2" orderIndex="1" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="1Pet.2.1" sblId="1Pet 2:1" name="1 Петра 2:1" shortName="1 Пет 2:1" orderIndex="0">Итак, отложив всякую злобу и всякое коварство, и лицемерие, и зависть, и всякое злословие,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.2" sblId="1Pet 2:2" name="1 Петра 2:2" shortName="1 Пет 2:2" orderIndex="1">как новорожденные младенцы, возлюбите чистое словесное молоко, дабы от него возрасти вам во спасение;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.3" sblId="1Pet 2:3" name="1 Петра 2:3" shortName="1 Пет 2:3" orderIndex="2">ибо вы вкусили, что благ Господь.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.4" sblId="1Pet 2:4" name="1 Петра 2:4" shortName="1 Пет 2:4" orderIndex="3">Приступая к Нему, камню живому, человеками отверженному, но Богом избранному, драгоценному,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.5" sblId="1Pet 2:5" name="1 Петра 2:5" shortName="1 Пет 2:5" orderIndex="4">и сами, как живые камни, устрояйте из себя дом духовный, священство святое, чтобы приносить духовные жертвы, благоприятные Богу Иисусом Христом.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.6" sblId="1Pet 2:6" name="1 Петра 2:6" shortName="1 Пет 2:6" orderIndex="5">Ибо сказано в Писании: вот, Я полагаю в Сионе камень краеугольный, избранный, драгоценный; и верующий в Него не постыдится.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.7" sblId="1Pet 2:7" name="1 Петра 2:7" shortName="1 Пет 2:7" orderIndex="6">Итак Он для вас, верующих, драгоценность, а для неверующих камень, который отвергли строители, но который сделался главою угла, камень претыкания и камень соблазна,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.8" sblId="1Pet 2:8" name="1 Петра 2:8" shortName="1 Пет 2:8" orderIndex="7">о который они претыкаются, не покоряясь слову, на что они и оставлены.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.9" sblId="1Pet 2:9" name="1 Петра 2:9" shortName="1 Пет 2:9" orderIndex="8">Но вы – род избранный, царственное священство, народ святой, люди, взятые в удел, дабы возвещать совершенства Призвавшего вас из тьмы в чудный Свой свет;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.10" sblId="1Pet 2:10" name="1 Петра 2:10" shortName="1 Пет 2:10" orderIndex="9">некогда не народ, а ныне народ Божий; [некогда] непомилованные, а ныне помилованы.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.11" sblId="1Pet 2:11" name="1 Петра 2:11" shortName="1 Пет 2:11" orderIndex="10">Возлюбленные! прошу вас, как пришельцев и странников, удаляться от плотских похотей, восстающих на душу,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.12" sblId="1Pet 2:12" name="1 Петра 2:12" shortName="1 Пет 2:12" orderIndex="11">и провождать добродетельную жизнь между язычниками, дабы они за то, за что злословят вас, как злодеев, увидя добрые дела ваши, прославили Бога в день посещения.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.13" sblId="1Pet 2:13" name="1 Петра 2:13" shortName="1 Пет 2:13" orderIndex="12">Итак будьте покорны всякому человеческому начальству, для Господа: царю ли, как верховной власти,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.14" sblId="1Pet 2:14" name="1 Петра 2:14" shortName="1 Пет 2:14" orderIndex="13">правителям ли, как от него посылаемым для наказания преступников и для поощрения делающих добро, –</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.15" sblId="1Pet 2:15" name="1 Петра 2:15" shortName="1 Пет 2:15" orderIndex="14">ибо такова есть воля Божия, чтобы мы, делая добро, заграждали уста невежеству безумных людей, –</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.16" sblId="1Pet 2:16" name="1 Петра 2:16" shortName="1 Пет 2:16" orderIndex="15">как свободные, не как употребляющие свободу для прикрытия зла, но как рабы Божии.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.17" sblId="1Pet 2:17" name="1 Петра 2:17" shortName="1 Пет 2:17" orderIndex="16">Всех почитайте, братство любите, Бога бойтесь, царя чтите.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.18" sblId="1Pet 2:18" name="1 Петра 2:18" shortName="1 Пет 2:18" orderIndex="17">Слуги, со всяким страхом повинуйтесь господам, не только добрым и кротким, но и суровым.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.19" sblId="1Pet 2:19" name="1 Петра 2:19" shortName="1 Пет 2:19" orderIndex="18">Ибо то угодно Богу, если кто, помышляя о Боге, переносит скорби, страдая несправедливо.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.20" sblId="1Pet 2:20" name="1 Петра 2:20" shortName="1 Пет 2:20" orderIndex="19">Ибо что за похвала, если вы терпите, когда вас бьют за проступки? Но если, делая добро и страдая, терпите, это угодно Богу.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.21" sblId="1Pet 2:21" name="1 Петра 2:21" shortName="1 Пет 2:21" orderIndex="20">Ибо вы к тому призваны, потому что и Христос пострадал за нас, оставив нам пример, дабы мы шли по следам Его.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.22" sblId="1Pet 2:22" name="1 Петра 2:22" shortName="1 Пет 2:22" orderIndex="21">Он не сделал никакого греха, и не было лести в устах Его.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.23" sblId="1Pet 2:23" name="1 Петра 2:23" shortName="1 Пет 2:23" orderIndex="22">Будучи злословим, Он не злословил взаимно; страдая, не угрожал, но предавал то Судии Праведному.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.24" sblId="1Pet 2:24" name="1 Петра 2:24" shortName="1 Пет 2:24" orderIndex="23">Он грехи наши Сам вознес телом Своим на древо, дабы мы, избавившись от грехов, жили для правды: ранами Его вы исцелились.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.25" sblId="1Pet 2:25" name="1 Петра 2:25" shortName="1 Пет 2:25" orderIndex="24">Ибо вы были, как овцы блуждающие (не имея пастыря), но возвратились ныне к Пастырю и Блюстителю душ ваших.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Pet.3" sblId="1Pet 3" name="1 Петра 3" shortName="1 Пет 3" orderIndex="2" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="1Pet.3.1" sblId="1Pet 3:1" name="1 Петра 3:1" shortName="1 Пет 3:1" orderIndex="0">Также и вы, жены, повинуйтесь своим мужьям, чтобы те из них, которые не покоряются слову, житием жен своих без слова приобретаемы были,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.2" sblId="1Pet 3:2" name="1 Петра 3:2" shortName="1 Пет 3:2" orderIndex="1">когда увидят ваше чистое, богобоязненное житие.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.3" sblId="1Pet 3:3" name="1 Петра 3:3" shortName="1 Пет 3:3" orderIndex="2">Да будет украшением вашим не внешнее плетение волос, не золотые уборы или нарядность в одежде,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.4" sblId="1Pet 3:4" name="1 Петра 3:4" shortName="1 Пет 3:4" orderIndex="3">но сокровенный сердца человек в нетленной [красоте] кроткого и молчаливого духа, что драгоценно пред Богом.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.5" sblId="1Pet 3:5" name="1 Петра 3:5" shortName="1 Пет 3:5" orderIndex="4">Так некогда и святые жены, уповавшие на Бога, украшали себя, повинуясь своим мужьям.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.6" sblId="1Pet 3:6" name="1 Петра 3:6" shortName="1 Пет 3:6" orderIndex="5">Так Сарра повиновалась Аврааму, называя его господином. Вы – дети ее, если делаете добро и не смущаетесь ни от какого страха.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.7" sblId="1Pet 3:7" name="1 Петра 3:7" shortName="1 Пет 3:7" orderIndex="6">Также и вы, мужья, обращайтесь благоразумно с женами, как с немощнейшим сосудом, оказывая им честь, как сонаследницам благодатной жизни, дабы не было вам препятствия в молитвах.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.8" sblId="1Pet 3:8" name="1 Петра 3:8" shortName="1 Пет 3:8" orderIndex="7">Наконец будьте все единомысленны, сострадательны, братолюбивы, милосерды, дружелюбны, смиренномудры;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.9" sblId="1Pet 3:9" name="1 Петра 3:9" shortName="1 Пет 3:9" orderIndex="8">не воздавайте злом за зло или ругательством за ругательство; напротив, благословляйте, зная, что вы к тому призваны, чтобы наследовать благословение.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.10" sblId="1Pet 3:10" name="1 Петра 3:10" shortName="1 Пет 3:10" orderIndex="9">Ибо, кто любит жизнь и хочет видеть добрые дни, тот удерживай язык свой от зла и уста свои от лукавых речей;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.11" sblId="1Pet 3:11" name="1 Петра 3:11" shortName="1 Пет 3:11" orderIndex="10">уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и стремись к нему,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.12" sblId="1Pet 3:12" name="1 Петра 3:12" shortName="1 Пет 3:12" orderIndex="11">потому что очи Господа [обращены] к праведным и уши Его к молитве их, но лице Господне против делающих зло, (чтобы истребить их с земли).</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.13" sblId="1Pet 3:13" name="1 Петра 3:13" shortName="1 Пет 3:13" orderIndex="12">И кто сделает вам зло, если вы будете ревнителями доброго?</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.14" sblId="1Pet 3:14" name="1 Петра 3:14" shortName="1 Пет 3:14" orderIndex="13">Но если и страдаете за правду, то вы блаженны; а страха их не бойтесь и не смущайтесь.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.15" sblId="1Pet 3:15" name="1 Петра 3:15" shortName="1 Пет 3:15" orderIndex="14">Господа Бога святите в сердцах ваших; [будьте] всегда готовы всякому, требующему у вас отчета в вашем уповании, дать ответ с кротостью и благоговением.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.16" sblId="1Pet 3:16" name="1 Петра 3:16" shortName="1 Пет 3:16" orderIndex="15">Имейте добрую совесть, дабы тем, за что злословят вас, как злодеев, были постыжены порицающие ваше доброе житие во Христе.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.17" sblId="1Pet 3:17" name="1 Петра 3:17" shortName="1 Пет 3:17" orderIndex="16">Ибо, если угодно воле Божией, лучше пострадать за добрые дела, нежели за злые;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.18" sblId="1Pet 3:18" name="1 Петра 3:18" shortName="1 Пет 3:18" orderIndex="17">потому что и Христос, чтобы привести нас к Богу, однажды пострадал за грехи наши, праведник за неправедных, быв умерщвлен по плоти, но ожив духом,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.19" sblId="1Pet 3:19" name="1 Петра 3:19" shortName="1 Пет 3:19" orderIndex="18">которым Он и находящимся в темнице духам, сойдя, проповедал,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.20" sblId="1Pet 3:20" name="1 Петра 3:20" shortName="1 Пет 3:20" orderIndex="19">некогда непокорным ожидавшему их Божию долготерпению, во дни Ноя, во время строения ковчега, в котором немногие, то есть восемь душ, спаслись от воды.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.21" sblId="1Pet 3:21" name="1 Петра 3:21" shortName="1 Пет 3:21" orderIndex="20">Так и нас ныне подобное сему образу крещение, не плотской нечистоты омытие, но обещание Богу доброй совести, спасает воскресением Иисуса Христа,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.22" sblId="1Pet 3:22" name="1 Петра 3:22" shortName="1 Пет 3:22" orderIndex="21">Который, восшед на небо, пребывает одесную Бога и Которому покорились Ангелы и Власти и Силы.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Pet.4" sblId="1Pet 4" name="1 Петра 4" shortName="1 Пет 4" orderIndex="3" versesCount="19">
      <verses>
        <Verse osisId="1Pet.4.1" sblId="1Pet 4:1" name="1 Петра 4:1" shortName="1 Пет 4:1" orderIndex="0">Итак, как Христос пострадал за нас плотию, то и вы вооружитесь тою же мыслью; ибо страдающий плотию перестает грешить,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.2" sblId="1Pet 4:2" name="1 Петра 4:2" shortName="1 Пет 4:2" orderIndex="1">чтобы остальное во плоти время жить уже не по человеческим похотям, но по воле Божией.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.3" sblId="1Pet 4:3" name="1 Петра 4:3" shortName="1 Пет 4:3" orderIndex="2">Ибо довольно, что вы в прошедшее время жизни поступали по воле языческой, предаваясь нечистотам, похотям (мужеложству, скотоложству, помыслам), пьянству, излишеству в пище и питии и нелепому идолослужению;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.4" sblId="1Pet 4:4" name="1 Петра 4:4" shortName="1 Пет 4:4" orderIndex="3">почему они и дивятся, что вы не участвуете с ними в том же распутстве, и злословят вас.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.5" sblId="1Pet 4:5" name="1 Петра 4:5" shortName="1 Пет 4:5" orderIndex="4">Они дадут ответ Имеющему вскоре судить живых и мертвых.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.6" sblId="1Pet 4:6" name="1 Петра 4:6" shortName="1 Пет 4:6" orderIndex="5">Ибо для того и мертвым было благовествуемо, чтобы они, подвергшись суду по человеку плотию, жили по Богу духом.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.7" sblId="1Pet 4:7" name="1 Петра 4:7" shortName="1 Пет 4:7" orderIndex="6">Впрочем близок всему конец. Итак будьте благоразумны и бодрствуйте в молитвах.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.8" sblId="1Pet 4:8" name="1 Петра 4:8" shortName="1 Пет 4:8" orderIndex="7">Более же всего имейте усердную любовь друг ко другу, потому что любовь покрывает множество грехов.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.9" sblId="1Pet 4:9" name="1 Петра 4:9" shortName="1 Пет 4:9" orderIndex="8">Будьте страннолюбивы друг ко другу без ропота.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.10" sblId="1Pet 4:10" name="1 Петра 4:10" shortName="1 Пет 4:10" orderIndex="9">Служите друг другу, каждый тем даром, какой получил, как добрые домостроители многоразличной благодати Божией.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.11" sblId="1Pet 4:11" name="1 Петра 4:11" shortName="1 Пет 4:11" orderIndex="10">Говорит ли кто, [говори] как слова Божии; служит ли кто, [служи] по силе, какую дает Бог, дабы во всем прославлялся Бог через Иисуса Христа, Которому слава и держава во веки веков. Аминь.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.12" sblId="1Pet 4:12" name="1 Петра 4:12" shortName="1 Пет 4:12" orderIndex="11">Возлюбленные! огненного искушения, для испытания вам посылаемого, не чуждайтесь, как приключения для вас странного,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.13" sblId="1Pet 4:13" name="1 Петра 4:13" shortName="1 Пет 4:13" orderIndex="12">но как вы участвуете в Христовых страданиях, радуйтесь, да и в явление славы Его возрадуетесь и восторжествуете.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.14" sblId="1Pet 4:14" name="1 Петра 4:14" shortName="1 Пет 4:14" orderIndex="13">Если злословят вас за имя Христово, то вы блаженны, ибо Дух Славы, Дух Божий почивает на вас. Теми Он хулится, а вами прославляется.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.15" sblId="1Pet 4:15" name="1 Петра 4:15" shortName="1 Пет 4:15" orderIndex="14">Только бы не пострадал кто из вас, как убийца, или вор, или злодей, или как посягающий на чужое;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.16" sblId="1Pet 4:16" name="1 Петра 4:16" shortName="1 Пет 4:16" orderIndex="15">а если как Христианин, то не стыдись, но прославляй Бога за такую участь.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.17" sblId="1Pet 4:17" name="1 Петра 4:17" shortName="1 Пет 4:17" orderIndex="16">Ибо время начаться суду с дома Божия; если же прежде с нас [начнется], то какой конец непокоряющимся Евангелию Божию?</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.18" sblId="1Pet 4:18" name="1 Петра 4:18" shortName="1 Пет 4:18" orderIndex="17">И если праведник едва спасается, то нечестивый и грешный где явится?</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.19" sblId="1Pet 4:19" name="1 Петра 4:19" shortName="1 Пет 4:19" orderIndex="18">Итак страждущие по воле Божией да предадут Ему, как верному Создателю, души свои, делая добро.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Pet.5" sblId="1Pet 5" name="1 Петра 5" shortName="1 Пет 5" orderIndex="4" versesCount="14">
      <verses>
        <Verse osisId="1Pet.5.1" sblId="1Pet 5:1" name="1 Петра 5:1" shortName="1 Пет 5:1" orderIndex="0">Пастырей ваших умоляю я, сопастырь и свидетель страданий Христовых и соучастник в славе, которая должна открыться:</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.2" sblId="1Pet 5:2" name="1 Петра 5:2" shortName="1 Пет 5:2" orderIndex="1">пасите Божие стадо, какое у вас, надзирая за ним не принужденно, но охотно и богоугодно, не для гнусной корысти, но из усердия,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.3" sblId="1Pet 5:3" name="1 Петра 5:3" shortName="1 Пет 5:3" orderIndex="2">и не господствуя над наследием [Божиим], но подавая пример стаду;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.4" sblId="1Pet 5:4" name="1 Петра 5:4" shortName="1 Пет 5:4" orderIndex="3">и когда явится Пастыреначальник, вы получите неувядающий венец славы.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.5" sblId="1Pet 5:5" name="1 Петра 5:5" shortName="1 Пет 5:5" orderIndex="4">Также и младшие, повинуйтесь пастырям; все же, подчиняясь друг другу, облекитесь смиренномудрием, потому что Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.6" sblId="1Pet 5:6" name="1 Петра 5:6" shortName="1 Пет 5:6" orderIndex="5">Итак смиритесь под крепкую руку Божию, да вознесет вас в свое время.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.7" sblId="1Pet 5:7" name="1 Петра 5:7" shortName="1 Пет 5:7" orderIndex="6">Все заботы ваши возложите на Него, ибо Он печется о вас.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.8" sblId="1Pet 5:8" name="1 Петра 5:8" shortName="1 Пет 5:8" orderIndex="7">Трезвитесь, бодрствуйте, потому что противник ваш диавол ходит, как рыкающий лев, ища, кого поглотить.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.9" sblId="1Pet 5:9" name="1 Петра 5:9" shortName="1 Пет 5:9" orderIndex="8">Противостойте ему твердою верою, зная, что такие же страдания случаются и с братьями вашими в мире.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.10" sblId="1Pet 5:10" name="1 Петра 5:10" shortName="1 Пет 5:10" orderIndex="9">Бог же всякой благодати, призвавший нас в вечную славу Свою во Христе Иисусе, Сам, по кратковременном страдании вашем, да совершит вас, да утвердит, да укрепит, да соделает непоколебимыми.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.11" sblId="1Pet 5:11" name="1 Петра 5:11" shortName="1 Пет 5:11" orderIndex="10">Ему слава и держава во веки веков. Аминь.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.12" sblId="1Pet 5:12" name="1 Петра 5:12" shortName="1 Пет 5:12" orderIndex="11">Сие кратко написал я вам чрез Силуана, верного, как думаю, вашего брата, чтобы уверить вас, утешая и свидетельствуя, что это истинная благодать Божия, в которой вы стоите.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.13" sblId="1Pet 5:13" name="1 Петра 5:13" shortName="1 Пет 5:13" orderIndex="12">Приветствует вас избранная, подобно [вам, церковь] в Вавилоне и Марк, сын мой.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.14" sblId="1Pet 5:14" name="1 Петра 5:14" shortName="1 Пет 5:14" orderIndex="13">Приветствуйте друг друга лобзанием любви. Мир вам всем во Христе Иисусе. Аминь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>