<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Rom" sblId="Rom" name="Epistula ad Romanos" shortName="Rm" orderIndex="44" chaptersCount="16" versesCount="433">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Rom.1" sblId="Rom 1" name="Epistula ad Romanos 1" shortName="Rm 1" orderIndex="0" versesCount="32">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.1.1" sblId="Rom 1:1" name="Epistula ad Romanos 1:1" shortName="Rm 1:1" orderIndex="0">Paulus servus Christi Iesu, vo catus apostolus, segregatus in evangelium Dei,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.2" sblId="Rom 1:2" name="Epistula ad Romanos 1:2" shortName="Rm 1:2" orderIndex="1">quod ante promiserat per prophetas suos in Scripturis sanctis</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.3" sblId="Rom 1:3" name="Epistula ad Romanos 1:3" shortName="Rm 1:3" orderIndex="2">de Filio suo, qui factus est ex semine David secundum carnem,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.4" sblId="Rom 1:4" name="Epistula ad Romanos 1:4" shortName="Rm 1:4" orderIndex="3">qui constitutus est Filius Dei in virtute secundum Spiritum sanctificationis ex resurrectione mortuorum, Iesu Christo Domino nostro,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.5" sblId="Rom 1:5" name="Epistula ad Romanos 1:5" shortName="Rm 1:5" orderIndex="4">per quem accepimus gratiam et apostolatum ad oboeditionem fidei in omnibus gentibus pro nomine eius,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.6" sblId="Rom 1:6" name="Epistula ad Romanos 1:6" shortName="Rm 1:6" orderIndex="5">in quibus estis et vos vocati Iesu Christi,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.7" sblId="Rom 1:7" name="Epistula ad Romanos 1:7" shortName="Rm 1:7" orderIndex="6">omnibus, qui sunt Romae dilectis Dei, vocatis sanctis: gratia vobis et pax a Deo Patre nostro et Domino Iesu Christo.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.8" sblId="Rom 1:8" name="Epistula ad Romanos 1:8" shortName="Rm 1:8" orderIndex="7">Primum quidem gratias ago Deo meo per Iesum Christum pro omnibus vobis, quia fides vestra annuntiatur in universo mundo;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.9" sblId="Rom 1:9" name="Epistula ad Romanos 1:9" shortName="Rm 1:9" orderIndex="8">testis enim mihi est Deus, cui servio in spiritu meo in evangelio Filii eius, quomodo sine intermissione memoriam vestri faciam</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.10" sblId="Rom 1:10" name="Epistula ad Romanos 1:10" shortName="Rm 1:10" orderIndex="9">semper in orationibus meis obsecrans, si quo modo tandem aliquando prosperum iter habeam in voluntate Dei veniendi ad vos.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.11" sblId="Rom 1:11" name="Epistula ad Romanos 1:11" shortName="Rm 1:11" orderIndex="10">Desidero enim videre vos, ut aliquid impertiar gratiae vobis spiritalis ad confirmandos vos,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.12" sblId="Rom 1:12" name="Epistula ad Romanos 1:12" shortName="Rm 1:12" orderIndex="11">id est una vobiscum consolari per eam, quae invicem est, fidem vestram atque meam.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.13" sblId="Rom 1:13" name="Epistula ad Romanos 1:13" shortName="Rm 1:13" orderIndex="12">Nolo autem vos ignorare, fratres, quia saepe proposui venire ad vos et prohibitus sum usque adhuc, ut aliquem fructum habeam et in vobis, sicut et in ceteris gentibus.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.14" sblId="Rom 1:14" name="Epistula ad Romanos 1:14" shortName="Rm 1:14" orderIndex="13">Graecis ac barbaris, sapientibus et insipientibus debitor sum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.15" sblId="Rom 1:15" name="Epistula ad Romanos 1:15" shortName="Rm 1:15" orderIndex="14">Itaque, quod in me est, promptus sum et vobis, qui Romae estis, evangelizare.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.16" sblId="Rom 1:16" name="Epistula ad Romanos 1:16" shortName="Rm 1:16" orderIndex="15">Non enim erubesco evangelium: virtus enim Dei est in salutem omni credenti, Iudaeo primum et Graeco.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.17" sblId="Rom 1:17" name="Epistula ad Romanos 1:17" shortName="Rm 1:17" orderIndex="16">Iustitia enim Dei in eo revelatur ex fide in fidem, sicut scriptum est: Iustus autem ex fide vivet ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.18" sblId="Rom 1:18" name="Epistula ad Romanos 1:18" shortName="Rm 1:18" orderIndex="17">Revelatur enim ira Dei de caelo super omnem impietatem et iniustitiam hominum, qui veritatem in iniustitia detinent,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.19" sblId="Rom 1:19" name="Epistula ad Romanos 1:19" shortName="Rm 1:19" orderIndex="18">quia, quod noscibile est Dei, manifestum est in illis; Deus enim illis manifestavit.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.20" sblId="Rom 1:20" name="Epistula ad Romanos 1:20" shortName="Rm 1:20" orderIndex="19">Invisibilia enim ipsius a creatura mundi per ea, quae facta sunt, intellecta conspiciuntur, sempiterna eius et virtus et divinitas, ut sint inexcusabiles;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.21" sblId="Rom 1:21" name="Epistula ad Romanos 1:21" shortName="Rm 1:21" orderIndex="20">quia, cum cognovissent Deum, non sicut Deum glorificaverunt aut gratias egerunt, sed evanuerunt in cogitationibus suis, et obscuratum est insipiens cor eorum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.22" sblId="Rom 1:22" name="Epistula ad Romanos 1:22" shortName="Rm 1:22" orderIndex="21">Dicentes se esse sapientes, stulti facti sunt,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.23" sblId="Rom 1:23" name="Epistula ad Romanos 1:23" shortName="Rm 1:23" orderIndex="22">et mutaverunt gloriam incorruptibilis Dei in similitudinem imaginis corruptibilis hominis et volucrum et quadrupedum et serpentium.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.24" sblId="Rom 1:24" name="Epistula ad Romanos 1:24" shortName="Rm 1:24" orderIndex="23">Propter quod tradidit illos Deus in concupiscentiis cordis eorum in immunditiam, ut ignominia afficiant corpora sua in semetipsis,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.25" sblId="Rom 1:25" name="Epistula ad Romanos 1:25" shortName="Rm 1:25" orderIndex="24">qui commutaverunt veritatem Dei in mendacio et coluerunt et servierunt creaturae potius quam Creatori, qui est benedictus in saecula. Amen.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.26" sblId="Rom 1:26" name="Epistula ad Romanos 1:26" shortName="Rm 1:26" orderIndex="25">Propterea tradidit illos Deus in passiones ignominiae. Nam et feminae eorum immutaverunt naturalem usum in eum, qui est contra naturam;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.27" sblId="Rom 1:27" name="Epistula ad Romanos 1:27" shortName="Rm 1:27" orderIndex="26">similiter et masculi, relicto naturali usu feminae, exarserunt in desideriis suis in invicem, masculi in masculos turpitudinem operantes et mercedem, quam oportuit, erroris sui in semetipsis recipientes.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.28" sblId="Rom 1:28" name="Epistula ad Romanos 1:28" shortName="Rm 1:28" orderIndex="27">Et sicut non probaverunt Deum habere in notitia, tradidit eos Deus in reprobum sensum, ut faciant, quae non conveniunt,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.29" sblId="Rom 1:29" name="Epistula ad Romanos 1:29" shortName="Rm 1:29" orderIndex="28">repletos omni iniquitate, malitia, avaritia, nequitia, plenos invidia, homicidio, contentione, dolo, malignitate, susurrones,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.30" sblId="Rom 1:30" name="Epistula ad Romanos 1:30" shortName="Rm 1:30" orderIndex="29">detractores, Deo odibiles, contumeliosos, superbos, elatos, inventores malorum, parentibus non oboedientes,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.31" sblId="Rom 1:31" name="Epistula ad Romanos 1:31" shortName="Rm 1:31" orderIndex="30">insipientes, incompositos, sine affectione, sine misericordia.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.1.32" sblId="Rom 1:32" name="Epistula ad Romanos 1:32" shortName="Rm 1:32" orderIndex="31">Qui cum iudicium Dei cognovissent, quoniam qui talia agunt, digni sunt morte, non solum ea faciunt, sed et consentiunt facientibus.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.2" sblId="Rom 2" name="Epistula ad Romanos 2" shortName="Rm 2" orderIndex="1" versesCount="29">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.2.1" sblId="Rom 2:1" name="Epistula ad Romanos 2:1" shortName="Rm 2:1" orderIndex="0">Propter quod inexcusabilis es, o homo omnis, qui iudicas. In quo enim iudicas alterum, teipsum condemnas; eadem enim agis, qui iudicas.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.2" sblId="Rom 2:2" name="Epistula ad Romanos 2:2" shortName="Rm 2:2" orderIndex="1">Scimus enim quoniam iudicium Dei est secundum veritatem in eos, qui talia agunt.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.3" sblId="Rom 2:3" name="Epistula ad Romanos 2:3" shortName="Rm 2:3" orderIndex="2">Existimas autem hoc, o homo, qui iudicas eos, qui talia agunt, et facis ea, quia tu effugies iudicium Dei?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.4" sblId="Rom 2:4" name="Epistula ad Romanos 2:4" shortName="Rm 2:4" orderIndex="3">An divitias benignitatis eius et patientiae et longanimitatis contemnis, ignorans quoniam benignitas Dei ad paenitentiam te adducit?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.5" sblId="Rom 2:5" name="Epistula ad Romanos 2:5" shortName="Rm 2:5" orderIndex="4">Secundum duritiam autem tuam et impaenitens cor thesaurizas tibi iram in die irae et revelationis iusti iudicii Dei,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.6" sblId="Rom 2:6" name="Epistula ad Romanos 2:6" shortName="Rm 2:6" orderIndex="5">qui reddet unicuique secundum opera eius:</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.7" sblId="Rom 2:7" name="Epistula ad Romanos 2:7" shortName="Rm 2:7" orderIndex="6">his quidem, qui secundum patientiam boni operis gloriam et honorem et incorruptionem quaerunt, vitam aeternam;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.8" sblId="Rom 2:8" name="Epistula ad Romanos 2:8" shortName="Rm 2:8" orderIndex="7">his autem, qui ex contentione et non oboediunt veritati, oboediunt autem iniquitati, ira et indignatio.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.9" sblId="Rom 2:9" name="Epistula ad Romanos 2:9" shortName="Rm 2:9" orderIndex="8">Tribulatio et angustia in omnem animam hominis operantis malum, Iudaei primum et Graeci;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.10" sblId="Rom 2:10" name="Epistula ad Romanos 2:10" shortName="Rm 2:10" orderIndex="9">gloria autem et honor et pax omni operanti bonum, Iudaeo primum et Graeco.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.11" sblId="Rom 2:11" name="Epistula ad Romanos 2:11" shortName="Rm 2:11" orderIndex="10">Non est enim personarum acceptio apud Deum!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.12" sblId="Rom 2:12" name="Epistula ad Romanos 2:12" shortName="Rm 2:12" orderIndex="11">Quicumque enim sine lege peccaverunt, sine lege et peribunt; et, quicumque in lege peccaverunt, per legem iudicabuntur.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.13" sblId="Rom 2:13" name="Epistula ad Romanos 2:13" shortName="Rm 2:13" orderIndex="12">Non enim auditores legis iusti sunt apud Deum, sed factores legis iustificabuntur.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.14" sblId="Rom 2:14" name="Epistula ad Romanos 2:14" shortName="Rm 2:14" orderIndex="13">Cum enim gentes, quae legem non habent, naturaliter, quae legis sunt, faciunt, eiusmodi legem non habentes ipsi sibi sunt lex;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.15" sblId="Rom 2:15" name="Epistula ad Romanos 2:15" shortName="Rm 2:15" orderIndex="14">qui ostendunt opus legis scriptum in cordibus suis, testimonium simul reddente illis conscientia ipsorum, et inter se invicem cogitationibus accusantibus aut etiam defendentibus,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.16" sblId="Rom 2:16" name="Epistula ad Romanos 2:16" shortName="Rm 2:16" orderIndex="15">in die, cum iudicabit Deus occulta hominum secundum evangelium meum per Christum Iesum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.17" sblId="Rom 2:17" name="Epistula ad Romanos 2:17" shortName="Rm 2:17" orderIndex="16">Si autem tu Iudaeus cognominaris et requiescis in lege et gloriaris in Deo,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.18" sblId="Rom 2:18" name="Epistula ad Romanos 2:18" shortName="Rm 2:18" orderIndex="17">et nosti Voluntatem et discernis potiora instructus per legem,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.19" sblId="Rom 2:19" name="Epistula ad Romanos 2:19" shortName="Rm 2:19" orderIndex="18">et confidis teipsum ducem esse caecorum, lumen eorum, qui in tenebris sunt,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.20" sblId="Rom 2:20" name="Epistula ad Romanos 2:20" shortName="Rm 2:20" orderIndex="19">eruditorem insipientium, magistrum infantium, habentem formam scientiae et veritatis in lege.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.21" sblId="Rom 2:21" name="Epistula ad Romanos 2:21" shortName="Rm 2:21" orderIndex="20">Qui ergo alium doces, teipsum non doces? Qui praedicas non furandum, furaris?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.22" sblId="Rom 2:22" name="Epistula ad Romanos 2:22" shortName="Rm 2:22" orderIndex="21">Qui dicis non moechandum, moecharis? Qui abominaris idola, templa spolias?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.23" sblId="Rom 2:23" name="Epistula ad Romanos 2:23" shortName="Rm 2:23" orderIndex="22">Qui in lege gloriaris, per praevaricationem legis Deum inhonoras?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.24" sblId="Rom 2:24" name="Epistula ad Romanos 2:24" shortName="Rm 2:24" orderIndex="23">" Nomen enim Dei propter vos blasphematur inter gentes ", sicut scriptum est.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.25" sblId="Rom 2:25" name="Epistula ad Romanos 2:25" shortName="Rm 2:25" orderIndex="24">Circumcisio quidem prodest, si legem observes; si autem praevaricator legis sis, circumcisio tua praeputium facta est.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.26" sblId="Rom 2:26" name="Epistula ad Romanos 2:26" shortName="Rm 2:26" orderIndex="25">Si igitur praeputium iustitias legis custodiat, nonne praeputium illius in circumcisionem reputabitur?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.27" sblId="Rom 2:27" name="Epistula ad Romanos 2:27" shortName="Rm 2:27" orderIndex="26">Et iudicabit, quod ex natura est praeputium legem consummans, te, qui per litteram et circumcisionem praevaricator legis es.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.28" sblId="Rom 2:28" name="Epistula ad Romanos 2:28" shortName="Rm 2:28" orderIndex="27">Non enim qui manifesto Iudaeus est, neque quae manifesto in carne circumcisio,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.2.29" sblId="Rom 2:29" name="Epistula ad Romanos 2:29" shortName="Rm 2:29" orderIndex="28">sed qui in abscondito Iudaeus est, et circumcisio cordis in spiritu non littera, cuius laus non ex hominibus sed ex Deo est.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.3" sblId="Rom 3" name="Epistula ad Romanos 3" shortName="Rm 3" orderIndex="2" versesCount="31">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.3.1" sblId="Rom 3:1" name="Epistula ad Romanos 3:1" shortName="Rm 3:1" orderIndex="0">Quid ergo amplius est Iudaeo, aut quae utilitas circumcisionis?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.2" sblId="Rom 3:2" name="Epistula ad Romanos 3:2" shortName="Rm 3:2" orderIndex="1">Multum per omnem modum. Primum quidem, quia credita sunt illis eloquia Dei.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.3" sblId="Rom 3:3" name="Epistula ad Romanos 3:3" shortName="Rm 3:3" orderIndex="2">Quid enim, si quidam non crediderunt? Numquid incredulitas illorum fidem Dei evacuabit?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.4" sblId="Rom 3:4" name="Epistula ad Romanos 3:4" shortName="Rm 3:4" orderIndex="3">Absit! Exstet autem Deus verax, omnis autem homo mendax, sicut scriptum est: " Ut iustificeris in sermonibus tuis et vincas cum iudicaris ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.5" sblId="Rom 3:5" name="Epistula ad Romanos 3:5" shortName="Rm 3:5" orderIndex="4">Si autem iniustitia nostra iustitiam Dei commendat, quid dicemus? Numquid iniustus Deus, qui infert iram? Secundum hominem dico.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.6" sblId="Rom 3:6" name="Epistula ad Romanos 3:6" shortName="Rm 3:6" orderIndex="5">Absit! Alioquin quomodo iudicabit Deus mundum?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.7" sblId="Rom 3:7" name="Epistula ad Romanos 3:7" shortName="Rm 3:7" orderIndex="6">Si enim veritas Dei in meo mendacio abundavit in gloriam ipsius, quid adhuc et ego tamquam peccator iudicor?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.8" sblId="Rom 3:8" name="Epistula ad Romanos 3:8" shortName="Rm 3:8" orderIndex="7">Et non, sicut blasphemamur, et sicut aiunt quidam nos dicere: " Faciamus mala, ut veniant bona "? Quorum damnatio iusta est.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.9" sblId="Rom 3:9" name="Epistula ad Romanos 3:9" shortName="Rm 3:9" orderIndex="8">Quid igitur? Praecellimus eos? Nequaquam! Antea enim causati sumus Iudaeos et Graecos omnes sub peccato esse,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.10" sblId="Rom 3:10" name="Epistula ad Romanos 3:10" shortName="Rm 3:10" orderIndex="9">sicut scriptum est: Non est iustus quisquam,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.11" sblId="Rom 3:11" name="Epistula ad Romanos 3:11" shortName="Rm 3:11" orderIndex="10">non est intellegens, non est requirens Deum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.12" sblId="Rom 3:12" name="Epistula ad Romanos 3:12" shortName="Rm 3:12" orderIndex="11">Omnes declinaverunt, simul inutiles facti sunt;non est qui faciat bonum, non est usque ad unum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.13" sblId="Rom 3:13" name="Epistula ad Romanos 3:13" shortName="Rm 3:13" orderIndex="12">Sepulcrum patens est guttur eorum,linguis suis dolose agebant,venenum aspidum sub labiis eorum,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.14" sblId="Rom 3:14" name="Epistula ad Romanos 3:14" shortName="Rm 3:14" orderIndex="13">quorum os maledictione et amaritudine plenum est;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.15" sblId="Rom 3:15" name="Epistula ad Romanos 3:15" shortName="Rm 3:15" orderIndex="14">veloces pedes eorum ad effundendum sanguinem,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.16" sblId="Rom 3:16" name="Epistula ad Romanos 3:16" shortName="Rm 3:16" orderIndex="15">contritio et infelicitas in viis eorum,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.17" sblId="Rom 3:17" name="Epistula ad Romanos 3:17" shortName="Rm 3:17" orderIndex="16">et viam pacis non cognoverunt.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.18" sblId="Rom 3:18" name="Epistula ad Romanos 3:18" shortName="Rm 3:18" orderIndex="17">Non est timor Dei ante oculos eorum ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.19" sblId="Rom 3:19" name="Epistula ad Romanos 3:19" shortName="Rm 3:19" orderIndex="18">Scimus autem quoniam, quaecumque lex loquitur, his, qui in lege sunt, loquitur, ut omne os obstruatur, et obnoxius fiat omnis mundus Deo;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.20" sblId="Rom 3:20" name="Epistula ad Romanos 3:20" shortName="Rm 3:20" orderIndex="19">quia ex operibus legis non iustificabitur omnis caro coram illo, per legem enim cognitio peccati.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.21" sblId="Rom 3:21" name="Epistula ad Romanos 3:21" shortName="Rm 3:21" orderIndex="20">Nunc autem sine lege iustitia Dei manifestata est, testificata a Lege et Prophetis,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.22" sblId="Rom 3:22" name="Epistula ad Romanos 3:22" shortName="Rm 3:22" orderIndex="21">iustitia autem Dei per fidem Iesu Christi, in omnes, qui credunt. Non enim est distinctio:</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.23" sblId="Rom 3:23" name="Epistula ad Romanos 3:23" shortName="Rm 3:23" orderIndex="22">omnes enim peccaverunt et egent gloria Dei,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.24" sblId="Rom 3:24" name="Epistula ad Romanos 3:24" shortName="Rm 3:24" orderIndex="23">iustificati gratis per gratiam ipsius per redemptionem, quae est in Christo Iesu;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.25" sblId="Rom 3:25" name="Epistula ad Romanos 3:25" shortName="Rm 3:25" orderIndex="24">quem proposuit Deus propitiatorium per fidem in sanguine ipsius ad ostensionem iustitiae suae, cum praetermisisset praecedentia delicta</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.26" sblId="Rom 3:26" name="Epistula ad Romanos 3:26" shortName="Rm 3:26" orderIndex="25">in sustentatione Dei, ad ostensionem iustitiae eius in hoc tempore, ut sit ipse iustus et iustificans eum, qui ex fide est Iesu.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.27" sblId="Rom 3:27" name="Epistula ad Romanos 3:27" shortName="Rm 3:27" orderIndex="26">Ubi est ergo gloriatio? Exclusa est. Per quam legem? Operum? Non, sed per legem fidei.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.28" sblId="Rom 3:28" name="Epistula ad Romanos 3:28" shortName="Rm 3:28" orderIndex="27">Arbitramur enim iustificari hominem per fidem sine operibus legis.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.29" sblId="Rom 3:29" name="Epistula ad Romanos 3:29" shortName="Rm 3:29" orderIndex="28">An Iudaeorum Deus tantum? Nonne et gentium? Immo et gentium,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.30" sblId="Rom 3:30" name="Epistula ad Romanos 3:30" shortName="Rm 3:30" orderIndex="29">quoniam quidem unus Deus, qui iustificabit circumcisionem ex fide et praeputium per fidem.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.3.31" sblId="Rom 3:31" name="Epistula ad Romanos 3:31" shortName="Rm 3:31" orderIndex="30">Legem ergo destruimus per fidem? Absit, sed legem statuimus.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.4" sblId="Rom 4" name="Epistula ad Romanos 4" shortName="Rm 4" orderIndex="3" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.4.1" sblId="Rom 4:1" name="Epistula ad Romanos 4:1" shortName="Rm 4:1" orderIndex="0">Quid ergo dicemus invenisse Abraham progenitorem no strum secundum carnem?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.2" sblId="Rom 4:2" name="Epistula ad Romanos 4:2" shortName="Rm 4:2" orderIndex="1">Si enim Abraham ex operibus iustificatus est, habet gloriam sed non apud Deum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.3" sblId="Rom 4:3" name="Epistula ad Romanos 4:3" shortName="Rm 4:3" orderIndex="2">Quid enim Scriptura dicit? " Credidit autem Abraham Deo, et reputatum est illi ad iustitiam ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.4" sblId="Rom 4:4" name="Epistula ad Romanos 4:4" shortName="Rm 4:4" orderIndex="3">Ei autem, qui operatur, merces non reputatur secundum gratiam sed secundum debitum;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.5" sblId="Rom 4:5" name="Epistula ad Romanos 4:5" shortName="Rm 4:5" orderIndex="4">ei vero, qui non operatur, sed credit in eum, qui iustificat impium, reputatur fides eius ad iustitiam,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.6" sblId="Rom 4:6" name="Epistula ad Romanos 4:6" shortName="Rm 4:6" orderIndex="5">sicut et David dicit beatitudinem hominis, cui Deus reputat iustitiam sine operibus:</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.7" sblId="Rom 4:7" name="Epistula ad Romanos 4:7" shortName="Rm 4:7" orderIndex="6">" Beati, quorum remissae sunt iniquitates,et quorum tecta sunt peccata.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.8" sblId="Rom 4:8" name="Epistula ad Romanos 4:8" shortName="Rm 4:8" orderIndex="7">Beatus vir, cui non imputabit Dominus peccatum ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.9" sblId="Rom 4:9" name="Epistula ad Romanos 4:9" shortName="Rm 4:9" orderIndex="8">Beatitudo ergo haec in circumcisione an etiam in praeputio? Dicimus enim: " Reputata est Abrahae fides ad iustitiam ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.10" sblId="Rom 4:10" name="Epistula ad Romanos 4:10" shortName="Rm 4:10" orderIndex="9">Quomodo ergo reputata est? In circumcisione an in praeputio? Non in circumcisione sed in praeputio:</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.11" sblId="Rom 4:11" name="Epistula ad Romanos 4:11" shortName="Rm 4:11" orderIndex="10">et signum accepit circumcisionis, signaculum iustitiae fidei, quae fuit in praeputio, ut esset pater omnium credentium per praeputium, ut reputetur illis iustitia,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.12" sblId="Rom 4:12" name="Epistula ad Romanos 4:12" shortName="Rm 4:12" orderIndex="11">et pater circumcisionis his non tantum, qui ex circumcisione sunt, sed et qui sectantur vestigia eius, quae fuit in praeputio, fidei patris nostri Abrahae.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.13" sblId="Rom 4:13" name="Epistula ad Romanos 4:13" shortName="Rm 4:13" orderIndex="12">Non enim per legem promissio Abrahae aut semini eius, ut heres esset mundi, sed per iustitiam fidei;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.14" sblId="Rom 4:14" name="Epistula ad Romanos 4:14" shortName="Rm 4:14" orderIndex="13">si enim qui ex lege heredes sunt, exinanita est fides, et abolita est promissio.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.15" sblId="Rom 4:15" name="Epistula ad Romanos 4:15" shortName="Rm 4:15" orderIndex="14">Lex enim iram operatur; ubi autem non est lex, nec praevaricatio.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.16" sblId="Rom 4:16" name="Epistula ad Romanos 4:16" shortName="Rm 4:16" orderIndex="15">Ideo ex fide, ut secundum gratiam, ut firma sit promissio omni semini, non ei, qui ex lege est solum, sed et ei, qui ex fide est Abrahae - qui est pater omnium nostrum,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.17" sblId="Rom 4:17" name="Epistula ad Romanos 4:17" shortName="Rm 4:17" orderIndex="16">sicut scriptum est: " Patrem multarum gentium posui te " C, ante Deum, cui credidit, qui vivificat mortuos et vocat ea, quae non sunt, quasi sint;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.18" sblId="Rom 4:18" name="Epistula ad Romanos 4:18" shortName="Rm 4:18" orderIndex="17">qui contra spem in spe credidit, ut fieret pater multarum gentium, secundum quod dictum est: " Sic erit semen tuum ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.19" sblId="Rom 4:19" name="Epistula ad Romanos 4:19" shortName="Rm 4:19" orderIndex="18">Et non infirmatus fide consideravit corpus suum iam emortuum, cum fere centum annorum esset, et emortuam vulvam Sarae;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.20" sblId="Rom 4:20" name="Epistula ad Romanos 4:20" shortName="Rm 4:20" orderIndex="19">in repromissione autem Dei non haesitavit diffidentia, sed confortatus est fide, dans gloriam Deo,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.21" sblId="Rom 4:21" name="Epistula ad Romanos 4:21" shortName="Rm 4:21" orderIndex="20">et plenissime sciens quia, quod promisit, potens est et facere.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.22" sblId="Rom 4:22" name="Epistula ad Romanos 4:22" shortName="Rm 4:22" orderIndex="21">Ideo et reputatum est illi ad iustitiam.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.23" sblId="Rom 4:23" name="Epistula ad Romanos 4:23" shortName="Rm 4:23" orderIndex="22">Non est autem scriptum tantum propter ipsum: reputatum est illi,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.24" sblId="Rom 4:24" name="Epistula ad Romanos 4:24" shortName="Rm 4:24" orderIndex="23">sed et propter nos, quibus reputabitur, credentibus in eum, qui suscitavit Iesum Dominum nostrum a mortuis,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.4.25" sblId="Rom 4:25" name="Epistula ad Romanos 4:25" shortName="Rm 4:25" orderIndex="24">qui traditus est propter delicta nostra et suscitatus est propter iustificationem nostram.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.5" sblId="Rom 5" name="Epistula ad Romanos 5" shortName="Rm 5" orderIndex="4" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.5.1" sblId="Rom 5:1" name="Epistula ad Romanos 5:1" shortName="Rm 5:1" orderIndex="0">Iustificati igitur ex fide, pacem habemus ad Deum per Domi num nostrum Iesum Christum,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.2" sblId="Rom 5:2" name="Epistula ad Romanos 5:2" shortName="Rm 5:2" orderIndex="1">per quem et accessum habemus fide in gratiam istam, in qua stamus et gloriamur in spe gloriae Dei.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.3" sblId="Rom 5:3" name="Epistula ad Romanos 5:3" shortName="Rm 5:3" orderIndex="2">Non solum autem, sed et gloriamur in tribulationibus, scientes quod tribulatio patientiam operatur,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.4" sblId="Rom 5:4" name="Epistula ad Romanos 5:4" shortName="Rm 5:4" orderIndex="3">patientia autem probationem, probatio vero spem;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.5" sblId="Rom 5:5" name="Epistula ad Romanos 5:5" shortName="Rm 5:5" orderIndex="4">spes autem non confundit, quia caritas Dei diffusa est in cordibus nostris per Spiritum Sanctum, qui datus est nobis.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.6" sblId="Rom 5:6" name="Epistula ad Romanos 5:6" shortName="Rm 5:6" orderIndex="5">Adhuc enim Christus, cum adhuc infirmi essemus, secundum tempus pro impiis mortuus est.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.7" sblId="Rom 5:7" name="Epistula ad Romanos 5:7" shortName="Rm 5:7" orderIndex="6">Vix enim pro iusto quis moritur; nam pro bono forsitan quis et audeat mori.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.8" sblId="Rom 5:8" name="Epistula ad Romanos 5:8" shortName="Rm 5:8" orderIndex="7">Commendat autem suam caritatem Deus in nos, quoniam, cum adhuc peccatores essemus, Christus pro nobis mortuus est.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.9" sblId="Rom 5:9" name="Epistula ad Romanos 5:9" shortName="Rm 5:9" orderIndex="8">Multo igitur magis iustificati nunc in sanguine ipsius, salvi erimus ab ira per ipsum!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.10" sblId="Rom 5:10" name="Epistula ad Romanos 5:10" shortName="Rm 5:10" orderIndex="9">Si enim, cum inimici essemus, reconciliati sumus Deo per mortem Filii eius, multo magis reconciliati salvi erimus in vita ipsius;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.11" sblId="Rom 5:11" name="Epistula ad Romanos 5:11" shortName="Rm 5:11" orderIndex="10">non solum autem, sed et gloriamur in Deo per Dominum nostrum Iesum Christum, per quem nunc reconciliationem accepimus.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.12" sblId="Rom 5:12" name="Epistula ad Romanos 5:12" shortName="Rm 5:12" orderIndex="11">Propterea, sicut per unum hominem peccatum in hunc mundum intravit, et per peccatum mors, et ita in omnes homines mors pertransiit, eo quod omnes peccaverunt.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.13" sblId="Rom 5:13" name="Epistula ad Romanos 5:13" shortName="Rm 5:13" orderIndex="12">Usque ad legem enim peccatum erat in mundo; peccatum autem non imputatur, cum lex non est,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.14" sblId="Rom 5:14" name="Epistula ad Romanos 5:14" shortName="Rm 5:14" orderIndex="13">sed regnavit mors ab Adam usque ad Moysen etiam in eos, qui non peccaverunt in similitudine praevaricationis Adae, qui est figura futuri.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.15" sblId="Rom 5:15" name="Epistula ad Romanos 5:15" shortName="Rm 5:15" orderIndex="14">Sed non sicut delictum, ita et donum; si enim unius delicto multi mortui sunt, multo magis gratia Dei et donum in gratia unius hominis Iesu Christi in multos abundavit.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.16" sblId="Rom 5:16" name="Epistula ad Romanos 5:16" shortName="Rm 5:16" orderIndex="15">Et non sicut per unum, qui peccavit, ita et donum; nam iudicium ex uno in condemnationem, gratia autem ex multis delictis in iustificationem.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.17" sblId="Rom 5:17" name="Epistula ad Romanos 5:17" shortName="Rm 5:17" orderIndex="16">Si enim unius delicto mors regnavit per unum, multo magis, qui abundantiam gratiae et donationis iustitiae accipiunt, in vita regnabunt per unum Iesum Christum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.18" sblId="Rom 5:18" name="Epistula ad Romanos 5:18" shortName="Rm 5:18" orderIndex="17">Igitur sicut per unius delictum in omnes homines in condemnationem, sic et per unius iustitiam in omnes homines in iustificationem vitae;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.19" sblId="Rom 5:19" name="Epistula ad Romanos 5:19" shortName="Rm 5:19" orderIndex="18">sicut enim per inoboedientiam unius hominis peccatores constituti sunt multi, ita et per unius oboeditionem iusti constituentur multi.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.20" sblId="Rom 5:20" name="Epistula ad Romanos 5:20" shortName="Rm 5:20" orderIndex="19">Lex autem subintravit, ut abundaret delictum; ubi autem abundavit peccatum, superabundavit gratia,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.5.21" sblId="Rom 5:21" name="Epistula ad Romanos 5:21" shortName="Rm 5:21" orderIndex="20">ut sicut regnavit peccatum in morte, ita et gratia regnet per iustitiam in vitam aeternam per Iesum Christum Dominum nostrum.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.6" sblId="Rom 6" name="Epistula ad Romanos 6" shortName="Rm 6" orderIndex="5" versesCount="23">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.6.1" sblId="Rom 6:1" name="Epistula ad Romanos 6:1" shortName="Rm 6:1" orderIndex="0">Quid ergo dicemus? Perma nebimus in peccato, ut gratia abundet?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.2" sblId="Rom 6:2" name="Epistula ad Romanos 6:2" shortName="Rm 6:2" orderIndex="1">Absit! Qui enim mortui sumus peccato, quomodo adhuc vivemus in illo?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.3" sblId="Rom 6:3" name="Epistula ad Romanos 6:3" shortName="Rm 6:3" orderIndex="2">An ignoratis quia, quicumque baptizati sumus in Christum Iesum, in mortem ipsius baptizati sumus?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.4" sblId="Rom 6:4" name="Epistula ad Romanos 6:4" shortName="Rm 6:4" orderIndex="3">Consepulti ergo sumus cum illo per baptismum in mortem, ut quemadmodum suscitatus est Christus a mortuis per gloriam Patris, ita et nos in novitate vitae ambulemus.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.5" sblId="Rom 6:5" name="Epistula ad Romanos 6:5" shortName="Rm 6:5" orderIndex="4">Si enim complantati facti sumus similitudini mortis eius, sed et resurrectionis erimus;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.6" sblId="Rom 6:6" name="Epistula ad Romanos 6:6" shortName="Rm 6:6" orderIndex="5">hoc scientes quia vetus homo noster simul crucifixus est, ut destruatur corpus peccati, ut ultra non serviamus peccato.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.7" sblId="Rom 6:7" name="Epistula ad Romanos 6:7" shortName="Rm 6:7" orderIndex="6">Qui enim mortuus est, iustificatus est a peccato.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.8" sblId="Rom 6:8" name="Epistula ad Romanos 6:8" shortName="Rm 6:8" orderIndex="7">Si autem mortui sumus cum Christo, credimus quia simul etiam vivemus cum eo;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.9" sblId="Rom 6:9" name="Epistula ad Romanos 6:9" shortName="Rm 6:9" orderIndex="8">scientes quod Christus suscitatus ex mortuis iam non moritur, mors illi ultra non dominatur.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.10" sblId="Rom 6:10" name="Epistula ad Romanos 6:10" shortName="Rm 6:10" orderIndex="9">Quod enim mortuus est, peccato mortuus est semel; quod autem vivit, vivit Deo.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.11" sblId="Rom 6:11" name="Epistula ad Romanos 6:11" shortName="Rm 6:11" orderIndex="10">Ita et vos existimate vos mortuos quidem esse peccato, viventes autem Deo in Christo Iesu.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.12" sblId="Rom 6:12" name="Epistula ad Romanos 6:12" shortName="Rm 6:12" orderIndex="11">Non ergo regnet peccatum in vestro mortali corpore, ut oboediatis concupiscentiis eius,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.13" sblId="Rom 6:13" name="Epistula ad Romanos 6:13" shortName="Rm 6:13" orderIndex="12">neque exhibeatis membra vestra arma iniustitiae peccato, sed exhibete vos Deo tamquam ex mortuis viventes et membra vestra arma iustitiae Deo.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.14" sblId="Rom 6:14" name="Epistula ad Romanos 6:14" shortName="Rm 6:14" orderIndex="13">Peccatum enim vobis non dominabitur; non enim sub lege estis sed sub gratia.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.15" sblId="Rom 6:15" name="Epistula ad Romanos 6:15" shortName="Rm 6:15" orderIndex="14">Quid ergo? Peccabimus, quoniam non sumus sub lege sed sub gratia? Absit!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.16" sblId="Rom 6:16" name="Epistula ad Romanos 6:16" shortName="Rm 6:16" orderIndex="15">Nescitis quoniam, cui exhibetis vos servos ad oboedientiam, servi estis eius, cui oboeditis, sive peccati ad mortem, sive oboeditionis ad iustitiam?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.17" sblId="Rom 6:17" name="Epistula ad Romanos 6:17" shortName="Rm 6:17" orderIndex="16">Gratias autem Deo quod fuistis servi peccati, oboedistis autem ex corde in eam formam doctrinae, in quam traditi estis,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.18" sblId="Rom 6:18" name="Epistula ad Romanos 6:18" shortName="Rm 6:18" orderIndex="17">liberati autem a peccato servi facti estis iustitiae.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.19" sblId="Rom 6:19" name="Epistula ad Romanos 6:19" shortName="Rm 6:19" orderIndex="18">Humanum dico propter infirmitatem carnis vestrae. Sicut enim exhibuistis membra vestra servientia immunditiae et iniquitati ad iniquitatem, ita nunc exhibete membra vestra servientia iustitiae ad sanctificationem.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.20" sblId="Rom 6:20" name="Epistula ad Romanos 6:20" shortName="Rm 6:20" orderIndex="19">Cum enim servi essetis peccati, liberi eratis iustitiae.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.21" sblId="Rom 6:21" name="Epistula ad Romanos 6:21" shortName="Rm 6:21" orderIndex="20">Quem ergo fructum habebatis tunc, in quibus nunc erubescitis? Nam finis illorum mors!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.22" sblId="Rom 6:22" name="Epistula ad Romanos 6:22" shortName="Rm 6:22" orderIndex="21">Nunc vero liberati a peccato, servi autem facti Deo, habetis fructum vestrum in sanctificationem, finem vero vitam aeternam!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.6.23" sblId="Rom 6:23" name="Epistula ad Romanos 6:23" shortName="Rm 6:23" orderIndex="22">Stipendia enim peccati mors, donum autem Dei vita aeterna in Christo Iesu Domino nostro.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.7" sblId="Rom 7" name="Epistula ad Romanos 7" shortName="Rm 7" orderIndex="6" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.7.1" sblId="Rom 7:1" name="Epistula ad Romanos 7:1" shortName="Rm 7:1" orderIndex="0">An ignoratis, fratres - scienti bus enim legem loquor - quia lex in homine dominatur, quanto tempore vivit?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.2" sblId="Rom 7:2" name="Epistula ad Romanos 7:2" shortName="Rm 7:2" orderIndex="1">Nam quae sub viro est mulier, viventi viro alligata est lege; si autem mortuus fuerit vir, soluta est a lege viri.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.3" sblId="Rom 7:3" name="Epistula ad Romanos 7:3" shortName="Rm 7:3" orderIndex="2">Igitur, vivente viro, vocabitur adultera, si fuerit alterius viri; si autem mortuus fuerit vir, libera est a lege, ut non sit adultera, si fuerit alterius viri.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.4" sblId="Rom 7:4" name="Epistula ad Romanos 7:4" shortName="Rm 7:4" orderIndex="3">Itaque, fratres mei, et vos mortificati estis legi per corpus Christi, ut sitis alterius, eius qui ex mortuis suscitatus est, ut fructificaremus Deo.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.5" sblId="Rom 7:5" name="Epistula ad Romanos 7:5" shortName="Rm 7:5" orderIndex="4">Cum enim essemus in carne, passiones peccatorum, quae per legem sunt, operabantur in membris nostris, ut fructificarent morti;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.6" sblId="Rom 7:6" name="Epistula ad Romanos 7:6" shortName="Rm 7:6" orderIndex="5">nunc autem soluti sumus a lege, mortui ei, in qua detinebamur, ita ut serviamus in novitate Spiritus et non in vetustate litterae.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.7" sblId="Rom 7:7" name="Epistula ad Romanos 7:7" shortName="Rm 7:7" orderIndex="6">Quid ergo dicemus? Lex peccatum est? Absit! Sed peccatum non cognovi, nisi per legem; nam concupiscentiam nescirem, nisi lex diceret: " Non concupisces ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.8" sblId="Rom 7:8" name="Epistula ad Romanos 7:8" shortName="Rm 7:8" orderIndex="7">Occasione autem accepta, peccatum per mandatum operatum est in me omnem concupiscentiam; sine lege enim peccatum mortuum erat.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.9" sblId="Rom 7:9" name="Epistula ad Romanos 7:9" shortName="Rm 7:9" orderIndex="8">Ego autem vivebam sine lege aliquando; sed, cum venisset mandatum, peccatum revixit,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.10" sblId="Rom 7:10" name="Epistula ad Romanos 7:10" shortName="Rm 7:10" orderIndex="9">ego autem mortuus sum; et inventum est mihi mandatum, quod erat ad vitam, hoc esse ad mortem;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.11" sblId="Rom 7:11" name="Epistula ad Romanos 7:11" shortName="Rm 7:11" orderIndex="10">nam peccatum, occasione accepta, per mandatum seduxit me et per illud occidit.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.12" sblId="Rom 7:12" name="Epistula ad Romanos 7:12" shortName="Rm 7:12" orderIndex="11">Itaque lex quidem sancta, et mandatum sanctum et iustum et bonum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.13" sblId="Rom 7:13" name="Epistula ad Romanos 7:13" shortName="Rm 7:13" orderIndex="12">Quod ergo bonum est, mihi factum est mors? Absit! Sed peccatum, ut appareat peccatum, per bonum mihi operatum est mortem; ut fiat supra modum peccans peccatum per mandatum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.14" sblId="Rom 7:14" name="Epistula ad Romanos 7:14" shortName="Rm 7:14" orderIndex="13">Scimus enim quod lex spiritalis est; ego autem carnalis sum, venumdatus sub peccato.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.15" sblId="Rom 7:15" name="Epistula ad Romanos 7:15" shortName="Rm 7:15" orderIndex="14">Quod enim operor, non intellego; non enim, quod volo, hoc ago, sed quod odi, illud facio.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.16" sblId="Rom 7:16" name="Epistula ad Romanos 7:16" shortName="Rm 7:16" orderIndex="15">Si autem, quod nolo, illud facio, consentio legi quoniam bona.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.17" sblId="Rom 7:17" name="Epistula ad Romanos 7:17" shortName="Rm 7:17" orderIndex="16">Nunc autem iam non ego operor illud, sed, quod habitat in me, peccatum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.18" sblId="Rom 7:18" name="Epistula ad Romanos 7:18" shortName="Rm 7:18" orderIndex="17">Scio enim quia non habitat in me, hoc est in carne mea, bonum; nam velle adiacet mihi, operari autem bonum, non!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.19" sblId="Rom 7:19" name="Epistula ad Romanos 7:19" shortName="Rm 7:19" orderIndex="18">Non enim, quod volo bonum, facio, sed, quod nolo malum, hoc ago.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.20" sblId="Rom 7:20" name="Epistula ad Romanos 7:20" shortName="Rm 7:20" orderIndex="19">Si autem, quod nolo, illud facio, iam non ego operor illud, sed, quod habitat in me, peccatum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.21" sblId="Rom 7:21" name="Epistula ad Romanos 7:21" shortName="Rm 7:21" orderIndex="20">Invenio igitur hanc legem volenti mihi facere bonum, quoniam mihi malum adiacet.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.22" sblId="Rom 7:22" name="Epistula ad Romanos 7:22" shortName="Rm 7:22" orderIndex="21">Condelector enim legi Dei secundum interiorem hominem;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.23" sblId="Rom 7:23" name="Epistula ad Romanos 7:23" shortName="Rm 7:23" orderIndex="22">video autem aliam legem in membris meis repugnantem legi mentis meae et captivantem me in lege peccati, quae est in membris meis.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.24" sblId="Rom 7:24" name="Epistula ad Romanos 7:24" shortName="Rm 7:24" orderIndex="23">Infelix ego homo! Quis me liberabit de corpore mortis huius?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.7.25" sblId="Rom 7:25" name="Epistula ad Romanos 7:25" shortName="Rm 7:25" orderIndex="24">Gratias autem Deo per Iesum Christum Dominum nostrum! Igitur ego ipse mente servio legi Dei, carne autem legi peccati.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.8" sblId="Rom 8" name="Epistula ad Romanos 8" shortName="Rm 8" orderIndex="7" versesCount="39">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.8.1" sblId="Rom 8:1" name="Epistula ad Romanos 8:1" shortName="Rm 8:1" orderIndex="0">Nihil ergo nunc damnationis est his, qui sunt in Christo Iesu;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.2" sblId="Rom 8:2" name="Epistula ad Romanos 8:2" shortName="Rm 8:2" orderIndex="1">lex enim Spiritus vitae in Christo Iesu liberavit te a lege peccati et mortis.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.3" sblId="Rom 8:3" name="Epistula ad Romanos 8:3" shortName="Rm 8:3" orderIndex="2">Nam, quod impossibile erat legi, in quo infirmabatur per carnem, Deus Filium suum mittens in similitudine carnis peccati et pro peccato, damnavit peccatum in carne,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.4" sblId="Rom 8:4" name="Epistula ad Romanos 8:4" shortName="Rm 8:4" orderIndex="3">ut iustitia legis impleretur in nobis, qui non secundum carnem ambulamus sed secundum Spiritum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.5" sblId="Rom 8:5" name="Epistula ad Romanos 8:5" shortName="Rm 8:5" orderIndex="4">Qui enim secundum carnem sunt, quae carnis sunt, sapiunt; qui vero secundum Spiritum, quae sunt Spiritus.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.6" sblId="Rom 8:6" name="Epistula ad Romanos 8:6" shortName="Rm 8:6" orderIndex="5">Nam sapientia carnis mors, sapientia autem Spiritus vita et pax;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.7" sblId="Rom 8:7" name="Epistula ad Romanos 8:7" shortName="Rm 8:7" orderIndex="6">quoniam sapientia carnis inimicitia est in Deum, legi enim Dei non subicitur nec enim potest.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.8" sblId="Rom 8:8" name="Epistula ad Romanos 8:8" shortName="Rm 8:8" orderIndex="7">Qui autem in carne sunt, Deo placere non possunt.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.9" sblId="Rom 8:9" name="Epistula ad Romanos 8:9" shortName="Rm 8:9" orderIndex="8">Vos autem in carne non estis sed in Spiritu, si tamen Spiritus Dei habitat in vobis. Si quis autem Spiritum Christi non habet, hic non est eius.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.10" sblId="Rom 8:10" name="Epistula ad Romanos 8:10" shortName="Rm 8:10" orderIndex="9">Si autem Christus in vobis est, corpus quidem mortuum est propter peccatum, Spiritus vero vita propter iustitiam.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.11" sblId="Rom 8:11" name="Epistula ad Romanos 8:11" shortName="Rm 8:11" orderIndex="10">Quod si Spiritus eius, qui suscitavit Iesum a mortuis, habitat in vobis, qui suscitavit Christum a mortuis vivificabit et mortalia corpora vestra per inhabitantem Spiritum suum in vobis.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.12" sblId="Rom 8:12" name="Epistula ad Romanos 8:12" shortName="Rm 8:12" orderIndex="11">Ergo, fratres, debitores sumus non carni, ut secundum carnem vivamus.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.13" sblId="Rom 8:13" name="Epistula ad Romanos 8:13" shortName="Rm 8:13" orderIndex="12">Si enim secundum carnem vixeritis, moriemini; si autem Spiritu opera corporis mortificatis, vivetis.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.14" sblId="Rom 8:14" name="Epistula ad Romanos 8:14" shortName="Rm 8:14" orderIndex="13">Quicumque enim Spiritu Dei aguntur, hi filii Dei sunt.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.15" sblId="Rom 8:15" name="Epistula ad Romanos 8:15" shortName="Rm 8:15" orderIndex="14">Non enim accepistis spiritum servitutis iterum in timorem, sed accepistis Spiritum adoptionis filiorum, in quo clamamus: " Abba, Pater!.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.16" sblId="Rom 8:16" name="Epistula ad Romanos 8:16" shortName="Rm 8:16" orderIndex="15">Ipse Spiritus testimonium reddit una cum spiritu nostro, quod sumus filii Dei.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.17" sblId="Rom 8:17" name="Epistula ad Romanos 8:17" shortName="Rm 8:17" orderIndex="16">Si autem filii, et heredes: heredes quidem Dei, coheredes autem Christi, si tamen compatimur, ut et conglorificemur.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.18" sblId="Rom 8:18" name="Epistula ad Romanos 8:18" shortName="Rm 8:18" orderIndex="17">Existimo enim quod non sunt condignae passiones huius temporis ad futuram gloriam, quae revelanda est in nobis.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.19" sblId="Rom 8:19" name="Epistula ad Romanos 8:19" shortName="Rm 8:19" orderIndex="18">Nam exspectatio creaturae revelationem filiorum Dei exspectat;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.20" sblId="Rom 8:20" name="Epistula ad Romanos 8:20" shortName="Rm 8:20" orderIndex="19">vanitati enim creatura subiecta est, non volens sed propter eum, qui subiecit, in spem,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.21" sblId="Rom 8:21" name="Epistula ad Romanos 8:21" shortName="Rm 8:21" orderIndex="20">quia et ipsa creatura liberabitur a servitute corruptionis in libertatem gloriae filiorum Dei.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.22" sblId="Rom 8:22" name="Epistula ad Romanos 8:22" shortName="Rm 8:22" orderIndex="21">Scimus enim quod omnis creatura congemiscit et comparturit usque adhuc;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.23" sblId="Rom 8:23" name="Epistula ad Romanos 8:23" shortName="Rm 8:23" orderIndex="22">non solum autem, sed et nos ipsi primitias Spiritus habentes, et ipsi intra nos gemimus adoptionem filiorum exspectantes, redemptionem corporis nostri.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.24" sblId="Rom 8:24" name="Epistula ad Romanos 8:24" shortName="Rm 8:24" orderIndex="23">Spe enim salvi facti sumus; spes autem, quae videtur, non est spes; nam, quod videt, quis sperat?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.25" sblId="Rom 8:25" name="Epistula ad Romanos 8:25" shortName="Rm 8:25" orderIndex="24">Si autem, quod non videmus, speramus, per patientiam exspectamus.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.26" sblId="Rom 8:26" name="Epistula ad Romanos 8:26" shortName="Rm 8:26" orderIndex="25">Similiter autem et Spiritus adiuvat infirmitatem nostram; nam quid oremus, sicut oportet, nescimus, sed ipse Spiritus interpellat gemitibus inenarrabilibus;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.27" sblId="Rom 8:27" name="Epistula ad Romanos 8:27" shortName="Rm 8:27" orderIndex="26">qui autem scrutatur corda, scit quid desideret Spiritus, quia secundum Deum postulat pro sanctis.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.28" sblId="Rom 8:28" name="Epistula ad Romanos 8:28" shortName="Rm 8:28" orderIndex="27">Scimus autem quoniam diligentibus Deum omnia cooperantur in bonum, his, qui secundum propositum vocati sunt.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.29" sblId="Rom 8:29" name="Epistula ad Romanos 8:29" shortName="Rm 8:29" orderIndex="28">Nam, quos praescivit, et praedestinavit conformes fieri imaginis Filii eius, ut sit ipse primogenitus in multis fratribus;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.30" sblId="Rom 8:30" name="Epistula ad Romanos 8:30" shortName="Rm 8:30" orderIndex="29">quos autem praedestinavit, hos et vocavit; et quos vocavit, hos et iustificavit; quos autem iustificavit, illos et glorificavit.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.31" sblId="Rom 8:31" name="Epistula ad Romanos 8:31" shortName="Rm 8:31" orderIndex="30">Quid ergo dicemus ad haec? Si Deus pro nobis, quis contra nos?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.32" sblId="Rom 8:32" name="Epistula ad Romanos 8:32" shortName="Rm 8:32" orderIndex="31">Qui Filio suo non pepercit, sed pro nobis omnibus tradidit illum, quomodo non etiam cum illo omnia nobis donabit?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.33" sblId="Rom 8:33" name="Epistula ad Romanos 8:33" shortName="Rm 8:33" orderIndex="32">Quis accusabit adversus electos Dei? Deus, qui iustificat?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.34" sblId="Rom 8:34" name="Epistula ad Romanos 8:34" shortName="Rm 8:34" orderIndex="33">Quis est qui condemnet? Christus Iesus, qui mortuus est, immo qui suscitatus est, qui et est ad dexteram Dei, qui etiam interpellat pro nobis?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.35" sblId="Rom 8:35" name="Epistula ad Romanos 8:35" shortName="Rm 8:35" orderIndex="34">Quis nos separabit a caritate Christi? Tribulatio an angustia an persecutio an fames an nuditas an periculum an gladius?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.36" sblId="Rom 8:36" name="Epistula ad Romanos 8:36" shortName="Rm 8:36" orderIndex="35">Sicut scriptum est: Propter te mortificamur tota die,aestimati sumus ut oves occisionis ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.37" sblId="Rom 8:37" name="Epistula ad Romanos 8:37" shortName="Rm 8:37" orderIndex="36">Sed in his omnibus supervincimus per eum, qui dilexit nos.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.38" sblId="Rom 8:38" name="Epistula ad Romanos 8:38" shortName="Rm 8:38" orderIndex="37">Certus sum enim quia neque mors neque vita neque angeli neque principatus neque instantia neque futura neque virtutes</Verse>
        <Verse osisId="Rom.8.39" sblId="Rom 8:39" name="Epistula ad Romanos 8:39" shortName="Rm 8:39" orderIndex="38">neque altitudo neque profundum neque alia quaelibet creatura poterit nos separare a caritate Dei, quae est in Christo Iesu Domino nostro.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.9" sblId="Rom 9" name="Epistula ad Romanos 9" shortName="Rm 9" orderIndex="8" versesCount="33">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.9.1" sblId="Rom 9:1" name="Epistula ad Romanos 9:1" shortName="Rm 9:1" orderIndex="0">Veritatem dico in Christo, non mentior, testimonium mihi per hibente conscientia mea in Spiritu Sancto,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.2" sblId="Rom 9:2" name="Epistula ad Romanos 9:2" shortName="Rm 9:2" orderIndex="1">quoniam tristitia est mihi magna, et continuus dolor cordi meo.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.3" sblId="Rom 9:3" name="Epistula ad Romanos 9:3" shortName="Rm 9:3" orderIndex="2">Optarem enim ipse ego anathema esse a Christo pro fratribus meis, cognatis meis secundum carnem,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.4" sblId="Rom 9:4" name="Epistula ad Romanos 9:4" shortName="Rm 9:4" orderIndex="3">qui sunt Israelitae, quorum adoptio est filiorum et gloria et testamenta et legislatio et cultus et promissiones,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.5" sblId="Rom 9:5" name="Epistula ad Romanos 9:5" shortName="Rm 9:5" orderIndex="4">quorum sunt patres, et ex quibus Christus secundum carnem: qui est super omnia Deus benedictus in saecula. Amen.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.6" sblId="Rom 9:6" name="Epistula ad Romanos 9:6" shortName="Rm 9:6" orderIndex="5">Non autem quod exciderit verbum Dei. Non enim omnes, qui ex Israel, hi sunt Israel;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.7" sblId="Rom 9:7" name="Epistula ad Romanos 9:7" shortName="Rm 9:7" orderIndex="6">neque quia semen sunt Abrahae, omnes filii, sed: " In Isaac vocabitur tibi semen ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.8" sblId="Rom 9:8" name="Epistula ad Romanos 9:8" shortName="Rm 9:8" orderIndex="7">Id est, non qui filii carnis, hi filii Dei, sed qui filii sunt promissionis, aestimantur semen;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.9" sblId="Rom 9:9" name="Epistula ad Romanos 9:9" shortName="Rm 9:9" orderIndex="8">promissionis enim verbum hoc est: " Secundum hoc tempus veniam, et erit Sarae filius ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.10" sblId="Rom 9:10" name="Epistula ad Romanos 9:10" shortName="Rm 9:10" orderIndex="9">Non solum autem, sed et Rebecca ex uno concubitum habens, Isaac patre nostro;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.11" sblId="Rom 9:11" name="Epistula ad Romanos 9:11" shortName="Rm 9:11" orderIndex="10">cum enim nondum nati fuissent aut aliquid egissent bonum aut malum, ut secundum electionem propositum Dei maneret,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.12" sblId="Rom 9:12" name="Epistula ad Romanos 9:12" shortName="Rm 9:12" orderIndex="11">non ex operibus sed ex vocante dictum est ei: " Maior serviet minori ";</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.13" sblId="Rom 9:13" name="Epistula ad Romanos 9:13" shortName="Rm 9:13" orderIndex="12">sicut scriptum est: " Iacob dilexi, Esau autem odio habui ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.14" sblId="Rom 9:14" name="Epistula ad Romanos 9:14" shortName="Rm 9:14" orderIndex="13">Quid ergo dicemus? Numquid iniustitia apud Deum? Absit!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.15" sblId="Rom 9:15" name="Epistula ad Romanos 9:15" shortName="Rm 9:15" orderIndex="14">Moysi enim dicit: " Miserebor, cuius misereor, et misericordiam praestabo, cui misericordiam praesto ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.16" sblId="Rom 9:16" name="Epistula ad Romanos 9:16" shortName="Rm 9:16" orderIndex="15">Igitur non volentis neque currentis sed miserentis Dei.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.17" sblId="Rom 9:17" name="Epistula ad Romanos 9:17" shortName="Rm 9:17" orderIndex="16">Dicit enim Scriptura pharaoni: " In hoc ipsum excitavi te, ut ostendam in te virtutem meam, et ut annuntietur nomen meum in universa terra ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.18" sblId="Rom 9:18" name="Epistula ad Romanos 9:18" shortName="Rm 9:18" orderIndex="17">Ergo, cuius vult, miseretur et, quem vult, indurat.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.19" sblId="Rom 9:19" name="Epistula ad Romanos 9:19" shortName="Rm 9:19" orderIndex="18">Dices itaque mihi: " Quid ergo adhuc queritur? Voluntati enim eius quis restitit? ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.20" sblId="Rom 9:20" name="Epistula ad Romanos 9:20" shortName="Rm 9:20" orderIndex="19">O homo, sed tu quis es, qui respondeas Deo? Numquid dicet figmentum ei, qui se finxit: " Quid me fecisti sic? ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.21" sblId="Rom 9:21" name="Epistula ad Romanos 9:21" shortName="Rm 9:21" orderIndex="20">An non habet potestatem figulus luti ex eadem massa facere aliud quidem vas in honorem, aliud vero in ignominiam?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.22" sblId="Rom 9:22" name="Epistula ad Romanos 9:22" shortName="Rm 9:22" orderIndex="21">Quod si volens Deus ostendere iram et notam facere potentiam suam, sustinuit in multa patientia vasa irae aptata in interitum;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.23" sblId="Rom 9:23" name="Epistula ad Romanos 9:23" shortName="Rm 9:23" orderIndex="22">et ut ostenderet divitias gloriae suae in vasa misericordiae, quae praeparavit in gloriam,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.24" sblId="Rom 9:24" name="Epistula ad Romanos 9:24" shortName="Rm 9:24" orderIndex="23">quos et vocavit nos non solum ex Iudaeis sed etiam ex gentibus?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.25" sblId="Rom 9:25" name="Epistula ad Romanos 9:25" shortName="Rm 9:25" orderIndex="24">Sicut et in Osee dicit: Vocabo Non plebem meam Plebem meamet Non dilectam Dilectam.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.26" sblId="Rom 9:26" name="Epistula ad Romanos 9:26" shortName="Rm 9:26" orderIndex="25">Et erit: in loco, ubi dictum est eis:Non plebs mea vos",ibi vocabuntur Filii Dei vivi ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.27" sblId="Rom 9:27" name="Epistula ad Romanos 9:27" shortName="Rm 9:27" orderIndex="26">Isaias autem clamat pro Israel: " Si fuerit numerus filiorum Israel tamquam arena maris, reliquiae salvae fient.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.28" sblId="Rom 9:28" name="Epistula ad Romanos 9:28" shortName="Rm 9:28" orderIndex="27">Verbum enim consummans et brevians faciet Dominus super terram ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.29" sblId="Rom 9:29" name="Epistula ad Romanos 9:29" shortName="Rm 9:29" orderIndex="28">Et sicut praedixit Isaias: Nisi Dominus Sabaoth reliquisset nobis semen,sicut Sodoma facti essemuset sicut Gomorra similes fuissemus ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.30" sblId="Rom 9:30" name="Epistula ad Romanos 9:30" shortName="Rm 9:30" orderIndex="29">Quid ergo dicemus? Quod gentes, quae non sectabantur iustitiam, apprehenderunt iustitiam, iustitiam autem, quae ex fide est;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.31" sblId="Rom 9:31" name="Epistula ad Romanos 9:31" shortName="Rm 9:31" orderIndex="30">Israel vero sectans legem iustitiae in legem non pervenit.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.32" sblId="Rom 9:32" name="Epistula ad Romanos 9:32" shortName="Rm 9:32" orderIndex="31">Quare? Quia non ex fide sed quasi ex operibus; offenderunt in lapidem offensionis,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.9.33" sblId="Rom 9:33" name="Epistula ad Romanos 9:33" shortName="Rm 9:33" orderIndex="32">sicut scriptum est: Ecce pono in Sion lapidem offensionis et petram scandali;et, qui credit in eo, non confundetur ".</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.10" sblId="Rom 10" name="Epistula ad Romanos 10" shortName="Rm 10" orderIndex="9" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.10.1" sblId="Rom 10:1" name="Epistula ad Romanos 10:1" shortName="Rm 10:1" orderIndex="0">Fratres, voluntas quidem cordis mei et obsecratio ad Deum pro illis in salutem.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.2" sblId="Rom 10:2" name="Epistula ad Romanos 10:2" shortName="Rm 10:2" orderIndex="1">Testimonium enim perhibeo illis quod aemulationem Dei habent sed non secundum scientiam;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.3" sblId="Rom 10:3" name="Epistula ad Romanos 10:3" shortName="Rm 10:3" orderIndex="2">ignorantes enim Dei iustitiam et suam iustitiam quaerentes statuere, iustitiae Dei non sunt subiecti;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.4" sblId="Rom 10:4" name="Epistula ad Romanos 10:4" shortName="Rm 10:4" orderIndex="3">finis enim legis Christus ad iustitiam omni credenti.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.5" sblId="Rom 10:5" name="Epistula ad Romanos 10:5" shortName="Rm 10:5" orderIndex="4">Moyses enim scribit de iustitia, quae ex lege est: " Qui fecerit homo, vivet in eis ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.6" sblId="Rom 10:6" name="Epistula ad Romanos 10:6" shortName="Rm 10:6" orderIndex="5">Quae autem ex fide est iustitia, sic dicit: " Ne dixeris in corde tuo: Quis ascendet in caelum?", id est Christum deducere;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.7" sblId="Rom 10:7" name="Epistula ad Romanos 10:7" shortName="Rm 10:7" orderIndex="6">aut: " Quis descendet in abyssum? ", hoc est Christum ex mortuis revocare.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.8" sblId="Rom 10:8" name="Epistula ad Romanos 10:8" shortName="Rm 10:8" orderIndex="7">Sed quid dicit? " Prope te est verbum, in ore tuo et in corde tuo "; hoc est verbum fidei, quod praedicamus.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.9" sblId="Rom 10:9" name="Epistula ad Romanos 10:9" shortName="Rm 10:9" orderIndex="8">Quia si confitearis in ore tuo: " Dominum Iesum! ", et in corde tuo credideris quod Deus illum excitavit ex mortuis, salvus eris.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.10" sblId="Rom 10:10" name="Epistula ad Romanos 10:10" shortName="Rm 10:10" orderIndex="9">Corde enim creditur ad iustitiam, ore autem confessio fit in salutem.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.11" sblId="Rom 10:11" name="Epistula ad Romanos 10:11" shortName="Rm 10:11" orderIndex="10">Dicit enim Scriptura: Omnis, qui credit in illo, non confundetur ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.12" sblId="Rom 10:12" name="Epistula ad Romanos 10:12" shortName="Rm 10:12" orderIndex="11">Non enim est distinctio Iudaei et Graeci, nam idem Dominus omnium, dives in omnes, qui invocant illum:</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.13" sblId="Rom 10:13" name="Epistula ad Romanos 10:13" shortName="Rm 10:13" orderIndex="12">Omnis enim, quicumque invocaverit nomen Domini, salvus erit.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.14" sblId="Rom 10:14" name="Epistula ad Romanos 10:14" shortName="Rm 10:14" orderIndex="13">Quomodo ergo invocabunt, in quem non crediderunt? Aut quomodo credent ei, quem non audierunt? Quomodo autem audient sine praedicante?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.15" sblId="Rom 10:15" name="Epistula ad Romanos 10:15" shortName="Rm 10:15" orderIndex="14">Quomodo vero praedicabunt nisi mittantur? Sicut scriptum est: Quam speciosi pedes evangelizantium bona ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.16" sblId="Rom 10:16" name="Epistula ad Romanos 10:16" shortName="Rm 10:16" orderIndex="15">Sed non omnes oboedierunt evangelio; Isaias enim dicit: Domine, quis credidit auditui nostro? ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.17" sblId="Rom 10:17" name="Epistula ad Romanos 10:17" shortName="Rm 10:17" orderIndex="16">Ergo fides ex auditu, auditus autem per verbum Christi.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.18" sblId="Rom 10:18" name="Epistula ad Romanos 10:18" shortName="Rm 10:18" orderIndex="17">Sed dico: Numquid non audierunt? Quin immo,in omnem terram exiit sonus eorum,et in fines orbis terrae verba eorum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.19" sblId="Rom 10:19" name="Epistula ad Romanos 10:19" shortName="Rm 10:19" orderIndex="18">Sed dico: Numquid Israel non cognovit? Primus Moyses dicit: Ego ad aemulationem vos adducam per Non gentem:per gentem insipientem ad iram vos provocabo ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.20" sblId="Rom 10:20" name="Epistula ad Romanos 10:20" shortName="Rm 10:20" orderIndex="19">Isaias autem audet et dicit: " Inventus sum in non quaerentibus me; palam apparui his, qui me non interrogabant ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.10.21" sblId="Rom 10:21" name="Epistula ad Romanos 10:21" shortName="Rm 10:21" orderIndex="20">Ad Israel autem dicit: " Tota die expandi manus meas ad populum non credentem et contradicentem ".</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.11" sblId="Rom 11" name="Epistula ad Romanos 11" shortName="Rm 11" orderIndex="10" versesCount="36">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.11.1" sblId="Rom 11:1" name="Epistula ad Romanos 11:1" shortName="Rm 11:1" orderIndex="0">Dico ergo: Numquid repulit Deus populum suum? Absit! Nam et ego Israelita sum, ex semine Abraham, tribu Beniamin.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.2" sblId="Rom 11:2" name="Epistula ad Romanos 11:2" shortName="Rm 11:2" orderIndex="1">Non reppulit Deus plebem suam, quam praescivit. An nescitis in Elia quid dicit Scriptura? Quemadmodum interpellat Deum adversus Israel:</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.3" sblId="Rom 11:3" name="Epistula ad Romanos 11:3" shortName="Rm 11:3" orderIndex="2">" Domine, prophetas tuos occiderunt, altaria tua suffoderunt, et ego relictus sum solus, et quaerunt animam meam ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.4" sblId="Rom 11:4" name="Epistula ad Romanos 11:4" shortName="Rm 11:4" orderIndex="3">Sed quid dicit illi responsum divinum? Reliqui mihi septem milia virorum, qui non curvaverunt genu Baal ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.5" sblId="Rom 11:5" name="Epistula ad Romanos 11:5" shortName="Rm 11:5" orderIndex="4">Sic ergo et in hoc tempore reliquiae secundum electionem gratiae factae sunt.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.6" sblId="Rom 11:6" name="Epistula ad Romanos 11:6" shortName="Rm 11:6" orderIndex="5">Si autem gratia, iam non ex operibus, alioquin gratia iam non est gratia.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.7" sblId="Rom 11:7" name="Epistula ad Romanos 11:7" shortName="Rm 11:7" orderIndex="6">Quid ergo? Quod quaerit Israel, hoc non est consecutus, electio autem consecuta est; ceteri vero excaecati sunt,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.8" sblId="Rom 11:8" name="Epistula ad Romanos 11:8" shortName="Rm 11:8" orderIndex="7">sicut scriptum est: Dedit illis Deus spiritum soporis,oculos, ut non videant,et aures, ut non audiant,usque in hodiernum diem ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.9" sblId="Rom 11:9" name="Epistula ad Romanos 11:9" shortName="Rm 11:9" orderIndex="8">Et David dicit: Fiat mensa eorum in laqueum et in captionemet in scandalum et in retributionem illis.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.10" sblId="Rom 11:10" name="Epistula ad Romanos 11:10" shortName="Rm 11:10" orderIndex="9">Obscurentur oculi eorum, ne videant,et dorsum illorum semper incurva! ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.11" sblId="Rom 11:11" name="Epistula ad Romanos 11:11" shortName="Rm 11:11" orderIndex="10">Dico ergo: Numquid sic offenderunt, ut caderent? Absit! Sed illorum casu salus gentibus, ut illi ad aemulationem adducantur.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.12" sblId="Rom 11:12" name="Epistula ad Romanos 11:12" shortName="Rm 11:12" orderIndex="11">Quod si casus illorum divitiae sunt mundi, et deminutio eorum divitiae gentium, quanto magis plenitudo eorum!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.13" sblId="Rom 11:13" name="Epistula ad Romanos 11:13" shortName="Rm 11:13" orderIndex="12">Vobis autem dico gentibus: Quantum quidem ego sum gentium apostolus, ministerium meum honorifico,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.14" sblId="Rom 11:14" name="Epistula ad Romanos 11:14" shortName="Rm 11:14" orderIndex="13">si quo modo ad aemulandum provocem carnem meam et salvos faciam aliquos ex illis.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.15" sblId="Rom 11:15" name="Epistula ad Romanos 11:15" shortName="Rm 11:15" orderIndex="14">Si enim amissio eorum reconciliatio est mundi, quae assumptio, nisi vita ex mortuis?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.16" sblId="Rom 11:16" name="Epistula ad Romanos 11:16" shortName="Rm 11:16" orderIndex="15">Quod si primitiae sanctae sunt, et massa; et si radix sancta, et rami.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.17" sblId="Rom 11:17" name="Epistula ad Romanos 11:17" shortName="Rm 11:17" orderIndex="16">Quod si aliqui ex ramis fracti sunt, tu autem, cum oleaster esses, insertus es in illis et consocius radicis pinguedinis olivae factus es,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.18" sblId="Rom 11:18" name="Epistula ad Romanos 11:18" shortName="Rm 11:18" orderIndex="17">noli gloriari adversus ramos; quod si gloriaris, non tu radicem portas, sed radix te.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.19" sblId="Rom 11:19" name="Epistula ad Romanos 11:19" shortName="Rm 11:19" orderIndex="18">Dices ergo: " Fracti sunt rami, ut ego inserar ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.20" sblId="Rom 11:20" name="Epistula ad Romanos 11:20" shortName="Rm 11:20" orderIndex="19">Bene; incredulitate fracti sunt, tu autem fide stas. Noli altum sapere, sed time:</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.21" sblId="Rom 11:21" name="Epistula ad Romanos 11:21" shortName="Rm 11:21" orderIndex="20">si enim Deus naturalibus ramis non pepercit, ne forte nec tibi parcat.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.22" sblId="Rom 11:22" name="Epistula ad Romanos 11:22" shortName="Rm 11:22" orderIndex="21">Vide ergo bonitatem et severitatem Dei: in eos quidem, qui ceciderunt, severitatem; in te autem bonitatem Dei, si permanseris in bonitate, alioquin et tu excideris.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.23" sblId="Rom 11:23" name="Epistula ad Romanos 11:23" shortName="Rm 11:23" orderIndex="22">Sed et illi, si non permanserint in incredulitate, inserentur; potens est enim Deus iterum inserere illos!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.24" sblId="Rom 11:24" name="Epistula ad Romanos 11:24" shortName="Rm 11:24" orderIndex="23">Nam si tu ex naturali excisus es oleastro et contra naturam insertus es in bonam olivam, quanto magis hi, qui secundum naturam sunt, inserentur suae olivae.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.25" sblId="Rom 11:25" name="Epistula ad Romanos 11:25" shortName="Rm 11:25" orderIndex="24">Nolo enim vos ignorare, fratres, mysterium hoc, ut non sitis vobis ipsis sapientes, quia caecitas ex parte contigit in Israel, donec plenitudo gentium intraret,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.26" sblId="Rom 11:26" name="Epistula ad Romanos 11:26" shortName="Rm 11:26" orderIndex="25">et sic omnis Israel salvus fiet, sicut scriptum est: Veniet ex Sion, qui eripiat,avertet impietates ab Iacob;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.27" sblId="Rom 11:27" name="Epistula ad Romanos 11:27" shortName="Rm 11:27" orderIndex="26">et hoc illis a me testamentum,cum abstulero peccata eorum ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.28" sblId="Rom 11:28" name="Epistula ad Romanos 11:28" shortName="Rm 11:28" orderIndex="27">Secundum evangelium quidem inimici propter vos, secundum electionem autem carissimi propter patres;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.29" sblId="Rom 11:29" name="Epistula ad Romanos 11:29" shortName="Rm 11:29" orderIndex="28">sine paenitentia enim sunt dona et vocatio Dei!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.30" sblId="Rom 11:30" name="Epistula ad Romanos 11:30" shortName="Rm 11:30" orderIndex="29">Sicut enim aliquando vos non credidistis Deo, nunc autem misericordiam consecuti estis propter illorum incredulitatem,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.31" sblId="Rom 11:31" name="Epistula ad Romanos 11:31" shortName="Rm 11:31" orderIndex="30">ita et isti nunc non crediderunt propter vestram misericordiam, ut et ipsi nunc misericordiam consequantur.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.32" sblId="Rom 11:32" name="Epistula ad Romanos 11:32" shortName="Rm 11:32" orderIndex="31">Conclusit enim Deus omnes in incredulitatem, ut omnium misereatur!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.33" sblId="Rom 11:33" name="Epistula ad Romanos 11:33" shortName="Rm 11:33" orderIndex="32">O altitudo divitiarum et sapientiae et scientiae Dei! Quam incomprehensibilia sunt iudicia eius, et investigabiles viae eius!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.34" sblId="Rom 11:34" name="Epistula ad Romanos 11:34" shortName="Rm 11:34" orderIndex="33">Quis enim cognovit sensum Domini?Aut quis consiliarius eius fuit?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.35" sblId="Rom 11:35" name="Epistula ad Romanos 11:35" shortName="Rm 11:35" orderIndex="34">Aut quis prior dedit illi,et retribuetur ei?</Verse>
        <Verse osisId="Rom.11.36" sblId="Rom 11:36" name="Epistula ad Romanos 11:36" shortName="Rm 11:36" orderIndex="35">Quoniam ex ipso et per ipsum et in ipsum omnia. Ipsi gloria in saecula. Amen.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.12" sblId="Rom 12" name="Epistula ad Romanos 12" shortName="Rm 12" orderIndex="11" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.12.1" sblId="Rom 12:1" name="Epistula ad Romanos 12:1" shortName="Rm 12:1" orderIndex="0">Obsecro itaque vos, fratres, per misericordiam Dei, ut exhibeatis corpora vestra hostiam viventem, sanctam, Deo placentem, rationabile obsequium vestrum;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.2" sblId="Rom 12:2" name="Epistula ad Romanos 12:2" shortName="Rm 12:2" orderIndex="1">et nolite conformari huic saeculo, sed transformamini renovatione mentis, ut probetis quid sit voluntas Dei, quid bonum et bene placens et perfectum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.3" sblId="Rom 12:3" name="Epistula ad Romanos 12:3" shortName="Rm 12:3" orderIndex="2">Dico enim per gratiam, quae data est mihi, omnibus, qui sunt inter vos, non altius sapere quam oportet sapere, sed sapere ad sobrietatem, unicuique sicut Deus divisit mensuram fidei.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.4" sblId="Rom 12:4" name="Epistula ad Romanos 12:4" shortName="Rm 12:4" orderIndex="3">Sicut enim in uno corpore multa membra habemus, omnia autem membra non eundem actum habent,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.5" sblId="Rom 12:5" name="Epistula ad Romanos 12:5" shortName="Rm 12:5" orderIndex="4">ita multi unum corpus sumus in Christo, singuli autem alter alterius membra.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.6" sblId="Rom 12:6" name="Epistula ad Romanos 12:6" shortName="Rm 12:6" orderIndex="5">Habentes autem donationes secundum gratiam, quae data est nobis, differentes: sive prophetiam, secundum rationem fidei;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.7" sblId="Rom 12:7" name="Epistula ad Romanos 12:7" shortName="Rm 12:7" orderIndex="6">sive ministerium, in ministrando; sive qui docet, in doctrina;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.8" sblId="Rom 12:8" name="Epistula ad Romanos 12:8" shortName="Rm 12:8" orderIndex="7">sive qui exhortatur, in exhortando; qui tribuit, in simplicitate; qui praeest, in sollicitudine; qui miseretur, in hilaritate.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.9" sblId="Rom 12:9" name="Epistula ad Romanos 12:9" shortName="Rm 12:9" orderIndex="8">Dilectio sine simulatione. Odientes malum, adhaerentes bono;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.10" sblId="Rom 12:10" name="Epistula ad Romanos 12:10" shortName="Rm 12:10" orderIndex="9">caritate fraternitatis invicem diligentes, honore invicem praevenientes,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.11" sblId="Rom 12:11" name="Epistula ad Romanos 12:11" shortName="Rm 12:11" orderIndex="10">sollicitudine non pigri, spiritu ferventes, Domino servientes,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.12" sblId="Rom 12:12" name="Epistula ad Romanos 12:12" shortName="Rm 12:12" orderIndex="11">spe gaudentes, in tribulatione patientes, orationi instantes,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.13" sblId="Rom 12:13" name="Epistula ad Romanos 12:13" shortName="Rm 12:13" orderIndex="12">necessitatibus sanctorum communicantes, hospitalitatem sectantes.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.14" sblId="Rom 12:14" name="Epistula ad Romanos 12:14" shortName="Rm 12:14" orderIndex="13">Benedicite persequentibus; benedicite et nolite maledicere!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.15" sblId="Rom 12:15" name="Epistula ad Romanos 12:15" shortName="Rm 12:15" orderIndex="14">Gaudere cum gaudentibus, flere cum flentibus.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.16" sblId="Rom 12:16" name="Epistula ad Romanos 12:16" shortName="Rm 12:16" orderIndex="15">Idipsum invicem sentientes, non alta sapientes, sed humilibus consentientes. Nolite esse prudentes apud vosmetipsos.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.17" sblId="Rom 12:17" name="Epistula ad Romanos 12:17" shortName="Rm 12:17" orderIndex="16">Nulli malum pro malo reddentes; providentes bona coram omnibus hominibus;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.18" sblId="Rom 12:18" name="Epistula ad Romanos 12:18" shortName="Rm 12:18" orderIndex="17">si fieri potest, quod ex vobis est, cum omnibus hominibus pacem habentes;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.19" sblId="Rom 12:19" name="Epistula ad Romanos 12:19" shortName="Rm 12:19" orderIndex="18">non vosmetipsos vindicantes, carissimi, sed date locum irae, scriptum est enim: " Mihi vindicta, ego retribuam ", dicit Dominus.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.20" sblId="Rom 12:20" name="Epistula ad Romanos 12:20" shortName="Rm 12:20" orderIndex="19">Sed si esurierit inimicus tuus, ciba illum; si sitit, potum da illi. Hoc enim faciens, carbones ignis congeres super caput eius.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.12.21" sblId="Rom 12:21" name="Epistula ad Romanos 12:21" shortName="Rm 12:21" orderIndex="20">Noli vinci a malo, sed vince in bono malum.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.13" sblId="Rom 13" name="Epistula ad Romanos 13" shortName="Rm 13" orderIndex="12" versesCount="14">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.13.1" sblId="Rom 13:1" name="Epistula ad Romanos 13:1" shortName="Rm 13:1" orderIndex="0">Omnis anima potestatibus sublimioribus subdita sit. Non est enim potestas nisi a Deo; quae autem sunt, a Deo ordinatae sunt.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.13.2" sblId="Rom 13:2" name="Epistula ad Romanos 13:2" shortName="Rm 13:2" orderIndex="1">Itaque, qui resistit potestati, Dei ordinationi resistit; qui autem resistunt ipsi, sibi damnationem acquirent.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.13.3" sblId="Rom 13:3" name="Epistula ad Romanos 13:3" shortName="Rm 13:3" orderIndex="2">Nam principes non sunt timori bono operi sed malo. Vis autem non timere potestatem? Bonum fac, et habebis laudem ex illa;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.13.4" sblId="Rom 13:4" name="Epistula ad Romanos 13:4" shortName="Rm 13:4" orderIndex="3">Dei enim ministra est tibi in bonum. Si autem malum feceris, time; non enim sine causa gladium portat; Dei enim ministra est, vindex in iram ei, qui malum agit.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.13.5" sblId="Rom 13:5" name="Epistula ad Romanos 13:5" shortName="Rm 13:5" orderIndex="4">Ideo necesse est subditos esse, non solum propter iram sed et propter conscientiam.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.13.6" sblId="Rom 13:6" name="Epistula ad Romanos 13:6" shortName="Rm 13:6" orderIndex="5">Ideo enim et tributa praestatis; ministri enim Dei sunt in hoc ipsum instantes.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.13.7" sblId="Rom 13:7" name="Epistula ad Romanos 13:7" shortName="Rm 13:7" orderIndex="6">Reddite omnibus debita: cui tributum tributum, cui vectigal vectigal, cui timorem timorem, cui honorem honorem.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.13.8" sblId="Rom 13:8" name="Epistula ad Romanos 13:8" shortName="Rm 13:8" orderIndex="7">Nemini quidquam debeatis, nisi ut invicem diligatis: qui enim diligit proximum, legem implevit.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.13.9" sblId="Rom 13:9" name="Epistula ad Romanos 13:9" shortName="Rm 13:9" orderIndex="8">Nam: Non adulterabis, Non occides, Non furaberis, Non concupisces, et si quod est aliud mandatum, in hoc verbo recapitulatur: Diliges proximum tuum tamquam teipsum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.13.10" sblId="Rom 13:10" name="Epistula ad Romanos 13:10" shortName="Rm 13:10" orderIndex="9">Dilectio proximo malum non operatur; plenitudo ergo legis est dilectio.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.13.11" sblId="Rom 13:11" name="Epistula ad Romanos 13:11" shortName="Rm 13:11" orderIndex="10">Et hoc scientes tempus, quia hora est iam vos de somno surgere; nunc enim propior est nobis salus quam cum credidimus.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.13.12" sblId="Rom 13:12" name="Epistula ad Romanos 13:12" shortName="Rm 13:12" orderIndex="11">Nox processit, dies autem appropiavit. Abiciamus ergo opera tenebrarum et induamur arma lucis.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.13.13" sblId="Rom 13:13" name="Epistula ad Romanos 13:13" shortName="Rm 13:13" orderIndex="12">Sicut in die honeste ambulemus: non in comissationibus et ebrietatibus, non in cubilibus et impudicitiis, non in contentione et aemulatione;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.13.14" sblId="Rom 13:14" name="Epistula ad Romanos 13:14" shortName="Rm 13:14" orderIndex="13">sed induite Dominum Iesum Christum et carnis curam ne feceritis in concupiscentiis.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.14" sblId="Rom 14" name="Epistula ad Romanos 14" shortName="Rm 14" orderIndex="13" versesCount="23">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.14.1" sblId="Rom 14:1" name="Epistula ad Romanos 14:1" shortName="Rm 14:1" orderIndex="0">Infirmum autem in fide assumite, non in disceptatio nibus cogitationum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.2" sblId="Rom 14:2" name="Epistula ad Romanos 14:2" shortName="Rm 14:2" orderIndex="1">Alius enim credit manducare omnia; qui autem infirmus est, holus manducat.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.3" sblId="Rom 14:3" name="Epistula ad Romanos 14:3" shortName="Rm 14:3" orderIndex="2">Is qui manducat, non manducantem non spernat; et, qui non manducat, manducantem non iudicet, Deus enim illum assumpsit.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.4" sblId="Rom 14:4" name="Epistula ad Romanos 14:4" shortName="Rm 14:4" orderIndex="3">Tu quis es, qui iudices alienum servum? Suo domino stat aut cadit; stabit autem, potens est enim Dominus statuere illum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.5" sblId="Rom 14:5" name="Epistula ad Romanos 14:5" shortName="Rm 14:5" orderIndex="4">Nam alius iudicat inter diem et diem, alius iudicat omnem diem; unusquisque in suo sensu abundet.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.6" sblId="Rom 14:6" name="Epistula ad Romanos 14:6" shortName="Rm 14:6" orderIndex="5">Qui sapit diem, Domino sapit; et, qui manducat, Domino manducat, gratias enim agit Deo; et, qui non manducat, Domino non manducat et gratias agit Deo.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.7" sblId="Rom 14:7" name="Epistula ad Romanos 14:7" shortName="Rm 14:7" orderIndex="6">Nemo enim nostrum sibi vivit, et nemo sibi moritur;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.8" sblId="Rom 14:8" name="Epistula ad Romanos 14:8" shortName="Rm 14:8" orderIndex="7">sive enim vivimus, Domino vivimus, sive morimur, Domino morimur. Sive ergo vivimus, sive morimur, Domini sumus.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.9" sblId="Rom 14:9" name="Epistula ad Romanos 14:9" shortName="Rm 14:9" orderIndex="8">In hoc enim Christus et mortuus est et vixit, ut et mortuorum et vivorum dominetur.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.10" sblId="Rom 14:10" name="Epistula ad Romanos 14:10" shortName="Rm 14:10" orderIndex="9">Tu autem, quid iudicas fratrem tuum? Aut tu, quare spernis fratrem tuum? Omnes enim stabimus ante tribunal Dei;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.11" sblId="Rom 14:11" name="Epistula ad Romanos 14:11" shortName="Rm 14:11" orderIndex="10">scriptum est enim: Vivo ego, dicit Dominus,mihi flectetur omne genu,et omnis lingua confitebitur Deo ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.12" sblId="Rom 14:12" name="Epistula ad Romanos 14:12" shortName="Rm 14:12" orderIndex="11">Itaque unusquisque nostrum pro se rationem reddet Deo.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.13" sblId="Rom 14:13" name="Epistula ad Romanos 14:13" shortName="Rm 14:13" orderIndex="12">Non ergo amplius invicem iudicemus, sed hoc iudicate magis, ne ponatis offendiculum fratri vel scandalum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.14" sblId="Rom 14:14" name="Epistula ad Romanos 14:14" shortName="Rm 14:14" orderIndex="13">Scio et certus sum in Domino Iesu, quia nihil commune per seipsum, nisi ei, qui existimat quid commune esse, illi commune est.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.15" sblId="Rom 14:15" name="Epistula ad Romanos 14:15" shortName="Rm 14:15" orderIndex="14">Si enim propter cibum frater tuus contristatur, iam non secundum caritatem ambulas. Noli cibo tuo illum perdere, pro quo Christus mortuus est!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.16" sblId="Rom 14:16" name="Epistula ad Romanos 14:16" shortName="Rm 14:16" orderIndex="15">Non ergo blasphemetur bonum vestrum!</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.17" sblId="Rom 14:17" name="Epistula ad Romanos 14:17" shortName="Rm 14:17" orderIndex="16">Non est enim regnum Dei esca et potus, sed iustitia et pax et gaudium in Spiritu Sancto;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.18" sblId="Rom 14:18" name="Epistula ad Romanos 14:18" shortName="Rm 14:18" orderIndex="17">qui enim in hoc servit Christo, placet Deo et probatus est hominibus.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.19" sblId="Rom 14:19" name="Epistula ad Romanos 14:19" shortName="Rm 14:19" orderIndex="18">Itaque, quae pacis sunt, sectemur et quae aedificationis sunt in invicem.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.20" sblId="Rom 14:20" name="Epistula ad Romanos 14:20" shortName="Rm 14:20" orderIndex="19">Noli propter escam destruere opus Dei! Omnia quidem munda sunt, sed malum est homini, qui per offendiculum manducat.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.21" sblId="Rom 14:21" name="Epistula ad Romanos 14:21" shortName="Rm 14:21" orderIndex="20">Bonum est non manducare carnem et non bibere vinum neque id, in quo frater tuus offendit.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.22" sblId="Rom 14:22" name="Epistula ad Romanos 14:22" shortName="Rm 14:22" orderIndex="21">Tu, quam fidem habes, penes temetipsum habe coram Deo. Beatus, qui non iudicat semetipsum in eo quod probat.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.14.23" sblId="Rom 14:23" name="Epistula ad Romanos 14:23" shortName="Rm 14:23" orderIndex="22">Qui autem discernit si manducaverit, damnatus est, quia non ex fide; omne autem, quod non ex fide, peccatum est.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.15" sblId="Rom 15" name="Epistula ad Romanos 15" shortName="Rm 15" orderIndex="14" versesCount="33">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.15.1" sblId="Rom 15:1" name="Epistula ad Romanos 15:1" shortName="Rm 15:1" orderIndex="0">Debemus autem nos fir miores imbecillitates infir morum sustinere et non nobis placere.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.2" sblId="Rom 15:2" name="Epistula ad Romanos 15:2" shortName="Rm 15:2" orderIndex="1">Unusquisque nostrum proximo placeat in bonum ad aedificationem;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.3" sblId="Rom 15:3" name="Epistula ad Romanos 15:3" shortName="Rm 15:3" orderIndex="2">etenim Christus non sibi placuit, sed sicut scriptum est: " Improperia improperantium tibi ceciderunt super me ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.4" sblId="Rom 15:4" name="Epistula ad Romanos 15:4" shortName="Rm 15:4" orderIndex="3">Quaecumque enim antea scripta sunt, ad nostram doctrinam scripta sunt, ut per patientiam et consolationem Scripturarum spem habeamus.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.5" sblId="Rom 15:5" name="Epistula ad Romanos 15:5" shortName="Rm 15:5" orderIndex="4">Deus autem patientiae et solacii det vobis idipsum sapere in alterutrum secundum Christum Iesum,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.6" sblId="Rom 15:6" name="Epistula ad Romanos 15:6" shortName="Rm 15:6" orderIndex="5">ut unanimes uno ore glorificetis Deum et Patrem Domini nostri Iesu Christi.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.7" sblId="Rom 15:7" name="Epistula ad Romanos 15:7" shortName="Rm 15:7" orderIndex="6">Propter quod suscipite invicem, sicut et Christus suscepit vos, in gloriam Dei.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.8" sblId="Rom 15:8" name="Epistula ad Romanos 15:8" shortName="Rm 15:8" orderIndex="7">Dico enim Christum ministrum fuisse circumcisionis propter veritatem Dei ad confirmandas promissiones patrum;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.9" sblId="Rom 15:9" name="Epistula ad Romanos 15:9" shortName="Rm 15:9" orderIndex="8">gentes autem propter misericordiam glorificare Deum, sicut scriptum est: Propter hoc confitebor tibi in gentibus et nomini tuo cantabo ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.10" sblId="Rom 15:10" name="Epistula ad Romanos 15:10" shortName="Rm 15:10" orderIndex="9">Et iterum dicit: " Laetamini, gentes, cum plebe eius ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.11" sblId="Rom 15:11" name="Epistula ad Romanos 15:11" shortName="Rm 15:11" orderIndex="10">Et iterum: Laudate, omnes gentes, Dominum,et magnificent eum omnes populi ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.12" sblId="Rom 15:12" name="Epistula ad Romanos 15:12" shortName="Rm 15:12" orderIndex="11">Et rursus Isaias ait: Erit radix Iesse,et qui exsurget regere gentes:in eo gentes sperabunt ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.13" sblId="Rom 15:13" name="Epistula ad Romanos 15:13" shortName="Rm 15:13" orderIndex="12">Deus autem spei repleat vos omni gaudio et pace in credendo, ut abundetis in spe in virtute Spiritus Sancti.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.14" sblId="Rom 15:14" name="Epistula ad Romanos 15:14" shortName="Rm 15:14" orderIndex="13">Certus sum autem, fratres mei, et ego ipse de vobis, quoniam et ipsi pleni estis bonitate, repleti omni scientia, ita ut possitis et alterutrum monere.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.15" sblId="Rom 15:15" name="Epistula ad Romanos 15:15" shortName="Rm 15:15" orderIndex="14">Audacius autem scripsi vobis ex parte, tamquam in memoriam vos reducens propter gratiam, quae data est mihi a Deo,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.16" sblId="Rom 15:16" name="Epistula ad Romanos 15:16" shortName="Rm 15:16" orderIndex="15">ut sim minister Christi Iesu ad gentes, consecrans evangelium Dei, ut fiat oblatio gentium accepta, sanctificata in Spiritu Sancto.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.17" sblId="Rom 15:17" name="Epistula ad Romanos 15:17" shortName="Rm 15:17" orderIndex="16">Habeo igitur gloriationem in Christo Iesu ad Deum;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.18" sblId="Rom 15:18" name="Epistula ad Romanos 15:18" shortName="Rm 15:18" orderIndex="17">non enim audebo aliquid loqui eorum, quae per me non effecit Christus in oboedientiam gentium, verbo et factis,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.19" sblId="Rom 15:19" name="Epistula ad Romanos 15:19" shortName="Rm 15:19" orderIndex="18">in virtute signorum et prodigiorum, in virtute Spiritus, ita ut ab Ierusalem et per circuitum usque in Illyricum repleverim evangelium Christi,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.20" sblId="Rom 15:20" name="Epistula ad Romanos 15:20" shortName="Rm 15:20" orderIndex="19">sic autem contendens praedicare evangelium, non ubi nominatus est Christus, ne super alienum fundamentum aedificarem,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.21" sblId="Rom 15:21" name="Epistula ad Romanos 15:21" shortName="Rm 15:21" orderIndex="20">sed sicut scriptum est: Quibus non est annuntiatum de eo, videbunt;et, qui non audierunt, intellegent ".</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.22" sblId="Rom 15:22" name="Epistula ad Romanos 15:22" shortName="Rm 15:22" orderIndex="21">Propter quod et impediebar plurimum venire ad vos;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.23" sblId="Rom 15:23" name="Epistula ad Romanos 15:23" shortName="Rm 15:23" orderIndex="22">nunc vero ulterius locum non habens in his regionibus, cupiditatem autem habens veniendi ad vos ex multis iam annis,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.24" sblId="Rom 15:24" name="Epistula ad Romanos 15:24" shortName="Rm 15:24" orderIndex="23">cum in Hispaniam proficisci coepero, spero enim quod praeteriens videam vos et a vobis deducar illuc, si vobis primum ex parte fruitus fuero.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.25" sblId="Rom 15:25" name="Epistula ad Romanos 15:25" shortName="Rm 15:25" orderIndex="24">Nunc autem proficiscor in Ierusalem ministrare sanctis;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.26" sblId="Rom 15:26" name="Epistula ad Romanos 15:26" shortName="Rm 15:26" orderIndex="25">probaverunt enim Macedonia et Achaia communicationem aliquam facere in pauperes sanctorum, qui sunt in Ierusalem.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.27" sblId="Rom 15:27" name="Epistula ad Romanos 15:27" shortName="Rm 15:27" orderIndex="26">Placuit enim eis, et debitores sunt eorum; nam si spiritalibus eorum communicaverunt gentes, debent et in carnalibus ministrare eis.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.28" sblId="Rom 15:28" name="Epistula ad Romanos 15:28" shortName="Rm 15:28" orderIndex="27">Hoc igitur cum consummavero et assignavero eis fructum hunc, proficiscar per vos in Hispaniam;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.29" sblId="Rom 15:29" name="Epistula ad Romanos 15:29" shortName="Rm 15:29" orderIndex="28">scio autem quoniam veniens ad vos, in abundantia benedictionis Christi veniam.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.30" sblId="Rom 15:30" name="Epistula ad Romanos 15:30" shortName="Rm 15:30" orderIndex="29">Obsecro autem vos, fratres, per Dominum nostrum Iesum Christum et per caritatem Spiritus, ut concertemini mecum in orationibus pro me ad Deum,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.31" sblId="Rom 15:31" name="Epistula ad Romanos 15:31" shortName="Rm 15:31" orderIndex="30">ut liberer ab infidelibus, qui sunt in Iudaea, et ministerium meum pro Ierusalem acceptum sit sanctis,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.32" sblId="Rom 15:32" name="Epistula ad Romanos 15:32" shortName="Rm 15:32" orderIndex="31">ut veniens ad vos in gaudio per voluntatem Dei refrigerer vobiscum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.15.33" sblId="Rom 15:33" name="Epistula ad Romanos 15:33" shortName="Rm 15:33" orderIndex="32">Deus autem pacis sit cum omnibus vobis. Amen.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Rom.16" sblId="Rom 16" name="Epistula ad Romanos 16" shortName="Rm 16" orderIndex="15" versesCount="27">
      <verses>
        <Verse osisId="Rom.16.1" sblId="Rom 16:1" name="Epistula ad Romanos 16:1" shortName="Rm 16:1" orderIndex="0">Commendo autem vobis Phoebem sororem nostram, quae est ministra ecclesiae, quae est Cenchreis,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.2" sblId="Rom 16:2" name="Epistula ad Romanos 16:2" shortName="Rm 16:2" orderIndex="1">ut eam suscipiatis in Domino digne sanctis et assistatis ei in quocumque negotio vestri indiguerit; etenim ipsa astitit multis et mihi ipsi.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.3" sblId="Rom 16:3" name="Epistula ad Romanos 16:3" shortName="Rm 16:3" orderIndex="2">Salutate Priscam et Aquilam adiutores meos in Christo Iesu,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.4" sblId="Rom 16:4" name="Epistula ad Romanos 16:4" shortName="Rm 16:4" orderIndex="3">qui pro anima mea suas cervices supposuerunt, quibus non solus ego gratias ago sed et cunctae ecclesiae gentium;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.5" sblId="Rom 16:5" name="Epistula ad Romanos 16:5" shortName="Rm 16:5" orderIndex="4">et domesticam eorum ecclesiam.Salutate Epaenetum dilectum mihi, primitias Asiae in Christo.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.6" sblId="Rom 16:6" name="Epistula ad Romanos 16:6" shortName="Rm 16:6" orderIndex="5">Salutate Mariam, quae multum laboravit in vobis.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.7" sblId="Rom 16:7" name="Epistula ad Romanos 16:7" shortName="Rm 16:7" orderIndex="6">Salutate Andronicum et Iuniam cognatos meos et concaptivos meos, qui sunt nobiles in apostolis, qui et ante me fuerunt in Christo.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.8" sblId="Rom 16:8" name="Epistula ad Romanos 16:8" shortName="Rm 16:8" orderIndex="7">Salutate Ampliatum dilectissimum mihi in Domino.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.9" sblId="Rom 16:9" name="Epistula ad Romanos 16:9" shortName="Rm 16:9" orderIndex="8">Salutate Urbanum adiutorem nostrum in Christo et Stachyn dilectum meum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.10" sblId="Rom 16:10" name="Epistula ad Romanos 16:10" shortName="Rm 16:10" orderIndex="9">Salutate Apellem probatum in Christo. Salutate eos, qui sunt ex Aristobuli.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.11" sblId="Rom 16:11" name="Epistula ad Romanos 16:11" shortName="Rm 16:11" orderIndex="10">Salutate Herodionem cognatum meum. Salutate eos, qui sunt ex Narcissi, qui sunt in Domino.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.12" sblId="Rom 16:12" name="Epistula ad Romanos 16:12" shortName="Rm 16:12" orderIndex="11">Salutate Tryphaenam et Tryphosam, quae laborant in Domino. Salutate Persidam carissimam, quae multum laboravit in Domino.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.13" sblId="Rom 16:13" name="Epistula ad Romanos 16:13" shortName="Rm 16:13" orderIndex="12">Salutate Rufum electum in Domino et matrem eius et meam.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.14" sblId="Rom 16:14" name="Epistula ad Romanos 16:14" shortName="Rm 16:14" orderIndex="13">Salutate Asyncritum, Phlegonta, Hermen, Patrobam, Hermam et, qui cum eis sunt, fratres.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.15" sblId="Rom 16:15" name="Epistula ad Romanos 16:15" shortName="Rm 16:15" orderIndex="14">Salutate Philologum et Iuliam, Nereum et sororem eius et Olympam et omnes, qui cum eis sunt, sanctos.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.16" sblId="Rom 16:16" name="Epistula ad Romanos 16:16" shortName="Rm 16:16" orderIndex="15">Salutate invicem in osculo sancto. Salutant vos omnes ecclesiae Christi.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.17" sblId="Rom 16:17" name="Epistula ad Romanos 16:17" shortName="Rm 16:17" orderIndex="16">Rogo autem vos, fratres, ut observetis eos, qui dissensiones et offendicula praeter doctrinam, quam vos didicistis, faciunt, et declinate ab illis;</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.18" sblId="Rom 16:18" name="Epistula ad Romanos 16:18" shortName="Rm 16:18" orderIndex="17">huiusmodi enim Domino nostro Christo non serviunt sed suo ventri, et per dulces sermones et benedictiones seducunt corda innocentium.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.19" sblId="Rom 16:19" name="Epistula ad Romanos 16:19" shortName="Rm 16:19" orderIndex="18">Vestra enim oboedientia ad omnes pervenit; gaudeo igitur in vobis, sed volo vos sapientes esse in bono et simplices in malo.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.20" sblId="Rom 16:20" name="Epistula ad Romanos 16:20" shortName="Rm 16:20" orderIndex="19">Deus autem pacis conteret Satanam sub pedibus vestris velociter.Gratia Domini nostri Iesu vobiscum.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.21" sblId="Rom 16:21" name="Epistula ad Romanos 16:21" shortName="Rm 16:21" orderIndex="20">Salutat vos Timotheus adiutor meus et Lucius et Iason et Sosipater cognati mei.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.22" sblId="Rom 16:22" name="Epistula ad Romanos 16:22" shortName="Rm 16:22" orderIndex="21">Saluto vos ego Tertius, qui scripsi epistulam in Domino.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.23" sblId="Rom 16:23" name="Epistula ad Romanos 16:23" shortName="Rm 16:23" orderIndex="22">Salutat vos Gaius hospes meus et universae ecclesiae. Salutat vos Erastus arcarius civitatis et Quartus frater.</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.24" sblId="Rom 16:24" name="Epistula ad Romanos 16:24" shortName="Rm 16:24" orderIndex="23">()</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.25" sblId="Rom 16:25" name="Epistula ad Romanos 16:25" shortName="Rm 16:25" orderIndex="24">Ei autem, qui potens est vos confirmare iuxta evangelium meum et praedicationem Iesu Christi secundum revelationem mysterii temporibus aeternis taciti,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.26" sblId="Rom 16:26" name="Epistula ad Romanos 16:26" shortName="Rm 16:26" orderIndex="25">manifestati autem nunc, et per scripturas Prophetarum secundum praeceptum aeterni Dei ad oboeditionem fidei in cunctis gentibus patefacti,</Verse>
        <Verse osisId="Rom.16.27" sblId="Rom 16:27" name="Epistula ad Romanos 16:27" shortName="Rm 16:27" orderIndex="26">soli sapienti Deo per Iesum Christum, cui gloria in saecula. Amen.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>