<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="1Pet" sblId="1Pet" name="Epistula I Petri" shortName="1 Pt" orderIndex="59" chaptersCount="5" versesCount="105">
  <chapters>
    <Chapter osisId="1Pet.1" sblId="1Pet 1" name="Epistula I Petri 1" shortName="1 Pt 1" orderIndex="0" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="1Pet.1.1" sblId="1Pet 1:1" name="Epistula I Petri 1:1" shortName="1 Pt 1:1" orderIndex="0">Petrus apostolus Iesu Christi electis advenis dispersionis Pon ti, Galatiae, Cappadociae, Asiae et Bithyniae,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.2" sblId="1Pet 1:2" name="Epistula I Petri 1:2" shortName="1 Pt 1:2" orderIndex="1">secundum praescientiam Dei Patris, in sanctificatione Spiritus, in oboedientiam et aspersionem sanguinis Iesu Christi: gratia vobis et pax multiplicetur.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.3" sblId="1Pet 1:3" name="Epistula I Petri 1:3" shortName="1 Pt 1:3" orderIndex="2">Benedictus Deus et Pater Domini nostri Iesu Christi, qui secundum magnam misericordiam suam regeneravit nos in spem vivam per resurrectionem Iesu Christi ex mortuis,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.4" sblId="1Pet 1:4" name="Epistula I Petri 1:4" shortName="1 Pt 1:4" orderIndex="3">in hereditatem incorruptibilem et incontaminatam et immarcescibilem, conservatam in caelis propter vos,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.5" sblId="1Pet 1:5" name="Epistula I Petri 1:5" shortName="1 Pt 1:5" orderIndex="4">qui in virtute Dei custodimini per fidem in salutem, paratam revelari in tempore novissimo.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.6" sblId="1Pet 1:6" name="Epistula I Petri 1:6" shortName="1 Pt 1:6" orderIndex="5">In quo exsultatis, modicum nunc si oportet contristati in variis tentationibus,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.7" sblId="1Pet 1:7" name="Epistula I Petri 1:7" shortName="1 Pt 1:7" orderIndex="6">ut probatio vestrae fidei multo pretiosior auro, quod perit, per ignem quidem probato, inveniatur in laudem et gloriam et honorem in revelatione Iesu Christi.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.8" sblId="1Pet 1:8" name="Epistula I Petri 1:8" shortName="1 Pt 1:8" orderIndex="7">Quem cum non videritis, diligitis; in quem nunc non videntes, credentes autem, exsultatis laetitia inenarrabili et glorificata,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.9" sblId="1Pet 1:9" name="Epistula I Petri 1:9" shortName="1 Pt 1:9" orderIndex="8">reportantes finem fidei vestrae salutem animarum.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.10" sblId="1Pet 1:10" name="Epistula I Petri 1:10" shortName="1 Pt 1:10" orderIndex="9">De qua salute exquisierunt atque scrutati sunt prophetae, qui de futura in vos gratia prophetaverunt,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.11" sblId="1Pet 1:11" name="Epistula I Petri 1:11" shortName="1 Pt 1:11" orderIndex="10">scrutantes in quod vel quale tempus significaret, qui erat in eis Spiritus Christi, praenuntians eas, quae in Christo sunt, passiones et posteriores glorias;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.12" sblId="1Pet 1:12" name="Epistula I Petri 1:12" shortName="1 Pt 1:12" orderIndex="11">quibus revelatum est quia non sibi ipsis, vobis autem ministrabant ea, quae nunc nuntiata sunt vobis per eos, qui evangelizaverunt vos, Spiritu Sancto misso de caelo, in quae desiderant angeli prospicere.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.13" sblId="1Pet 1:13" name="Epistula I Petri 1:13" shortName="1 Pt 1:13" orderIndex="12">Propter quod succincti lumbos mentis vestrae, sobrii, perfecte sperate in eam, quae offertur vobis, gratiam in revelatione Iesu Christi.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.14" sblId="1Pet 1:14" name="Epistula I Petri 1:14" shortName="1 Pt 1:14" orderIndex="13">Quasi filii oboedientiae, non configurati prioribus in ignorantia vestra desideriis,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.15" sblId="1Pet 1:15" name="Epistula I Petri 1:15" shortName="1 Pt 1:15" orderIndex="14">sed secundum eum, qui vocavit vos, sanctum, et ipsi sancti in omni conversatione sitis,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.16" sblId="1Pet 1:16" name="Epistula I Petri 1:16" shortName="1 Pt 1:16" orderIndex="15">quoniam scriptum est: " Sancti eritis, quia ego sanctus sum ".</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.17" sblId="1Pet 1:17" name="Epistula I Petri 1:17" shortName="1 Pt 1:17" orderIndex="16">Et si Patrem invocatis eum, qui sine acceptione personarum iudicat secundum uniuscuiusque opus, in timore incolatus vestri tempore conversamini,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.18" sblId="1Pet 1:18" name="Epistula I Petri 1:18" shortName="1 Pt 1:18" orderIndex="17">scientes quod non corruptibilibus argento vel auro redempti estis de vana vestra conversatione a patribus tradita,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.19" sblId="1Pet 1:19" name="Epistula I Petri 1:19" shortName="1 Pt 1:19" orderIndex="18">sed pretioso sanguine quasi Agni incontaminati et immaculati Christi,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.20" sblId="1Pet 1:20" name="Epistula I Petri 1:20" shortName="1 Pt 1:20" orderIndex="19">praecogniti quidem ante constitutionem mundi, manifestati autem novissimis temporibus propter vos,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.21" sblId="1Pet 1:21" name="Epistula I Petri 1:21" shortName="1 Pt 1:21" orderIndex="20">qui per ipsum fideles estis in Deum, qui suscitavit eum a mortuis et dedit ei gloriam, ut fides vestra et spes esset in Deum.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.22" sblId="1Pet 1:22" name="Epistula I Petri 1:22" shortName="1 Pt 1:22" orderIndex="21">Animas vestras castificantes in oboedientia veritatis ad fraternitatis amorem non fictum, ex corde invicem diligite attentius,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.23" sblId="1Pet 1:23" name="Epistula I Petri 1:23" shortName="1 Pt 1:23" orderIndex="22">renati non ex semine corruptibili sed incorruptibili per verbum Dei vivum et permanens:</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.24" sblId="1Pet 1:24" name="Epistula I Petri 1:24" shortName="1 Pt 1:24" orderIndex="23">quiaomnis caro ut fenum,et omnis gloria eius tamquam flos feni.Exaruit fenum, et flos decidit;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.1.25" sblId="1Pet 1:25" name="Epistula I Petri 1:25" shortName="1 Pt 1:25" orderIndex="24">verbum autem Domini manet in aeternum.Hoc est autem verbum, quod evangelizatum est in vos.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Pet.2" sblId="1Pet 2" name="Epistula I Petri 2" shortName="1 Pt 2" orderIndex="1" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="1Pet.2.1" sblId="1Pet 2:1" name="Epistula I Petri 2:1" shortName="1 Pt 2:1" orderIndex="0">Deponentes igitur omnem ma litiam et omnem dolum et simu lationes et invidias et omnes detractiones,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.2" sblId="1Pet 2:2" name="Epistula I Petri 2:2" shortName="1 Pt 2:2" orderIndex="1">sicut modo geniti infantes, rationale sine dolo lac concupiscite, ut in eo crescatis in salutem,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.3" sblId="1Pet 2:3" name="Epistula I Petri 2:3" shortName="1 Pt 2:3" orderIndex="2">si gustastis quoniam dulcis Dominus.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.4" sblId="1Pet 2:4" name="Epistula I Petri 2:4" shortName="1 Pt 2:4" orderIndex="3">Ad quem accedentes, lapidem vivum, ab hominibus quidem reprobatum, coram Deo autem electum, pretiosum,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.5" sblId="1Pet 2:5" name="Epistula I Petri 2:5" shortName="1 Pt 2:5" orderIndex="4">et ipsi tamquam lapides vivi aedificamini domus spiritalis in sacerdotium sanctum offerre spiritales hostias acceptabiles Deo per Iesum Christum.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.6" sblId="1Pet 2:6" name="Epistula I Petri 2:6" shortName="1 Pt 2:6" orderIndex="5">Propter quod continet Scriptura: Ecce pono in Sion lapidem angularem, electum, pretiosum;et, qui credit in eo, non confundetur ".</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.7" sblId="1Pet 2:7" name="Epistula I Petri 2:7" shortName="1 Pt 2:7" orderIndex="6">Vobis igitur honor credentibus; non credentibus autem Lapis, quem reprobaverunt aedificantes, hic factus est in caput anguli "</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.8" sblId="1Pet 2:8" name="Epistula I Petri 2:8" shortName="1 Pt 2:8" orderIndex="7">et " lapis offensionis et petra scandali "; qui offendunt verbo non credentes, in quod et positi sunt.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.9" sblId="1Pet 2:9" name="Epistula I Petri 2:9" shortName="1 Pt 2:9" orderIndex="8">Vos autem genus electum, regale sacerdotium, gens sancta, populus in acquisitionem, ut virtutes annuntietis eius, qui de tenebris vos vocavit in admirabile lumen suum:</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.10" sblId="1Pet 2:10" name="Epistula I Petri 2:10" shortName="1 Pt 2:10" orderIndex="9">qui aliquando non populus, nunc autem populus Dei; qui non consecuti misericordiam, nunc autem misericordiam consecuti.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.11" sblId="1Pet 2:11" name="Epistula I Petri 2:11" shortName="1 Pt 2:11" orderIndex="10">Carissimi, obsecro tamquam advenas et peregrinos abstinere vos a carnalibus desideriis, quae militant adversus animam;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.12" sblId="1Pet 2:12" name="Epistula I Petri 2:12" shortName="1 Pt 2:12" orderIndex="11">conversationem vestram inter gentes habentes bonam, ut in eo, quod detrectant de vobis tamquam de malefactoribus, ex bonis operibus considerantes glorificent Deum in die visitationis.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.13" sblId="1Pet 2:13" name="Epistula I Petri 2:13" shortName="1 Pt 2:13" orderIndex="12">Subiecti estote omni humanae creaturae propter Dominum: sive regi quasi praecellenti</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.14" sblId="1Pet 2:14" name="Epistula I Petri 2:14" shortName="1 Pt 2:14" orderIndex="13">sive ducibus tamquam ab eo missis ad vindictam malefactorum, laudem vero bonorum;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.15" sblId="1Pet 2:15" name="Epistula I Petri 2:15" shortName="1 Pt 2:15" orderIndex="14">quia sic est voluntas Dei, ut benefacientes obmutescere faciatis imprudentium hominum ignorantiam,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.16" sblId="1Pet 2:16" name="Epistula I Petri 2:16" shortName="1 Pt 2:16" orderIndex="15">quasi liberi, et non quasi velamen habentes malitiae libertatem, sed sicut servi Dei.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.17" sblId="1Pet 2:17" name="Epistula I Petri 2:17" shortName="1 Pt 2:17" orderIndex="16">Omnes honorate, fraternitatem diligite, Deum timete, regem honorificate.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.18" sblId="1Pet 2:18" name="Epistula I Petri 2:18" shortName="1 Pt 2:18" orderIndex="17">Servi, subditi estote in omni timore dominis, non tantum bonis et modestis sed etiam pravis.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.19" sblId="1Pet 2:19" name="Epistula I Petri 2:19" shortName="1 Pt 2:19" orderIndex="18">Haec est enim gratia, si propter conscientiam Dei sustinet quis tristitias, patiens iniuste.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.20" sblId="1Pet 2:20" name="Epistula I Petri 2:20" shortName="1 Pt 2:20" orderIndex="19">Quae enim gloria est, si peccantes et colaphizati sustinetis? Sed si benefacientes et patientes sustinetis, haec est gratia apud Deum.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.21" sblId="1Pet 2:21" name="Epistula I Petri 2:21" shortName="1 Pt 2:21" orderIndex="20">In hoc enim vocati estis, quiaet Christus passus est pro vobis,vobis relinquens exemplum,ut sequamini vestigia eius:</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.22" sblId="1Pet 2:22" name="Epistula I Petri 2:22" shortName="1 Pt 2:22" orderIndex="21">qui peccatum non fecit,nec inventus est dolus in ore ipsius;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.23" sblId="1Pet 2:23" name="Epistula I Petri 2:23" shortName="1 Pt 2:23" orderIndex="22">qui cum malediceretur, non remaledicebat;cum pateretur, non comminabatur, commendabat autem iuste iudicanti;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.24" sblId="1Pet 2:24" name="Epistula I Petri 2:24" shortName="1 Pt 2:24" orderIndex="23">qui peccata nostra ipse pertulitin corpore suo super lignum,ut peccatis mortui iustitiae viveremus;cuius livore sanati estis.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.2.25" sblId="1Pet 2:25" name="Epistula I Petri 2:25" shortName="1 Pt 2:25" orderIndex="24">Eratis enim sicut oves errantes,sed conversi estis nunc ad pastorem et episcopum animarum vestrarum.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Pet.3" sblId="1Pet 3" name="Epistula I Petri 3" shortName="1 Pt 3" orderIndex="2" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="1Pet.3.1" sblId="1Pet 3:1" name="Epistula I Petri 3:1" shortName="1 Pt 3:1" orderIndex="0">Similiter mulieres subditae sint suis viris, ut et si qui non cre dunt verbo, per mulierum conversationem sine verbo lucrifiant,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.2" sblId="1Pet 3:2" name="Epistula I Petri 3:2" shortName="1 Pt 3:2" orderIndex="1">considerantes castam in timore conversationem vestram;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.3" sblId="1Pet 3:3" name="Epistula I Petri 3:3" shortName="1 Pt 3:3" orderIndex="2">quarum sit non extrinsecus capillaturae aut circumdationis auri aut indumenti vestimentorum cultus,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.4" sblId="1Pet 3:4" name="Epistula I Petri 3:4" shortName="1 Pt 3:4" orderIndex="3">sed qui absconditus cordis est homo, in incorruptibilitate mitis et quieti spiritus, qui est in conspectu Dei locuples.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.5" sblId="1Pet 3:5" name="Epistula I Petri 3:5" shortName="1 Pt 3:5" orderIndex="4">Sic enim aliquando et sanctae mulieres sperantes in Deo ornabant se subiectae propriis viris,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.6" sblId="1Pet 3:6" name="Epistula I Petri 3:6" shortName="1 Pt 3:6" orderIndex="5">sicut Sara oboediebat Abrahae dominum eum vocans: cuius estis filiae benefacientes et non timentes ullam perturbationem.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.7" sblId="1Pet 3:7" name="Epistula I Petri 3:7" shortName="1 Pt 3:7" orderIndex="6">Viri similiter cohabitantes secundum scientiam quasi infirmiori vaso muliebri impertientes honorem, tamquam et coheredibus gratiae vitae, uti ne impediantur orationes vestrae.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.8" sblId="1Pet 3:8" name="Epistula I Petri 3:8" shortName="1 Pt 3:8" orderIndex="7">In fine autem omnes unanimes, compatientes, fraternitatis amatores, misericordes, humiles,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.9" sblId="1Pet 3:9" name="Epistula I Petri 3:9" shortName="1 Pt 3:9" orderIndex="8">non reddentes malum pro malo vel maledictum pro maledicto, sed e contrario benedicentes, quia in hoc vocati estis, ut benedictionem hereditate accipiatis.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.10" sblId="1Pet 3:10" name="Epistula I Petri 3:10" shortName="1 Pt 3:10" orderIndex="9">" Qui enim vult vitam diligereet videre dies bonos,coerceat linguam suam a malo,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.11" sblId="1Pet 3:11" name="Epistula I Petri 3:11" shortName="1 Pt 3:11" orderIndex="10">et labia eius ne loquantur dolum;declinet autem a malo et faciat bonum,inquirat pacem et persequatur eam.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.12" sblId="1Pet 3:12" name="Epistula I Petri 3:12" shortName="1 Pt 3:12" orderIndex="11">Quia oculi Domini super iustos,et aures eius in preces eorum;vultus autem Domini super facientes mala ".</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.13" sblId="1Pet 3:13" name="Epistula I Petri 3:13" shortName="1 Pt 3:13" orderIndex="12">Et quis est qui vobis noceat, si boni aemulatores fueritis?</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.14" sblId="1Pet 3:14" name="Epistula I Petri 3:14" shortName="1 Pt 3:14" orderIndex="13">Sed et si patimini propter iustitiam, beati! Timorem autem eorum ne timueritis et non conturbemini,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.15" sblId="1Pet 3:15" name="Epistula I Petri 3:15" shortName="1 Pt 3:15" orderIndex="14">Dominum autem Christum sanctificate in cordibus vestris, parati semper ad defensionem omni poscenti vos rationem de ea, quae in vobis est spe;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.16" sblId="1Pet 3:16" name="Epistula I Petri 3:16" shortName="1 Pt 3:16" orderIndex="15">sed cum mansuetudine et timore, conscientiam habentes bonam, ut in quo de vobis detrectatur, confundantur, qui calumniantur vestram bonam in Christo conversationem.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.17" sblId="1Pet 3:17" name="Epistula I Petri 3:17" shortName="1 Pt 3:17" orderIndex="16">Melius est enim benefacientes, si velit voluntas Dei, pati quam malefacientes.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.18" sblId="1Pet 3:18" name="Epistula I Petri 3:18" shortName="1 Pt 3:18" orderIndex="17">Quia et Christus semel pro peccatis passus est, iustus pro iniustis, ut vos adduceret ad Deum, mortificatus quidem carne, vivificatus autem Spiritu:</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.19" sblId="1Pet 3:19" name="Epistula I Petri 3:19" shortName="1 Pt 3:19" orderIndex="18">in quo et his, qui in carcere erant, spiritibus adveniens praedicavit,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.20" sblId="1Pet 3:20" name="Epistula I Petri 3:20" shortName="1 Pt 3:20" orderIndex="19">qui increduli fuerant aliquando, quando exspectabat Dei patientia in diebus Noe, cum fabricaretur arca, in qua pauci, id est octo animae, salvae factae sunt per aquam.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.21" sblId="1Pet 3:21" name="Epistula I Petri 3:21" shortName="1 Pt 3:21" orderIndex="20">Cuius antitypum, baptisma, et vos nunc salvos facit, non carnis depositio sordium sed conscientiae bonae rogatio in Deum, per resurrectionem Iesu Christi,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.3.22" sblId="1Pet 3:22" name="Epistula I Petri 3:22" shortName="1 Pt 3:22" orderIndex="21">qui est in dextera Dei, profectus in caelum, subiectis sibi angelis et potestatibus et virtutibus.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Pet.4" sblId="1Pet 4" name="Epistula I Petri 4" shortName="1 Pt 4" orderIndex="3" versesCount="19">
      <verses>
        <Verse osisId="1Pet.4.1" sblId="1Pet 4:1" name="Epistula I Petri 4:1" shortName="1 Pt 4:1" orderIndex="0">Christo igitur passo in carne, et vos eadem cogitatione armami ni, quia, qui passus est carne, desiit a peccato;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.2" sblId="1Pet 4:2" name="Epistula I Petri 4:2" shortName="1 Pt 4:2" orderIndex="1">ut iam non hominum concupiscentiis sed voluntate Dei, quod reliquum est in carne vivat temporis.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.3" sblId="1Pet 4:3" name="Epistula I Petri 4:3" shortName="1 Pt 4:3" orderIndex="2">Sufficit enim praeteritum tempus ad voluntatem gentium consummandam, vobis, qui ambulastis in luxuriis, concupiscentiis, vinolentiis, comissationibus, potationibus et illicitis idolorum cultibus.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.4" sblId="1Pet 4:4" name="Epistula I Petri 4:4" shortName="1 Pt 4:4" orderIndex="3">In quo mirantur non concurrentibus vobis in eandem luxuriae effusionem, blasphemantes;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.5" sblId="1Pet 4:5" name="Epistula I Petri 4:5" shortName="1 Pt 4:5" orderIndex="4">qui reddent rationem ei, qui paratus est iudicare vivos et mortuos.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.6" sblId="1Pet 4:6" name="Epistula I Petri 4:6" shortName="1 Pt 4:6" orderIndex="5">Propter hoc enim et mortuis evangelizatum est, ut iudicentur quidem secundum homines carne, vivant autem secundum Deum Spiritu.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.7" sblId="1Pet 4:7" name="Epistula I Petri 4:7" shortName="1 Pt 4:7" orderIndex="6">Omnium autem finis appropinquavit. Estote itaque prudentes et vigilate in orationibus.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.8" sblId="1Pet 4:8" name="Epistula I Petri 4:8" shortName="1 Pt 4:8" orderIndex="7">Ante omnia mutuam in vosmetipsos caritatem continuam habentes, quia caritas operit multitudinem peccatorum;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.9" sblId="1Pet 4:9" name="Epistula I Petri 4:9" shortName="1 Pt 4:9" orderIndex="8">hospitales invicem sine murmuratione;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.10" sblId="1Pet 4:10" name="Epistula I Petri 4:10" shortName="1 Pt 4:10" orderIndex="9">unusquisque, sicut accepit donationem, in alterutrum illam administrantes, sicut boni dispensatores multiformis gratiae Dei.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.11" sblId="1Pet 4:11" name="Epistula I Petri 4:11" shortName="1 Pt 4:11" orderIndex="10">Si quis loquitur, quasi sermones Dei; si quis ministrat, tamquam ex virtute, quam largitur Deus, ut in omnibus glorificetur Deus per Iesum Christum: cui est gloria et imperium in saecula saeculorum. Amen.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.12" sblId="1Pet 4:12" name="Epistula I Petri 4:12" shortName="1 Pt 4:12" orderIndex="11">Carissimi, nolite mirari in fervore, qui ad tentationem vobis fit, quasi novi aliquid vobis contingat,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.13" sblId="1Pet 4:13" name="Epistula I Petri 4:13" shortName="1 Pt 4:13" orderIndex="12">sed, quemadmodum communicatis Christi passionibus, gaudete, ut et in revelatione gloriae eius gaudeatis exsultantes.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.14" sblId="1Pet 4:14" name="Epistula I Petri 4:14" shortName="1 Pt 4:14" orderIndex="13">Si exprobramini in nomine Christi, beati, quoniam Spiritus gloriae et Dei super vos requiescit.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.15" sblId="1Pet 4:15" name="Epistula I Petri 4:15" shortName="1 Pt 4:15" orderIndex="14">Nemo enim vestrum patiatur quasi homicida aut fur aut maleficus aut alienorum speculator;</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.16" sblId="1Pet 4:16" name="Epistula I Petri 4:16" shortName="1 Pt 4:16" orderIndex="15">si autem ut christianus, non erubescat, glorificet autem Deum in isto nomine.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.17" sblId="1Pet 4:17" name="Epistula I Petri 4:17" shortName="1 Pt 4:17" orderIndex="16">Quoniam tempus est, ut incipiat iudicium a domo Dei; si autem primum a nobis, qui finis eorum, qui non credunt Dei evangelio?</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.18" sblId="1Pet 4:18" name="Epistula I Petri 4:18" shortName="1 Pt 4:18" orderIndex="17">" Et si iustus vix salvatur,impius et peccator ubi parebit? ".</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.4.19" sblId="1Pet 4:19" name="Epistula I Petri 4:19" shortName="1 Pt 4:19" orderIndex="18">Itaque et hi, qui patiuntur secundum voluntatem Dei, fideli Creatori commendent animas suas in benefacto.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Pet.5" sblId="1Pet 5" name="Epistula I Petri 5" shortName="1 Pt 5" orderIndex="4" versesCount="14">
      <verses>
        <Verse osisId="1Pet.5.1" sblId="1Pet 5:1" name="Epistula I Petri 5:1" shortName="1 Pt 5:1" orderIndex="0">Seniores ergo, qui in vobis sunt, obsecro, consenior et testis Chri sti passionum, qui et eius, quae in futuro revelanda est, gloriae communicator:</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.2" sblId="1Pet 5:2" name="Epistula I Petri 5:2" shortName="1 Pt 5:2" orderIndex="1">Pascite, qui est in vobis, gregem Dei, providentes non coacto sed spontanee secundum Deum, neque turpis lucri gratia sed voluntarie,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.3" sblId="1Pet 5:3" name="Epistula I Petri 5:3" shortName="1 Pt 5:3" orderIndex="2">neque ut dominantes in cleris sed formae facti gregis.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.4" sblId="1Pet 5:4" name="Epistula I Petri 5:4" shortName="1 Pt 5:4" orderIndex="3">Et cum apparuerit Princeps pastorum, percipietis immarcescibilem gloriae coro nam.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.5" sblId="1Pet 5:5" name="Epistula I Petri 5:5" shortName="1 Pt 5:5" orderIndex="4">Similiter, adulescentes, subditi estote senioribus. Omnes autem invicem humilitatem induite, quiaDeus superbis resistit,humilibus autem dat gratiam.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.6" sblId="1Pet 5:6" name="Epistula I Petri 5:6" shortName="1 Pt 5:6" orderIndex="5">Humiliamini igitur sub potenti manu Dei, ut vos exaltet in tempore,</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.7" sblId="1Pet 5:7" name="Epistula I Petri 5:7" shortName="1 Pt 5:7" orderIndex="6">omnem sollicitudinem vestram proicientes in eum, quoniam ipsi cura est de vobis.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.8" sblId="1Pet 5:8" name="Epistula I Petri 5:8" shortName="1 Pt 5:8" orderIndex="7">Sobrii estote, vigilate. Adversarius vester Diabolus tamquam leo rugiens circuit quaerens quem devoret.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.9" sblId="1Pet 5:9" name="Epistula I Petri 5:9" shortName="1 Pt 5:9" orderIndex="8">Cui resistite fortes fide, scientes eadem passionum ei, quae in mundo est, vestrae fraternitati fieri.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.10" sblId="1Pet 5:10" name="Epistula I Petri 5:10" shortName="1 Pt 5:10" orderIndex="9">Deus autem omnis gratiae, qui vocavit vos in aeternam suam gloriam in Christo Iesu, modicum passos ipse perficiet, confirmabit, solidabit, fundabit.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.11" sblId="1Pet 5:11" name="Epistula I Petri 5:11" shortName="1 Pt 5:11" orderIndex="10">Ipsi imperium in saecula saeculorum. Amen.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.12" sblId="1Pet 5:12" name="Epistula I Petri 5:12" shortName="1 Pt 5:12" orderIndex="11">Per Silvanum vobis fidelem fratrem, ut arbitror, breviter scripsi, obsecrans et contestans hanc esse veram gratiam Dei; in qua state.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.13" sblId="1Pet 5:13" name="Epistula I Petri 5:13" shortName="1 Pt 5:13" orderIndex="12">Salutat vos, quae est in Babylone, coelecta et Marcus filius meus.</Verse>
        <Verse osisId="1Pet.5.14" sblId="1Pet 5:14" name="Epistula I Petri 5:14" shortName="1 Pt 5:14" orderIndex="13">Salutate invicem in osculo caritatis.Pax vobis omnibus, qui estis in Christo.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>