<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<cesDoc>
  <cesHeader/>
  <text>
    <body>
      <div type="book" n="Song">
        <div type="chapter" n="1">
          <seg type="verse" n="1">所羅門 的雅歌 。</seg>
          <seg type="verse" n="2">願他用口與我親吻。 你的愛情比酒更美，</seg>
          <seg type="verse" n="3">你的膏油馨香， 你的名如傾瀉而出的香膏， 所以童女都愛你。</seg>
          <seg type="verse" n="4">願你吸引我跟隨你；讓我們快跑吧！ 王領我進入他的內室。 我們必因你歡喜快樂， 我們要思念你的愛情， 勝似思念美酒。 她們愛你是理所當然的。</seg>
          <seg type="verse" n="5">耶路撒冷 的女子啊， 我雖然黑，卻是秀美， 如同 基達 的帳棚， 好像 所羅門 的幔子，</seg>
          <seg type="verse" n="6">不要因太陽把我曬黑了就瞪著我。 我母親的兒子向我發怒， 他們使我看守葡萄園； 我自己的葡萄園我卻沒有看守。</seg>
          <seg type="verse" n="7">我心所愛的啊，請告訴我， 你在何處牧羊？ 正午在何處使羊歇臥？ 我何必像蒙著臉的女子 在你同伴的羊群旁邊呢？</seg>
          <seg type="verse" n="8">你這女子中最美麗的， 你若不知道， 只管跟隨羊群的腳蹤行， 在牧人的帳棚邊，牧放你的小山羊。</seg>
          <seg type="verse" n="9">我的佳偶， 你好比法老戰車上的駿馬。</seg>
          <seg type="verse" n="10">你的兩頰因髮辮而秀美， 你的頸項因珠串而華麗。</seg>
          <seg type="verse" n="11">我們要為你編上金鏈，鑲上銀飾。</seg>
          <seg type="verse" n="12">王正坐席的時候， 我的哪噠香膏散發香味。</seg>
          <seg type="verse" n="13">我的良人好像一袋沒藥， 在我胸懷中。</seg>
          <seg type="verse" n="14">我的良人好像一束鳳仙花， 在 隱‧基底 的葡萄園中。</seg>
          <seg type="verse" n="15">看哪，我的佳偶，你真美麗！ 看哪，你真美麗！你的眼睛是鴿子。</seg>
          <seg type="verse" n="16">看哪，我的良人，你多英俊可愛！ 讓我們以青草為床榻，</seg>
          <seg type="verse" n="17">以香柏樹為房子的棟梁， 以松樹作屋頂的椽木。</seg>
        </div>
        <div type="chapter" n="2">
          <seg type="verse" n="1">我是 沙崙 的玫瑰花， 是谷中的百合花。</seg>
          <seg type="verse" n="2">我的佳偶在女子中， 好像荊棘裏的百合花。</seg>
          <seg type="verse" n="3">我的良人在男子中， 如同蘋果樹在樹林裏。 我歡歡喜喜坐在他的蔭下， 嘗他果子的滋味，覺得甘甜。</seg>
          <seg type="verse" n="4">他領我進入宴會廳， 為我插上愛的旗幟。</seg>
          <seg type="verse" n="5">請你們用葡萄餅增補我力， 以蘋果暢快我的心， 因我為愛而生病。</seg>
          <seg type="verse" n="6">他的左手在我頭下， 他的右手將我環抱。</seg>
          <seg type="verse" n="7">耶路撒冷 的女子啊， 我指著羚羊或田野的母鹿囑咐你們， 不要喚醒，不要挑動愛情，等它自發。</seg>
          <seg type="verse" n="8">聽啊！我良人的聲音， 看哪！他穿山越嶺而來。</seg>
          <seg type="verse" n="9">我的良人像羚羊，像小鹿。 看哪，他站在我們的牆壁邊， 從窗戶往裏觀看， 從窗格子往裏窺探。</seg>
          <seg type="verse" n="10">我的良人對我說： 「我的佳偶，起來！ 我的美人，與我同去！</seg>
          <seg type="verse" n="11">看哪，因為冬天已逝， 雨水止住，已經過去了。</seg>
          <seg type="verse" n="12">地上百花開放， 歌唱的時候到了， 斑鳩的聲音在我們境內也聽見了。</seg>
          <seg type="verse" n="13">無花果樹的果子漸漸成熟， 葡萄樹開花，散發香氣。 我的佳偶，起來！ 我的美人，與我同去！</seg>
          <seg type="verse" n="14">我的鴿子啊，你在磐石穴中， 在陡巖的隱密處。 求你容我得見你的面貌， 求你容我得聽你的聲音； 因你的聲音悅耳， 你的容貌秀美。</seg>
          <seg type="verse" n="15">請為我們擒拿狐狸， 就是毀壞葡萄園的小狐狸， 我們的葡萄正在開花。」</seg>
          <seg type="verse" n="16">我的良人屬我，我也屬他， 他在百合花中放牧。</seg>
          <seg type="verse" n="17">我的良人哪， 等到天起涼風、 日影飛去的時候， 願你歸回，像羚羊， 像小鹿，在崎嶇的山 上。</seg>
        </div>
        <div type="chapter" n="3">
          <seg type="verse" n="1">我夜間躺臥在床上， 尋找我心所愛的； 我尋找他，卻尋不著。</seg>
          <seg type="verse" n="2">「我要起來，繞行城中， 在街市上，在廣場上， 尋找我心所愛的。」 我尋找他，卻尋不著。</seg>
          <seg type="verse" n="3">城中巡邏的守衛遇見我， 「你們看見我心所愛的沒有？」</seg>
          <seg type="verse" n="4">我剛離開他們，就遇見我心所愛的。 我拉住他，不放他走， 領他進入我母親的家， 到懷我者的內室。</seg>
          <seg type="verse" n="5">耶路撒冷 的女子啊， 我指著羚羊或田野的母鹿囑咐你們， 不要喚醒，不要挑動愛情，等它自發。</seg>
          <seg type="verse" n="6">那如煙柱從曠野上來， 薰了沒藥、乳香，撲上商人各樣香粉的是誰呢？</seg>
          <seg type="verse" n="7">看哪，是 所羅門 的轎， 周圍有六十個勇士， 都是 以色列 中的勇士。</seg>
          <seg type="verse" n="8">他們的手都持刀，善於爭戰， 各人腰間佩刀，防備夜間恐怖的攻擊。</seg>
          <seg type="verse" n="9">所羅門 王用 黎巴嫩 木 為自己製作轎子。</seg>
          <seg type="verse" n="10">轎柱是用銀做的， 轎底是用金做的， 坐墊是紫色的， 其中所鋪的是 耶路撒冷 女子的愛情。</seg>
          <seg type="verse" n="11">錫安的女子啊， 你們要出去觀看 所羅門 王！ 他頭戴冠冕，就是在他結婚當天 心中喜樂的時候，他母親給他戴上的。</seg>
        </div>
        <div type="chapter" n="4">
          <seg type="verse" n="1">看哪，我的佳偶，你真美麗！看哪，你真美麗！ 你的眼睛在面紗後好像鴿子。 你的頭髮如同一群山羊，從 基列山 下來。</seg>
          <seg type="verse" n="2">你的牙齒如新剪毛的一群母羊，洗淨之後走上來， 它們成對，沒有一顆是單獨的。</seg>
          <seg type="verse" n="3">你的唇好像一條朱紅線， 你的嘴秀美。 你的鬢角在面紗後， 如同迸開的石榴。</seg>
          <seg type="verse" n="4">你的頸項猶如 大衛 為收藏軍器而造的高塔， 其上懸掛一千個盾牌， 都是勇士的盾牌。</seg>
          <seg type="verse" n="5">你的兩乳好像百合花中吃草的一對小鹿， 是母鹿雙生的。</seg>
          <seg type="verse" n="6">我要往沒藥山和乳香岡去， 直到天起涼風、 日影飛去的時候。</seg>
          <seg type="verse" n="7">我的佳偶，你全然美麗， 毫無瑕疵！</seg>
          <seg type="verse" n="8">我的新娘，請你與我一同離開 黎巴嫩 ， 與我一同離開 黎巴嫩 。 從 亞瑪拿 山巔， 從 示尼珥 ，就是 黑門山 頂， 從獅子的洞， 從豹子的山往下觀看。</seg>
          <seg type="verse" n="9">我的妹子，我的新娘， 你奪了我的心。 你明眸一瞥， 你頸項的鏈子， 奪了我的心！</seg>
          <seg type="verse" n="10">我的妹子，我的新娘， 你的愛情 何其美！ 你的愛情比酒甜美！ 你膏油的馨香勝過一切香料！</seg>
          <seg type="verse" n="11">我的新娘，你的唇滴下蜂蜜， 你的舌下有蜜，有奶。 你衣服的香氣宛如 黎巴嫩 的芬芳。</seg>
          <seg type="verse" n="12">我的妹子，我的新娘 是上鎖的園子， 是禁閉的園子 ， 是封閉的泉源。</seg>
          <seg type="verse" n="13">你園內所種的結了石榴， 有佳美的果子， 並鳳仙花與哪噠樹。</seg>
          <seg type="verse" n="14">有哪噠和番紅花， 香菖蒲和桂樹， 並各樣乳香木、沒藥、沉香， 與一切上等的香料。</seg>
          <seg type="verse" n="15">你是園中的泉，活水的井， 是從 黎巴嫩 湧流而下的溪水。</seg>
          <seg type="verse" n="16">北風啊，興起！ 南風啊，吹來！ 吹在我的園內， 使其中的香氣散發出來。 願我的良人進入自己園裏， 吃他佳美的果子。</seg>
        </div>
        <div type="chapter" n="5">
          <seg type="verse" n="1">我的妹子，我的新娘， 我進入我的園中， 採了我的沒藥和香料， 吃了我的蜂房和蜂蜜， 喝了我的酒和奶。 我的朋友，請吃！ 我親愛的，請喝，多多地喝！</seg>
          <seg type="verse" n="2">我身躺臥，我心卻醒。 這是我良人的聲音； 他敲門： 「我的妹子，我的佳偶， 我的鴿子，我完美的人兒， 請你為我開門； 因我的頭沾滿露水， 我的髮被夜露滴濕。」</seg>
          <seg type="verse" n="3">我脫了衣裳，怎能再穿上呢？ 我洗了腳，怎可再弄髒呢？</seg>
          <seg type="verse" n="4">我的良人從門縫裏伸進他的手， 我便因他動了心。</seg>
          <seg type="verse" n="5">我起來，要為我的良人開門。 我的兩手滴下沒藥， 我的指頭有沒藥汁滴在門閂上。</seg>
          <seg type="verse" n="6">我為我的良人開了門， 我的良人卻已轉身走了。 他說話的時候，我魂不守舍。 我尋找他，竟尋不著， 我呼叫他，他卻不回答。</seg>
          <seg type="verse" n="7">城中巡邏的守衛遇見我， 打了我，傷了我， 看守城牆的人奪去我的披肩。</seg>
          <seg type="verse" n="8">耶路撒冷 的女子啊，我囑咐你們： 若遇見我的良人， 要告訴他，我為愛而生病。</seg>
          <seg type="verse" n="9">你這女子中最美麗的， 你的良人有甚麼勝過別的良人呢？ 你的良人有甚麼勝過別的良人， 使你這樣囑咐我們？</seg>
          <seg type="verse" n="10">我的良人紅潤發亮， 超乎萬人之上。</seg>
          <seg type="verse" n="11">他的頭像千足的純金， 他的髮綹卷曲，黑如烏鴉。</seg>
          <seg type="verse" n="12">他的眼如溪水旁的鴿子， 沐浴在奶中，安得合式 。</seg>
          <seg type="verse" n="13">他的兩頰如香花園， 如香草臺 ； 他的嘴唇像百合花， 滴下沒藥汁。</seg>
          <seg type="verse" n="14">他的雙手宛如金條， 鑲嵌水蒼玉； 他的身體如同雕刻的象牙， 周圍鑲嵌藍寶石。</seg>
          <seg type="verse" n="15">他的腿好比白玉石柱， 安在精金座上； 他的容貌如 黎巴嫩 ， 佳美如香柏樹。</seg>
          <seg type="verse" n="16">他的口甘甜， 他全然可愛。 耶路撒冷 的女子啊， 這是我的良人， 這是我的朋友。</seg>
        </div>
        <div type="chapter" n="6">
          <seg type="verse" n="1">你這女子中最美麗的， 你的良人往何處去？ 你的良人轉向何處去了？ 我們好與你同去尋找他。</seg>
          <seg type="verse" n="2">我的良人進入自己園中， 到香花園， 在園內放牧， 採百合花。</seg>
          <seg type="verse" n="3">我屬我的良人， 我的良人屬我； 他在百合花中放牧。</seg>
          <seg type="verse" n="4">我的佳偶啊，你美麗如 得撒 ， 秀美如 耶路撒冷 ， 威武如展開旌旗的軍隊。</seg>
          <seg type="verse" n="5">求你轉開眼睛不要看我， 因你的眼睛使我慌亂。 你的頭髮如同一群山羊，從 基列山 下來。</seg>
          <seg type="verse" n="6">你的牙齒如一群母羊，洗淨之後走上來， 它們成對，沒有一顆是單獨的。</seg>
          <seg type="verse" n="7">你的鬢角在面紗後， 如同迸開的石榴。</seg>
          <seg type="verse" n="8">雖有六十王后、八十妃嬪， 並有無數的童女。</seg>
          <seg type="verse" n="9">她是我獨一的鴿子、我完美的人兒， 是她母親獨生的， 是生養她的所寵愛的。 女子見了都稱她有福， 王后妃嬪見了也讚美她。</seg>
          <seg type="verse" n="10">那俯視如晨曦、 美麗如月亮、皎潔如太陽、 威武如展開旌旗軍隊的是誰呢？</seg>
          <seg type="verse" n="11">我下到堅果園， 要看谷中青翠的植物， 要看葡萄可曾發芽， 石榴可曾放蕊；</seg>
          <seg type="verse" n="12">不知不覺， 我彷彿坐在我百姓高官 的戰車中。</seg>
          <seg type="verse" n="13">回來，回來， 書拉密 的女子； 回來，回來，我們要看你。 你們為何要觀看 書拉密 的女子， 像觀看兩隊人馬在跳舞 呢？</seg>
        </div>
        <div type="chapter" n="7">
          <seg type="verse" n="1">尊貴的女子啊，你的腳在鞋中何等秀美！ 你的大腿圓潤，好像美玉， 是巧匠的手做成的。</seg>
          <seg type="verse" n="2">你的肚臍如圓杯， 不缺調和的酒。 你的肚子如一堆麥子， 周圍有百合花。</seg>
          <seg type="verse" n="3">你的兩乳好像一對小鹿， 是母鹿雙生的。</seg>
          <seg type="verse" n="4">你的頸項如象牙塔， 你的眼睛像 希實本 、 巴特‧拉併 門旁的水池， 你的鼻子彷彿朝向 大馬士革 的 黎巴嫩 塔。</seg>
          <seg type="verse" n="5">你的頭在你身上好像 迦密山 ， 你頭上的髮呈紫色， 王被這髮綹繫住了。</seg>
          <seg type="verse" n="6">我親愛的，喜樂的女子啊， 你何等美麗！何等令人喜悅！</seg>
          <seg type="verse" n="7">你的身材好像棕樹， 你的兩乳如同纍纍的果實。</seg>
          <seg type="verse" n="8">我說：我要爬上棕樹，抓住枝子。 願你的兩乳好像葡萄纍纍， 願你鼻子的香氣如蘋果；</seg>
          <seg type="verse" n="9">你的上顎如美酒， 直流入我良人的口裏， 流入沉睡者的口中 。</seg>
          <seg type="verse" n="10">我屬我的良人， 他也戀慕我。</seg>
          <seg type="verse" n="11">來吧！我的良人， 讓我們往田間去， 在村莊住宿。</seg>
          <seg type="verse" n="12">早晨讓我們起來往葡萄園去， 看葡萄樹發芽沒有， 花開了沒有， 石榴放蕊沒有， 在那裏我要將我的愛情給你。</seg>
          <seg type="verse" n="13">曼陀羅草 散發香味， 在我們的門內有各樣新陳佳美的果子； 我的良人，這都是我為你保存的。</seg>
        </div>
        <div type="chapter" n="8">
          <seg type="verse" n="1">惟願你像我的兄弟， 像吃我母親奶的兄弟。 我在外頭遇見你就與你親吻， 誰也不輕看我。</seg>
          <seg type="verse" n="2">我必引導你， 領你進入我母親的家， 她必教導我， 我必使你喝石榴汁釀的香酒。</seg>
          <seg type="verse" n="3">他的左手在我頭下， 他的右手將我環抱。</seg>
          <seg type="verse" n="4">耶路撒冷 的女子啊， 我囑咐你們， 不要喚醒、不要挑動愛情，等它自發。</seg>
          <seg type="verse" n="5">那靠著良人從曠野上來的是誰呢？ 在蘋果樹下，我叫醒了你； 在那裏，你母親曾為了生你而陣痛， 在那裏，生你的為你陣痛。</seg>
          <seg type="verse" n="6">求你將我放在你心上如印記， 帶在你臂上如戳記。 因為愛情如死之堅強， 熱戀如陰間之牢固， 所發的光是火焰的光， 是極其猛烈的火焰 。</seg>
          <seg type="verse" n="7">愛情，眾水不能熄滅， 江河也不能淹沒。 若有人拿家中所有的財寶要換愛情， 就全被藐視。</seg>
          <seg type="verse" n="8">我們有一小妹， 她還沒有乳房， 人來提親的日子， 我們當為她怎麼辦呢？</seg>
          <seg type="verse" n="9">她若是牆， 我們要在其上建造銀塔； 她若是門， 我們要用香柏木板圍護她。</seg>
          <seg type="verse" n="10">我是牆， 我的兩乳像塔。 那時，我在他眼中是找到平安的人。</seg>
          <seg type="verse" n="11">所羅門 在 巴力‧哈們 有一葡萄園， 他將這葡萄園租給看守的人， 每人為其中的果子要交一千銀子。</seg>
          <seg type="verse" n="12">我有屬自己的葡萄園。 所羅門 哪，一千歸你， 兩百歸看守果子的人。</seg>
          <seg type="verse" n="13">你這住在園中的， 同伴都要聽你的聲音， 求你使我也得以聽見。</seg>
          <seg type="verse" n="14">我的良人哪，求你快來！ 像羚羊，像小鹿，在香草山上。</seg>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</cesDoc>
