<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1CHR" style="id"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Adam, Seth, Enos,
    <verse number="2" style="v"/>Cainan, Malaleel, Iared,
    <verse number="3" style="v"/>Henoch, Ma thusala, Lamech,
    <verse number="4" style="v"/>Noe, Sem, Cham et Iapheth.
    <verse number="5" style="v"/>Filii Iapheth: Gomer, Magog, Madai et Iavan, Thubal, Mosoch, Thiras.
    <verse number="6" style="v"/>Porro filii Gomer: Aschenez et Riphath et Thogorma.
    <verse number="7" style="v"/>Filii autem Iavan: Elisa et Tharsis, Getthim et Rodanim.
    <verse number="8" style="v"/>Filii Cham: Chus et Mesraim, Phut et Chanaan.
    <verse number="9" style="v"/>Filii autem Chus: Saba et Hevila, Sabatha et Regma et Sabathacha. Porro filii Regma: Saba et Dedan.
    <verse number="10" style="v"/>Chus autem genuit Nemrod; iste coepit esse potens in terra.
    <verse number="11" style="v"/>Mesraim vero genuit Ludim et Anamim et Laabim et Nephthuim,
    <verse number="12" style="v"/>Phetrusim quoque et Chasluim, de quibus egressi sunt Philisthim e Caphtorim.
    <verse number="13" style="v"/>Chanaan vero genuit Sidonem primogenitum, Heth,
    <verse number="14" style="v"/>Iebusaeum quoque et Amorraeum et Gergesaeum
    <verse number="15" style="v"/>Hevaeumque et Aracaeum et Sinaeum,
    <verse number="16" style="v"/>Aradium quoque et Samaraeum et Emathaeum.
    <verse number="17" style="v"/>Filii Sem: Elam et Assur et Arphaxad et Lud et Aram. Filii autem Aram: Us et Hul et Gether et Mes.
    <verse number="18" style="v"/>Arphaxad autem genuit Sala, qui et ipse genuit Heber.
    <verse number="19" style="v"/>Porro Heber nati sunt duo filii: nomen uni Phaleg, quia in diebus eius divisa est terra, et nomen fratris eius Iectan.
    <verse number="20" style="v"/>Iectan autem genuit Elmodad et Saleph et Asarmoth et Iare,
    <verse number="21" style="v"/>Adoram quoque et Uzal et Decla,
    <verse number="22" style="v"/>Ebal etiam et Abimael et Saba necnon
    <verse number="23" style="v"/>et Ophir et Hevila et Iobab; omnes isti filii Iectan.
    <verse number="24" style="v"/>Sem, Arphaxad, Sala,
    <verse number="25" style="v"/>Heber, Phaleg, Reu,
    <verse number="26" style="v"/>Seruch, Nachor, Thare,
    <verse number="27" style="v"/>Abram: iste est Abraham.
    <verse number="28" style="v"/>Filii autem Abraham: Isaac et Ismael.
    <verse number="29" style="v"/>Et hae generationes eorum: primogenitus Ismaelis Nabaioth et Cedar et Adbeel et Mabsam,
    <verse number="30" style="v"/>Masma et Duma, Massa, Hadad et Thema,
    <verse number="31" style="v"/>Iethur, Naphis, Cedma; hi sunt filii Ismaelis.
    <verse number="32" style="v"/>Filii autem Ceturae concubinae Abraham, quos genuit: Zamran, Iecsan, Madan, Madian, Iesboc, Sue. Porro filii Iecsan: Saba et Dedan. Filii autem Dedan: Assurim et Latusim et Loommim.
    <verse number="33" style="v"/>Filii autem Madian: Epha et Opher et Henoch et Abida et Eldaa. Omnes hi filii Ceturae.
    <verse number="34" style="v"/>Generavit autem Abraham Isaac, cuius fuerunt filii Esau et Israel.
    <verse number="35" style="v"/>Filii Esau: Eliphaz, Rahuel, Iehus, Ialam, Core.
    <verse number="36" style="v"/>Filii Eliphaz: Theman, Omar, Sepho, Gatham, Cenez, Thamna, Amalec.
    <verse number="37" style="v"/>Filii Rahuel: Nahath, Zara, Samma, Meza.
    <verse number="38" style="v"/>Filii Seir: Lotan, Sobal, Sebeon, Ana, Dison, Eser, Disan.
    <verse number="39" style="v"/>Filii Lotan: Hori, Hemam; soror autem Lotan fuit Thamna.
    <verse number="40" style="v"/>Filii Sobal: Alvan et Manahath et Ebal et Sepho et Onam. Filii Sebeon: Aia et Ana.
    <verse number="41" style="v"/>Filii Ana: Dison. Filii Dison: Hemdan et Eseban et Iethran et Charran.
    <verse number="42" style="v"/>Filii Eser: Bilhan et Zavan et Iacan. Filii Disan: Us et Aran.
    <verse number="43" style="v"/>Isti sunt reges, qui imperaverunt in terra Edom, antequam esset rex super filios Israel: Bela filius Beor, et nomen civitatis eius Denaba.
    <verse number="44" style="v"/>Mortuus est autem Bela, et regnavit pro eo Iobab filius Zarae de Bosra.
    <verse number="45" style="v"/>Cumque et Iobab fuisset mortuus, regnavit pro eo Husam de terra Themanorum.
    <verse number="46" style="v"/>Obiit quoque et Husam, et regnavit pro eo Adad filius Badad, qui percussit Madian in terra Moab; et nomen civitatis eius Avith.
    <verse number="47" style="v"/>Cumque et Adad fuisset mortuus, regnavit pro eo Semla de Masreca.
    <verse number="48" style="v"/>Sed et Semla mortuus est; et regnavit pro eo Saul de Rohoboth, quae iuxta amnem sita est.
    <verse number="49" style="v"/>Mortuo quoque Saul, regnavit pro eo Baalhanan filius Achobor.
    <verse number="50" style="v"/>Sed et hic mortuus est, et regnavit pro eo Adad, cuius urbis fuit nomen Phau; et appellata est uxor eius Meetabel filia Matred filiae Mezaab.
    <verse number="51" style="v"/>Adad autem mortuo, duces pro regibus in Edom esse coeperunt: dux Thamna, dux Alva, dux Ietheth,
    <verse number="52" style="v"/>dux Oolibama, dux Ela, dux Phinon,
    <verse number="53" style="v"/>dux Cenez, dux Theman, dux Mabsar,
    <verse number="54" style="v"/>dux Magdiel, dux Iram. Hi duces Edom.
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Filii autem Israel: Ruben, Simeon, Levi, Iuda, Issachar et Zabulon,
    <verse number="2" style="v"/>Dan, Ioseph, Beniamin, Nephthali, Gad, Aser.
    <verse number="3" style="v"/>Filii Iudae: Her, Onan et Sela; hi tres nati sunt ei de filia Sue Chananitide. Fuit autem Her primogenitus Iudae malus coram Domino, et occidit eum.
    <verse number="4" style="v"/>Thamar autem nurus eius peperit ei Phares et Zara; omnes ergo filii Iudae quinque.
    <verse number="5" style="v"/>Filii autem Phares: Esrom et Hamul.
    <verse number="6" style="v"/>Filii quoque Zarae: Zamri et Ethan et Heman, Chalchol quoque et Darda; simul quinque.
    <verse number="7" style="v"/>Filii Charmi: Achar, qui turbavit Israel et peccavit in furto anathematis.
    <verse number="8" style="v"/>Filii Ethan: Azarias.
    <verse number="9" style="v"/>Filii autem Esrom, qui nati sunt ei: Ierameel et Aram et Chaleb.
    <verse number="10" style="v"/>Porro Aram genuit Aminadab, Aminadab autem genuit Naasson principem filiorum Iudae,
    <verse number="11" style="v"/>Naasson quoque genuit Salmon, de quo ortus est Booz.
    <verse number="12" style="v"/>Booz vero genuit Obed, qui et ipse genuit Isai.
    <verse number="13" style="v"/>Isai autem genuit primogenitum Eliab, secundum Abinadab, tertium Samma,
    <verse number="14" style="v"/>quartum Nathanael, quintum Raddai,
    <verse number="15" style="v"/>sextum Asom, septimum David.
    <verse number="16" style="v"/>Quorum sorores fuerunt: Sarvia et Abigail; filii Sarviae: Abisai, Ioab et Asael, tres.
    <verse number="17" style="v"/>Abigail autem genuit Amasa, cuius pater fuit Iether Ismaelites.
    <verse number="18" style="v"/>Chaleb vero filius Esrom genuit de uxore sua nomine Azuba, de qua nati sunt Ierioth, Ieser et Sobab et Ardon.
    <verse number="19" style="v"/>Cumque mortua fuisset Azuba, accepit uxorem Chaleb Ephratha, quae peperit ei Hur.
    <verse number="20" style="v"/>Porro Hur genuit Uri, et Uri genuit Beseleel.
    <verse number="21" style="v"/>Post haec ingressus est Esrom ad filiam Machir patris Galaad et accepit eam, cum ipse esset annorum sexaginta; quae peperit ei Segub.
    <verse number="22" style="v"/>Sed et Segub genuit Iair, qui possedit viginti tres civitates in terra Galaad.
    <verse number="23" style="v"/>Cepitque Gesur et Aram oppida Iair ipsis et Canath et viculos eius sexaginta civitates. Omnes isti filii Machir patris Galaad.
    <verse number="24" style="v"/>Cum autem mortuus esset Esrom, ingressus est Chaleb ad Ephratha uxorem Esrom patris sui. Habuit quoque Esrom uxorem Abia, quae peperit ei Ashur patrem Thecue.
    <verse number="25" style="v"/>Nati sunt autem filii Ierameel primogeniti Esrom: Ram primogenitus eius et Buna et Aran et Asom et Ahia.
    <verse number="26" style="v"/>Duxit quoque uxorem alteram Ierameel nomine Atara, quae fuit mater Onam.
    <verse number="27" style="v"/>Sed et filii Ram primogeniti Ierameel fuerunt: Moos et Iamin et Acar.
    <verse number="28" style="v"/>Onam autem habuit filios: Sammai et Iada. Filii autem Sammai: Nadab et Abisur.
    <verse number="29" style="v"/>Nomen vero uxoris Abisur Abiail, quae peperit ei Ahobban et Molid.
    <verse number="30" style="v"/>Filii autem Nadab fuerunt Saled et Apphaim; mortuus est autem Saled absque liberis.
    <verse number="31" style="v"/>Filius vero Apphaim: Iesi, qui Iesi genuit Sesan; porro Sesan genuit Oholai.
    <verse number="32" style="v"/>Filii autem Iada fratris Semmei: Iether et Ionathan; sed et Iether mortuus est absque liberis.
    <verse number="33" style="v"/>Porro Ionathan genuit Phaleth et Ziza. Isti fuerunt filii Ierameel.
    <verse number="34" style="v"/>Sesan autem non habuit filios sed filias et servum Aegyptium nomine Ieraa;
    <verse number="35" style="v"/>deditque ei filiam suam uxorem, quae peperit ei Eththei.
    <verse number="36" style="v"/>Eththei autem genuit Nathan, et Nathan genuit Zabad;
    <verse number="37" style="v"/>Zabad quoque genuit Ophlal, et Ophlal genuit Obed.
    <verse number="38" style="v"/>Obed genuit Iehu, Iehu genuit Azariam;
    <verse number="39" style="v"/>Azarias genuit Helles, Helles genuit Elasa.
    <verse number="40" style="v"/>Elasa genuit Sisamoi, Sisamoi genuit Sellum;
    <verse number="41" style="v"/>Sellum genuit Iecemiam, Iecemias genuit Elisama.
    <verse number="42" style="v"/>Filii autem Chaleb fratris Ierameel: Mesa primogenitus eius, ipse est pater Ziph; et filius eius Maresa pater Hebron.
    <verse number="43" style="v"/>Porro filii Hebron: Core et Thapphua et Recem et Samma;
    <verse number="44" style="v"/>Samma autem genuit Raham patrem Iercaam, et Recem genuit Sammai.
    <verse number="45" style="v"/>Filius Sammai: Maon, et Maon pater Bethsur.
    <verse number="46" style="v"/>Epha autem concubina Chaleb peperit Charran et Mosa et Gezez; porro Charran genuit Gezez.
    <verse number="47" style="v"/>Filii Iahaddai: Regem et Iotham et Gesan et Phalet et Epha et Saaph.
    <verse number="48" style="v"/>Concubina Chaleb Maacha peperit Saber et Tharana.
    <verse number="49" style="v"/>Genuit autem Saaph pater Madmena Sue patrem Machbena et patrem Gabaa. Filia vero Chaleb fuit Achsa.
    <verse number="50" style="v"/>Hi erant filii Chaleb.Filii Hur primogeniti Ephratha: Sobal pater Cariathiarim,
    <verse number="51" style="v"/>Salmon pater Bethlehem, Hariph pater Bethgader.
    <verse number="52" style="v"/>Fuerunt autem filii Sobal patris Cariathiarim Raaia, dimidium Manahat
    <verse number="53" style="v"/>et cognationes Cariathiarim: Iethraei et Phutaei et Sumathaei et Maseraei. Ex his egressi sunt Saraitae et Esthaolitae.
    <verse number="54" style="v"/>Filii Salmon: Bethlehem et Netophathitae, Atarothbethioab et dimidium Manahat de Saraa,
    <verse number="55" style="v"/>cognationes quoque de Cariathsepher habitantes in Iabes: Therathaei, Semathaei et Suchathaei. Hi sunt Cinaei, qui orti sunt de Ammath patre domus Rechab.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>David vero hos habuit filios, qui ei nati sunt in Hebron: primoge nitum Amnon ex Achinoam Iezrahelitide, secundum Daniel de Abigail de Carmel,
    <verse number="2" style="v"/>tertium Absalom filium Maacha filiae Tholmai regis Gesur, quartum Adoniam filium Haggith,
    <verse number="3" style="v"/>quintum Saphatiam ex Abital, sextum Iethraam de Egla uxore sua.
    <verse number="4" style="v"/>Sex ergo nati sunt ei in Hebron, ubi regnavit septem annis et sex mensibus. Triginta autem et tribus annis regnavit in Ierusalem.
    <verse number="5" style="v"/>Porro in Ierusalem nati sunt ei filii: Samua et Sobab et Nathan et Salomon, quattuor de Bethsabee filia Ammiel;
    <verse number="6" style="v"/>Iebahar quoque et Elisama et Eliphalet
    <verse number="7" style="v"/>et Noga et Napheg et Iaphia
    <verse number="8" style="v"/>necnon Elisama et Eliada et Eliphalet, novem.
    <verse number="9" style="v"/>Omnes hi filii David absque filiis concubinarum; habueruntque sororem Thamar.
    <verse number="10" style="v"/>Filius autem Salomonis Roboam, cuius Abia filius genuit Asa; de hoc quoque natus est Iosaphat
    <verse number="11" style="v"/>pater Ioram; qui Ioram genuit Ochoziam, ex quo ortus est Ioas.
    <verse number="12" style="v"/>Et huius Amasias filius genuit Azariam, porro Azariae filius Ioatham
    <verse number="13" style="v"/>procreavit Achaz patrem Ezechiae, de quo natus est Manasses.
    <verse number="14" style="v"/>Sed et Manasses genuit Amon patrem Iosiae;
    <verse number="15" style="v"/>filii autem Iosiae fuerunt: primogenitus Iohanan, secundus Ioachim, tertius Sedecias, quartus Sellum.
    <verse number="16" style="v"/>Filii Ioachim: Iechonias filius eius, Sedecias filius eius.
    <verse number="17" style="v"/>Filii Iechoniae captivi fuerunt: Salathiel filius eius,
    <verse number="18" style="v"/>Melchiram, Phadaia, Senasser et Iecemias, Hosama et Nadabias.
    <verse number="19" style="v"/>De Phadaia orti sunt Zorobabel et Semei. Zorobabel genuit Mosollam, Hananiam et Salomith sororem eorum
    <verse number="20" style="v"/>Hasabamque et Ohol et Barachiam et Hasadiam, Iosabhesed, quinque.
    <verse number="21" style="v"/>Filii autem Hananiae: Pheltias, Iesaias, Raphaia, Arnan, Abdia et Sechenias.
    <verse number="22" style="v"/>Filii Secheniae: Semeia et Hattus et Igal et Baria et Naaria et Saphat, sex numero.
    <verse number="23" style="v"/>Filii Naariae: Elioenai et Ezechias et Ezricam, tres.
    <verse number="24" style="v"/>Filii Elioenai: Odovia et Eliasib et Pheleia et Accub et Iohanan et Dalaia et Anani, septem.
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Filii Iudae: Phares, Esrom et Charmi et Hur et Sobal.
    <verse number="2" style="v"/>Reaia vero filius Sobal genuit Iahath, de quo nati sunt Ahumai et Laad; hae cognationes Saraitarum.
    <verse number="3" style="v"/>Et ista stirps Etam: Iezrahel et Iesema et Iedebos, nomenque sororis eorum Asalelphuni.
    <verse number="4" style="v"/>Phanuel autem pater Gedor et Ezer pater Hosa; isti sunt filii Hur primogeniti Ephratha patris Bethlehem.
    <verse number="5" style="v"/>Ashur vero patris Thecue erant duae uxores: Halaa et Naara.
    <verse number="6" style="v"/>Peperit autem ei Naara Oozam et Hepher et Themani et Ahasthari; isti sunt filii Naara.
    <verse number="7" style="v"/>Porro filii Halaa: Sereth et Sohar et Ethnan.
    <verse number="8" style="v"/>Cos autem genuit Anob et Sobeba et cognationes Aharehel filii Arum.
    <verse number="9" style="v"/>Fuit autem Iabes inclitus prae fratribus suis; et mater eius vocavit nomen illius Iabes dicens: " Quia peperi eum in dolore ".
    <verse number="10" style="v"/>Invocavit vero Iabes Deum Israel dicens: " Si benedicens benedixeris mihi et dilataveris terminos meos, et fuerit manus tua mecum, et feceris me a malitia non opprimi! ". Et praestitit Deus quae precatus est.
    <verse number="11" style="v"/>Chelub autem frater Suaa genuit Mahir, qui fuit pater Esthon.
    <verse number="12" style="v"/>Porro Esthon genuit Bethrapha et Phasea et Tehinna patrem Hirnaas (id est urbis Naas); hi sunt viri Recha.
    <verse number="13" style="v"/>Filii autem Cenez: Othoniel et Saraia; porro filii Othoniel: Hathath et Maonathi.
    <verse number="14" style="v"/>Maonathi genuit Ophra, Saraia autem genuit Ioab patrem Geharasim (id est vallis Artificum); ibi quippe artifices erant.
    <verse number="15" style="v"/>Filii vero Chaleb filii Iephonne: Hir et Ela et Naham; filius quoque Ela: Cenez.
    <verse number="16" style="v"/>Filii quoque Iallelel: Ziph et Zipha, Thiria et Asarel.
    <verse number="17" style="v"/>Et filii Ezra: Iether et Mered et Epher et Ialon. Et genuit Iether Mariam et Sammai et Iesba patrem Esthemo.
    <verse number="18" style="v"/>Hi autem sunt filii Bethiae filiae pharaonis, quam accepit Mered.
    <verse number="19" style="v"/>Filii autem uxoris eius Iudaicae sororis Naham patris Ceilae: Dalaia et Simeon pater Ioman. Filii autem Naham patris Ceilae: Garmitae et Esthemo Maachathitarum.
    <verse number="20" style="v"/>Filii quoque Simon: Ammon et Rinna, Benhanan et Thilon. Et filii Iesi: Zoheth et Benzoheth.
    <verse number="21" style="v"/>Filii Sela filii Iudae: Her pater Lecha et Laada pater Maresa et cognationes domus operantium byssum in Bethasbea
    <verse number="22" style="v"/>et Iochim virique Chozeba et Ioas et Saraph, qui principes fuerunt in Moab et qui reversi sunt in Bethlehem; hae autem sunt res veteres.
    <verse number="23" style="v"/>Hi sunt figuli habitantes Netaim et Gedera; apud regem in operibus eius commorati sunt ibi.
    <verse number="24" style="v"/>Filii Simeon: Namuel et Iamin, Iarib, Zara, Saul;
    <verse number="25" style="v"/>Sellum filius eius, Mabsam filius eius, Masma filius eius.
    <verse number="26" style="v"/>Filii Masma: Hamuel filius eius, Zacchur filius eius, Semei filius eius.
    <verse number="27" style="v"/>Filii Semei sedecim et filiae sex; fratres autem eius non habuerunt filios multos, et universa cognatio eorum non potuit adaequare summam filiorum Iudae.
    <verse number="28" style="v"/>Habitaverunt autem in Bersabee et Molada et Asarsual
    <verse number="29" style="v"/>et in Bilha et in Esem et in Tholad
    <verse number="30" style="v"/>et in Bathuel et in Horma et in Siceleg
    <verse number="31" style="v"/>et in Bethmarchaboth et in Asarsusim et in Bethberai et in Saarim; hae civitates eorum usque ad regem David.
    <verse number="32" style="v"/>Villae quoque eorum: Etam et Ain, Remmon et Thochen et Asan, civitates quinque.
    <verse number="33" style="v"/>Et universi viculi eorum per circuitum civitatum istarum usque ad Baal; haec est habitatio eorum et genealogia.
    <verse number="34" style="v"/>Masobab quoque et Iemlech et Iosa filius Amasiae
    <verse number="35" style="v"/>et Ioel et Iehu filius Iosabiae filii Saraiae filii Asiel
    <verse number="36" style="v"/>et Elioenai et Iacoba et Isuhaia et Asaia et Adiel et Isimiel et Banaia,
    <verse number="37" style="v"/>Ziza quoque filius Sephei filii Allon filii Iedaia filii Semri filii Samaia.
    <verse number="38" style="v"/>Isti nominatim inscripti erant principes in cognationibus suis; et familiae eorum expansae sunt vehementer,
    <verse number="39" style="v"/>et profecti sunt ad introitum Gedor usque ad orientem vallis, ut quaererent pascua gregibus suis.
    <verse number="40" style="v"/>Inveneruntque pascuas uberes et valde bonas et terram latissimam et quietam et fertilem, in qua ante habitaverunt de stirpe Cham.
    <verse number="41" style="v"/>Hi ergo venerunt, qui inscripti erant nominatim, in diebus Ezechiae regis Iudae, et percusserunt tabernacula eorum et Meunitas, qui inventi fuerunt ibi, et deleverunt eos usque in praesentem diem habitaveruntque pro eis, quoniam uberrimas ibidem pascuas reppererunt.
    <verse number="42" style="v"/>De filiis quoque Simeon abierunt in montem Seir viri quingenti habentes principes Pheltiam et Naariam et Raphaiam et Oziel filios Iesi
    <verse number="43" style="v"/>et percusserunt reliquias, quae evadere potuerant Amalecitarum, et habitaverunt ibi pro eis usque ad diem hanc.
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Filii quoque Ruben primogeniti Israel: ipse quippe fuit primoge nitus eius, sed, cum violasset torum patris sui, data sunt primogenita eius filiis Ioseph filii Israel, ut non computaretur in primogenitum,
    <verse number="2" style="v"/>quia Iuda erat quidem fortissimus inter fratres suos et de stirpe eius principes germinati sunt, primogenita autem reputata sunt Ioseph.
    <verse number="3" style="v"/>Filii ergo Ruben primogeniti Israel: Henoch et Phallu, Hesron et Charmi.
    <verse number="4" style="v"/>Filii Ioel: Semeia filius eius, Gog filius eius, Semei filius eius,
    <verse number="5" style="v"/>Micha filius eius, Reaia filius eius, Baal filius eius,
    <verse number="6" style="v"/>Beera filius eius, quem captivum duxit Theglathphalasar rex Assyriorum, et fuit princeps in tribu Ruben.
    <verse number="7" style="v"/>Fratres autem eius in cognationibus eius, quando numerabantur in genealogiis suis, erant: caput Iehiel, deinde Zacharias;
    <verse number="8" style="v"/>porro Bela filius Azaz filii Samma filii Ioel, ipse habitavit in Aroer usque ad Nabo et Baalmeon.
    <verse number="9" style="v"/>Contra orientalem quoque plagam habitavit usque ad introitum eremi, quae est inde a flumine Euphrate; multum quippe gregum eorum numerus creverat in terra Galaad.
    <verse number="10" style="v"/>In diebus autem Saul proeliati sunt contra Agarenos et interfecerunt illos; habitaveruntque pro eis in tabernaculis eorum in omni plaga, quae respicit ad orientem Galaad.
    <verse number="11" style="v"/>Filii vero Gad e regione eorum habitaverunt in terra Basan usque Salcha:
    <verse number="12" style="v"/>Ioel in capite et Sapham secundus, porro Ianai et Saphat in Basan;
    <verse number="13" style="v"/>fratres vero eorum secundum familias suas: Michael et Mosollam et Seba et Iorai et Iachan et Zie et Heber, septem.
    <verse number="14" style="v"/>Hi filii Abihail filii Huri filii Iaroe filii Galaad filii Michael filii Iesesi filii Ieddo filii Buz.
    <verse number="15" style="v"/>Ahi filius Abdiel filii Guni princeps familiarum eorum.
    <verse number="16" style="v"/>Et habitaverunt in Galaad et in Basan et in viculis eius et in cunctis suburbanis Saron usque ad terminos.
    <verse number="17" style="v"/>Omnes hi numerati sunt in diebus Ioatham regis Iudae et in diebus Ieroboam regis Israel.
    <verse number="18" style="v"/>Filii Ruben et Gad et dimidiae tribus Manasse viri bellatores scuta portantes et gladios et tendentes arcum eruditique ad proelia, quadraginta quattuor milia et septingenti sexaginta procedentes ad pugnam;
    <verse number="19" style="v"/>dimicaverunt contra Agarenos et Ituraeos et Naphisaeos et Nodabaeos.
    <verse number="20" style="v"/>Et datum est eis auxilium, traditique sunt in manus eorum Agareni et universi, qui fuerant cum eis, quia Deum invocaverunt cum proeliarentur, et exaudivit eos, eo quod credidissent in eum.
    <verse number="21" style="v"/>Ceperuntque omnia, quae possederant, camelorum quinquaginta milia et ovium ducenta quinquaginta milia, asinos duo milia et animas hominum centum milia;
    <verse number="22" style="v"/>vulnerati autem multi corruerunt; fuit enim bellum Domini. Habitaveruntque pro eis usque ad transmigrationem.
    <verse number="23" style="v"/>Filii quoque dimidiae tribus Manasse possederunt terram a Basan usque Baalhermon et Sanir et montem Hermon; ingens quippe numerus erat.
    <verse number="24" style="v"/>Et hi fuerunt principes familiarum eorum: Epher et Iesi et Eliel et Azriel et Ieremia et Odovia et Iediel; viri bellatores fortissimi et nominati, duces in familiis suis.
    <verse number="25" style="v"/>Reliquerunt autem Deum patrum suorum et fornicati sunt post deos populorum terrae, quos abstulit Deus coram eis.
    <verse number="26" style="v"/>Et suscitavit Deus Israel spiritum Phul regis Assyriorum et spiritum Theglathphalasar regis Assur; et transtulit Ruben et Gad et dimidium tribus Manasse et adduxit eos in Hala et Habor et Ara et fluvium Gozan usque ad diem hanc.
    <verse number="27" style="v"/>Filii Levi: Gerson, Caath, Merari.
    <verse number="28" style="v"/>Filii Caath: Amram, Isaar, Hebron et Oziel.
    <verse number="29" style="v"/>Filii Amram: Aaron, Moyses et Maria. Filii Aaron: Nadab et Abiu, Eleazar et Ithamar.
    <verse number="30" style="v"/>Eleazar genuit Phinees, et Phinees genuit Abisue;
    <verse number="31" style="v"/>Abisue vero genuit Bocci, et Bocci genuit Ozi.
    <verse number="32" style="v"/>Ozi genuit Zaraiam, et Zaraias genuit Meraioth,
    <verse number="33" style="v"/>porro Meraioth genuit Amariam, et Amarias genuit Achitob;
    <verse number="34" style="v"/>Achitob genuit Sadoc, Sadoc genuit Achimaas,
    <verse number="35" style="v"/>Achimaas genuit Azariam, Azarias genuit Iohanan;
    <verse number="36" style="v"/>Iohanan genuit Azariam: ipse est qui sacerdotio functus est in domo, quam aedificavit Salomon in Ierusalem.
    <verse number="37" style="v"/>Genuit autem Azarias Amariam, et Amarias genuit Achitob,
    <verse number="38" style="v"/>Achitob genuit Sadoc, et Sadoc genuit Sellum;
    <verse number="39" style="v"/>Sellum genuit Helciam, et Helcias genuit Azariam.
    <verse number="40" style="v"/>Azarias genuit Saraiam, et Saraias genuit Iosedec;
    <verse number="41" style="v"/>porro Iosedec egressus est, quando transtulit Dominus Iudam et Ierusalem per manus Nabuchodonosor.
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Filii ergo Levi: Gerson, Caath et Merari.
    <verse number="2" style="v"/>Et haec nomina filio rum Gerson: Lobni et Semei.
    <verse number="3" style="v"/>Filii Caath: Amram et Isaar et Hebron et Oziel.
    <verse number="4" style="v"/>Filii Merari: Moholi et Musi.Hae autem cognationes Levi secundum familias eorum:
    <verse number="5" style="v"/>Gerson, Lobni filius eius, Iahath filius eius, Zimma filius eius,
    <verse number="6" style="v"/>Ioah filius eius, Addo filius eius, Zara filius eius, Iethrai filius eius.
    <verse number="7" style="v"/>Filii Caath: Aminadab filius eius, Core filius eius, Asir filius eius,
    <verse number="8" style="v"/>Elcana filius eius, Abiasaph filius eius, Asir filius eius,
    <verse number="9" style="v"/>Thahath filius eius, Uriel filius eius, Ozias filius eius, Saul filius eius.
    <verse number="10" style="v"/>Filii Elcana: Amasai et Achimoth,
    <verse number="11" style="v"/>Elcana filius eius, Sophai filius eius, Nahath filius eius,
    <verse number="12" style="v"/>Eliab filius eius, Ieroham filius eius, Elcana filius eius, Samuel filius eius.
    <verse number="13" style="v"/>Filii Samuel: primogenitus Ioel et secundus Abia.
    <verse number="14" style="v"/>Filii autem Merari: Moholi, Lobni filius eius, Semei filius eius, Oza filius eius,
    <verse number="15" style="v"/>Samaa filius eius, Haggia filius eius, Asaia filius eius.
    <verse number="16" style="v"/>Isti sunt, quos constituit David super cantum domus Domini, ex quo collocata est arca;
    <verse number="17" style="v"/>et ministrabant coram habitatione tabernaculi conventus canentes, donec aedificaret Salomon domum Domini in Ierusalem; stabant autem iuxta ordinem suum in ministerio.
    <verse number="18" style="v"/>Hi vero sunt, qui assistebant cum filiis suis. De filiis Caath: Heman cantor filius Ioel filii Samuel
    <verse number="19" style="v"/>filii Elcana filii Ieroham filii Eliel filii Thohu
    <verse number="20" style="v"/>filii Suph filii Elcana filii Mahath filii Amasai
    <verse number="21" style="v"/>filii Elcana filii Ioel filii Azariae filii Sophoniae
    <verse number="22" style="v"/>filii Thahath filii Asir filii Abiasaph filii Core
    <verse number="23" style="v"/>filii Isaar filii Caath filii Levi filii Israel.
    <verse number="24" style="v"/>Et frater eius Asaph, qui stabat a dextris eius, Asaph filius Barachiae filii Samaa
    <verse number="25" style="v"/>filii Michael filii Basaiae filii Melchiae
    <verse number="26" style="v"/>filii Athnai filii Zara filii Adaia
    <verse number="27" style="v"/>filii Ethan filii Zimma filii Semei
    <verse number="28" style="v"/>filii Iahath filii Gerson filii Levi.
    <verse number="29" style="v"/>Filii autem Merari fratres eorum ad sinistram: Ethan filius Cusi filii Abdi filii Melluch
    <verse number="30" style="v"/>filii Hasabiae filii Amasiae filii Helciae
    <verse number="31" style="v"/>filii Amsi filii Bani filii Somer
    <verse number="32" style="v"/>filii Moholi filii Musi filii Merari filii Levi.
    <verse number="33" style="v"/>Fratres quoque eorum Levitae, qui ordinati sunt in cunctum ministerium habitaculi domus Domini;
    <verse number="34" style="v"/>Aaron vero et filii eius adolebant super altare holocausti et super altare thymiamatis in omne opus sancti sanctorum, et ut expiarent pro Israel, iuxta omnia quae praecepit Moyses servus Dei.
    <verse number="35" style="v"/>Hi sunt autem filii Aaron: Eleazar filius eius, Phinees filius eius, Abisue filius eius,
    <verse number="36" style="v"/>Bocci filius eius, Ozi filius eius, Zaraia filius eius,
    <verse number="37" style="v"/>Meraioth filius eius, Amarias filius eius, Achitob filius eius,
    <verse number="38" style="v"/>Sadoc filius eius, Achimaas filius eius.
    <verse number="39" style="v"/>Et haec habitacula eorum per castra atque confinia, filiorum scilicet Aaron ex cognatione Caathitarum; ipsis enim sorte contigerat.
    <verse number="40" style="v"/>Dederunt igitur eis Hebron in terra Iudae et suburbana eius per circuitum;
    <verse number="41" style="v"/>agros autem civitatis et villas Chaleb filio Iephonne.
    <verse number="42" style="v"/>Porro filiis Aaron dederunt civitatem ad confugiendum: Hebron et Lobna et suburbana eius,
    <verse number="43" style="v"/>Iether quoque et Esthemo cum suburbanis eius, sed et Helon et Dabir cum suburbanis suis,
    <verse number="44" style="v"/>Asan quoque et Iutta et Bethsames et suburbana earum;
    <verse number="45" style="v"/>de tribu autem Beniamin: Gabaon et Gabaa et suburbana earum et Almath cum suburbanis suis, Anathoth quoque cum suburbanis suis: omnes civitates tredecim, singulae per cognationes suas.
    <verse number="46" style="v"/>Filiis autem Caath residuis de cognatione sua dederunt ex tribu Ephraim et ex tribu Dan et ex dimidia tribu Manasse in possessionem urbes decem.
    <verse number="47" style="v"/>Porro filiis Gerson per cognationes suas de tribu Issachar et de tribu Aser et de tribu Nephthali et de tribu Manasse in Basan urbes tredecim.
    <verse number="48" style="v"/>Filiis autem Merari per cognationes suas de tribu Ruben et de tribu Gad et de tribu Zabulon dederunt sorte civitates duodecim.
    <verse number="49" style="v"/>Dederunt quoque filii Israel Levitis civitates et suburbana earum;
    <verse number="50" style="v"/>dederuntque per sortem ex tribu filiorum Iudae et ex tribu filiorum Simeon et ex tribu filiorum Beniamin urbes has, quas vocaverunt nominibus suis.
    <verse number="51" style="v"/>Et his, qui erant ex cognationibus filiorum Caath, fuerunt civitates in terminis eorum de tribu Ephraim.
    <verse number="52" style="v"/>Dederunt ergo eis urbem ad confugiendum: Sichem cum suburbanis suis in monte Ephraim et Gazer cum suburbanis suis,
    <verse number="53" style="v"/>Iecmaam quoque cum suburbanis suis et Bethoron similiter;
    <verse number="54" style="v"/>necnon et Aialon cum suburbanis suis et Gethremmon in eundem modum.
    <verse number="55" style="v"/>Porro ex dimidia tribu Manasse Thanach et suburbana eius, Ieblaam et suburbana eius, his videlicet qui de cognationibus filiorum Caath reliqui erant.
    <verse number="56" style="v"/>Filiis autem Gerson de cognationibus dimidiae tribus Manasse: Golan in Basan et suburbana eius et Astharoth cum suburbanis suis.
    <verse number="57" style="v"/>De tribu Issachar Cedes et suburbana illius et Dabereth cum suburbanis suis,
    <verse number="58" style="v"/>Ramoth quoque et suburbana illius et Anem cum suburbanis suis.
    <verse number="59" style="v"/>De tribu vero Aser: Masal cum suburbanis suis et Abdon similiter,
    <verse number="60" style="v"/>Hucoc quoque et suburbana eius et Rohob cum suburbanis suis.
    <verse number="61" style="v"/>Porro de tribu Nephthali: Cedes in Galilaea et suburbana eius, Hamon cum suburbanis suis et Cariathaim et suburbana eius.
    <verse number="62" style="v"/>Filiis autem Merari residuis de tribu Zabulon: Remmon et suburbana eius et Thabor cum suburbanis suis.
    <verse number="63" style="v"/>Trans Iordanem quoque ex adverso Iericho, contra orientem Iordanis de tribu Ruben: Bosor in solitudine cum suburbanis suis et Iasa cum suburbanis suis,
    <verse number="64" style="v"/>Cademoth quoque et suburbana eius et Mephaath cum suburbanis suis.
    <verse number="65" style="v"/>Necnon et de tribu Gad: Ramoth in Galaad et suburbana eius et Mahanaim cum suburbanis suis,
    <verse number="66" style="v"/>sed et Hesebon cum suburbanis eius, et Iazer cum suburbanis suis.
  </para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Porro filii Issachar: Thola et Phua, Iasub et Semron, quat tuor.
    <verse number="2" style="v"/>Filii Thola: Ozi et Raphaia et Ieriel et Iemai et Iebsem et Samuel, principes familiarum suarum; de stirpe Thola viri fortissimi numerati sunt iuxta genealogias suas in diebus David viginti duo milia sescenti.
    <verse number="3" style="v"/>Filii Ozi: Izrahia, de quo nati sunt Michael et Obadia et Ioel et Iesia, quinque principes omnes.
    <verse number="4" style="v"/>Cumque eis erant secundum genealogias familiarum suarum turmae accinctae ad proelium, viri fortissimi, triginta sex milia; multas enim habuere uxores et filios.
    <verse number="5" style="v"/>Fratresque eorum per omnes cognationes Issachar robustissimi ad pugnandum octoginta septem milia numerati sunt.
    <verse number="6" style="v"/>Filii Beniamin: Bela et Bochor et Iedihel, tres.
    <verse number="7" style="v"/>Filii Bela: Esebon et Ozi et Oziel et Ierimoth et Urai, quinque principes familiarum et ad pugnandum robustissimi; numerus autem eorum viginti duo milia et triginta quattuor.
    <verse number="8" style="v"/>Porro filii Bochor: Zamira et Ioas et Eliezer et Elioenai et Amri et Ierimoth et Abia et Anathoth et Almath; omnes hi filii Bochor.
    <verse number="9" style="v"/>Numerati sunt autem in genealogiis suis principes familiarum suarum ad bella fortissimi viginti milia et ducenti.
    <verse number="10" style="v"/>Porro filii Iedihel: Bilhan; filii autem Bilhan: Iehus et Beniamin et Aod et Chanaana et Zethan et Tharsis et Ahisahar;
    <verse number="11" style="v"/>omnes hi filii Iedihel principes familiarum suarum viri fortissimi decem et septem milia et ducenti ad proelium procedentes.
    <verse number="12" style="v"/>Suphim quoque et Huphim filii Hir et Husim filii Aher.
    <verse number="13" style="v"/>Filii autem Nephthali: Iasiel et Guni et Ieser et Sellum, filii Bilhae.
    <verse number="14" style="v"/>Porro filius Manasse: Asriel, quem peperit concubina eius Syra; peperit quoque Machir patrem Galaad.
    <verse number="15" style="v"/>Machir autem accepit uxorem de Huphim et Suphim et habuit sororem nomine Maacha; nomen autem secundi Salphaad, nataeque sunt Salphaad filiae.
    <verse number="16" style="v"/>Et peperit Maacha uxor Machir filium vocavitque nomen eius Phares; porro nomen fratris eius Sares et filii eius Ulam et Recem.
    <verse number="17" style="v"/>Filius autem Ulam: Badan; hi sunt filii Galaad filii Machir filii Manasse.
    <verse number="18" style="v"/>Soror autem eius Ammalecheth peperit Isod et Abiezer et Maala.
    <verse number="19" style="v"/>Erant autem filii Semida: Ahin et Sechem et Leci et Aniam.
    <verse number="20" style="v"/>Filii autem Ephraim: Suthala, Bared filius eius, Thahath filius eius, Elada filius eius, Thahath filius eius,
    <verse number="21" style="v"/>et huius filius Zabad et huius filius Suthala et huius filius Ezer et Elad. Occiderunt autem eos viri Geth indigenae, quia descenderant, ut invaderent possessiones eorum.
    <verse number="22" style="v"/>Luxit igitur Ephraim pater eorum multis diebus, et venerunt fratres eius, ut consolarentur eum;
    <verse number="23" style="v"/>ingressusque est ad uxorem suam, quae concepit et peperit filium, et vocavit nomen eius Beria, eo quod in malis domus eius ortus esset.
    <verse number="24" style="v"/>Filia autem eius fuit Sara, quae aedificavit Bethoron inferiorem et superiorem et Ozensara.
    <verse number="25" style="v"/>Porro filius eius Rapha et Reseph et Thale filius eius, de quo natus est Thaan,
    <verse number="26" style="v"/>qui genuit Laadan; huius quoque filius Ammiud genuit Elisama,
    <verse number="27" style="v"/>de quo ortus est Nun, qui habuit filium Iosue.
    <verse number="28" style="v"/>Possessio autem eorum et habitationes: Bethel cum filiabus suis et contra orientem Noran, ad occidentalem plagam Gazer et filiae eius, Sichem quoque cum filiabus suis usque Hai et filias eius.
    <verse number="29" style="v"/>Iuxta filios quoque Manasse: Bethsan et filias eius, Thanach et filias eius, Mageddo et filias eius, Dor et filias eius. In his habitaverunt filii Ioseph filii Israel.
    <verse number="30" style="v"/>Filii Aser: Iemna et Iesua et Isui et Beria et Sara soror eorum.
    <verse number="31" style="v"/>Filii autem Beria: Heber et Melchiel, ipse est pater Barzaith.
    <verse number="32" style="v"/>Heber autem genuit Iephlat et Somer et Hotham et Suaa sororem eorum.
    <verse number="33" style="v"/>Filii Iephlat: Phosech et Bamaal et Asoth; hi filii Iephlat.
    <verse number="34" style="v"/>Porro filii Somer fratris sui: Roaga et Haba et Aram.
    <verse number="35" style="v"/>Filii autem Hotham fratris eius: Supha et Iemna et Selles et Amal.
    <verse number="36" style="v"/>Filii Supha: Sue, Hamapher et Sual et Beri et Iamra,
    <verse number="37" style="v"/>Bosor et Od et Samma et Salusa et Iethran et Beera.
    <verse number="38" style="v"/>Filii Iether: Iephonne et Phaspha et Ara.
    <verse number="39" style="v"/>Filii autem Olla: Area et Hanniel et Resia.
    <verse number="40" style="v"/>Omnes hi filii Aser, principes familiarum electi atque fortissimi, capita principum; numerus autem eorum, qui inscripti erant in exercitu ad bellum, viginti sex milia.
  </para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Beniamin autem genuit Bela primogenitum suum, Asbel se cundum, Ahara tertium,
    <verse number="2" style="v"/>Nohaa quartum et Rapha quintum.
    <verse number="3" style="v"/>Fueruntque filii Bela: Addar et Gera pater Aod,
    <verse number="4" style="v"/>Abisue quoque et Naaman et Ahoe,
    <verse number="5" style="v"/>sed et Gera et Sephuphan et Huram.
    <verse number="6" style="v"/>Hi sunt filii Aod principes familiarum habitantium in Gabaa, qui translati sunt in Manahath;
    <verse number="7" style="v"/>Naaman autem et Ahia et Gera: ipse transtulit eos et genuit Oza et Ahiud.
    <verse number="8" style="v"/>Porro Saharaim genuit in regione Moab, postquam dimisit Husim et Bara uxores suas;
    <verse number="9" style="v"/>genuit autem de Hodes uxore sua Iobab et Sebia et Mesa et Melcham,
    <verse number="10" style="v"/>Iehus quoque et Sechia et Marma; hi sunt filii eius principes in familiis suis.
    <verse number="11" style="v"/>De Husim vero genuit Abitob et Elphaal;
    <verse number="12" style="v"/>porro filii Elphaal Heber et Misaam et Samad; hic aedificavit Ono et Lod et filias eius.
    <verse number="13" style="v"/>Beria autem et Samma principes familiarum habitantium in Aialon; hi fugaverunt habitatores Geth.
    <verse number="14" style="v"/>Et Ahi et Sesac et Ierimoth
    <verse number="15" style="v"/>et Zabadia et Arad et Eder,
    <verse number="16" style="v"/>Michael quoque et Iespha et Ioha filii Beria.
    <verse number="17" style="v"/>Et Zabadia et Mosollam et Hezeci et Heber
    <verse number="18" style="v"/>et Iesamari et Iezlia et Iobab filii Elphaal
    <verse number="19" style="v"/>et Iacim et Zechri et Zabdi
    <verse number="20" style="v"/>et Elioenai et Selethai et Eliel
    <verse number="21" style="v"/>et Adaia et Baraia et Samarath filii Semei
    <verse number="22" style="v"/>et Iesphan et Heber et Eliel
    <verse number="23" style="v"/>et Abdon et Zechri et Hanan
    <verse number="24" style="v"/>et Hanania et Elam et Anathothia
    <verse number="25" style="v"/>et Iephdaia et Phanuel filii Sesac.
    <verse number="26" style="v"/>Et Samsari et Sohoria et Otholia
    <verse number="27" style="v"/>et Iersia et Elia et Zechri filii Ieroham.
    <verse number="28" style="v"/>Hi capita familiarum secundum genealogias, principes qui habitaverunt in Ierusalem.
    <verse number="29" style="v"/>In Gabaon autem habitaverunt Iehiel pater Gabaon, et nomen uxoris eius Maacha,
    <verse number="30" style="v"/>filiusque eius primogenitus Abdon et Sur et Cis et Baal et Ner et Nadab,
    <verse number="31" style="v"/>Gedor quoque et Ahio et Zacher et Macelloth;
    <verse number="32" style="v"/>et Macelloth genuit Samaa. Habitaveruntque ex adverso fratrum suorum in Ierusalem cum fratribus suis.
    <verse number="33" style="v"/>Ner autem genuit Cis, et Cis genuit Saul. Porro Saul genuit Ionathan et Melchisua et Abinadab et Isbaal.
    <verse number="34" style="v"/>Filius autem Ionathan Meribbaal, et Meribbaal genuit Micha;
    <verse number="35" style="v"/>filii Micha Phithon et Melech et Tharaa et Ahaz.
    <verse number="36" style="v"/>Et Ahaz genuit Ioada, et Ioada genuit Almath et Azmaveth et Zamri; porro Zamri genuit Mosa.
    <verse number="37" style="v"/>Et Mosa genuit Banaa, cuius filius fuit Raphaia, de quo ortus est Elasa, qui genuit Asel.
    <verse number="38" style="v"/>Porro Asel sex filii fuere his nominibus: Ezricam primogenitus eius, Ismael, Saria, Azarias, Obdia et Hanan; omnes hi filii Asel.
    <verse number="39" style="v"/>Filii autem Esec fratris eius: Ulam primogenitus et Iehus secundus et Eliphalet tertius.
    <verse number="40" style="v"/>Fueruntque filii Ulam viri robustissimi ad bellum et magno robore tendentes arcum et multos habentes filios ac nepotes usque ad centum quinquaginta. Omnes hi filii Beniamin.
  </para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Universus ergo Israel dinume ratus est, et summa eorum scrip ta est in libro regum Israel et Iudae. Translatique sunt in Babylonem propter delictum suum.
    <verse number="2" style="v"/>Qui autem habitaverunt primi in possessionibus et in urbibus suis: Israel et sacerdotes et Levitae et Nathinaei.
    <verse number="3" style="v"/>Commorati sunt in Ierusalem de filiis Iudae et de filiis Beniamin, de filiis quoque Ephraim et Manasse.
    <verse number="4" style="v"/>Uthai filius Ammiud filii Amri filii Imri filii Bani: de filiis Phares filii Iudae;
    <verse number="5" style="v"/>et de Selanitis: Asaia primogenitus et filii eius;
    <verse number="6" style="v"/>de filiis autem Zara: Iehuel et fratres eorum sescenti nonaginta.
    <verse number="7" style="v"/>Porro de filiis Beniamin: Sallu filius Mosollam filii Odovia filii Asana
    <verse number="8" style="v"/>et Iobania filius Ieroham et Ela filius Ozi filii Mochori et Mosollam filius Saphatiae filii Rahuel filii Iebaniae
    <verse number="9" style="v"/>et fratres eorum secundum genealogias suas nongenti quinquaginta sex; omnes hi principes familiarum secundum familias suas.
    <verse number="10" style="v"/>De sacerdotibus autem: Iedaia, Ioiarib et Iachin,
    <verse number="11" style="v"/>Azarias quoque filius Helciae filii Mosollam filii Sadoc filii Meraioth filii Achitob principes domus Dei.
    <verse number="12" style="v"/>Porro Adaias filius Ieroham filii Phassur filii Melchiae et Maasai filius Adiel filii Iezra filii Mosollam filii Mosollamoth filii Emmer,
    <verse number="13" style="v"/>fratres quoque eorum principes per familias suas mille septingenti sexaginta, fortissimi robore ad faciendum opus ministerii in domo Dei.
    <verse number="14" style="v"/>De Levitis autem: Semeia filius Hassub filii Ezricam filii Hasabia de filiis Merari;
    <verse number="15" style="v"/>Bacbacar quoque, Hares et Galal et Matthania filius Micha filii Zechri filii Asaph
    <verse number="16" style="v"/>et Abdia filius Semeiae filii Galal filii Idithun et Barachia filius Asa filii Elcana, qui habitavit in atriis Netophathitarum.
    <verse number="17" style="v"/>Ianitores autem: Sellum et Accub et Telmon et Ahiman; et frater eorum Sellum princeps
    <verse number="18" style="v"/>et usque ad hoc tempus est in porta regis ad orientem. Hi erant ianitores castris filiorum Levi.
    <verse number="19" style="v"/>Sellum vero filius Core filii Abiasaph filii Core cum fratribus suis de domo patris sui: hi Coritae erant super opera ministerii custodes liminum tabernaculi; patres autem eorum super castra Domini custodiebant introitum,
    <verse number="20" style="v"/>et Phinees filius Eleazari princeps erat super eos olim - Dominus sit cum eo! -
    <verse number="21" style="v"/>Zacharias filius Mosollamia ianitor portae tabernaculi conventus.
    <verse number="22" style="v"/>Omnes hi electi in ostiarios liminum ducenti duodecim, et descripti in villis propriis, quos constituerunt David et Samuel videns in munus perpetuum,
    <verse number="23" style="v"/>tam ipsos quam filios eorum in ostiis domus Domini, domus tabernaculi, in custodias.
    <verse number="24" style="v"/>Per quattuor ventos erant ostiarii, id est ad orientem et ad occidentem, ad aquilonem et ad austrum.
    <verse number="25" style="v"/>Fratres autem eorum in viculis suis morabantur et veniebant per septem dies de tempore usque ad tempus, ut essent cum illis.
    <verse number="26" style="v"/>Nam munus habebant perpetuum hi quattuor principes ianitorum. Hi scilicet Levitae erant super exedras et thesauros domus Domini;
    <verse number="27" style="v"/>per gyrum quoque templi Domini pernoctabant in custodiis suis, ut et ipsi mane aperirent fores.
    <verse number="28" style="v"/>De horum genere erant et super vasa ministerii, ad numerum enim et inferebantur vasa et efferebantur;
    <verse number="29" style="v"/>de ipsis et, qui credita habebant utensilia et omnia utensilia sancta, praeerant similae et vino et oleo et turi et aromatibus.
    <verse number="30" style="v"/>Filii quidam autem sacerdotum unguenta ex aromatibus conficiebant;
    <verse number="31" style="v"/>et Matthathias Levites, primogenitus Sellum Coritae, munere perpetuo praefectus erat eorum, quae in sartagine frigebantur.
    <verse number="32" style="v"/>Porro de filiis Caath fratribus eorum super panes erant propositionis, ut semper novos per singula sabbata praepararent.
    <verse number="33" style="v"/>Hi sunt cantores, principes per familias Levitarum, qui in exedris vacantes morabantur, ita ut die et nocte iugiter suo ministerio deservirent.
    <verse number="34" style="v"/>Hi sunt capita Levitarum per familias suas secundum genealogias suas principes; hi habitaverunt in Ierusalem.
    <verse number="35" style="v"/>In Gabaon autem commorati sunt pater Gabaon Iehiel, et nomen uxoris eius Maacha.
    <verse number="36" style="v"/>Filius primogenitus eius Abdon et Sur et Cis et Baal et Ner et Nadab,
    <verse number="37" style="v"/>Gedor quoque et Ahio et Zacharias et Macelloth.
    <verse number="38" style="v"/>Porro Macelloth genuit Samaam; isti habitaverunt e regione fratrum suorum in Ierusalem cum fratribus suis.
    <verse number="39" style="v"/>Ner autem genuit Cis, et Cis genuit Saul. Et Saul genuit Ionathan et Melchisua et Abinadab et Isbaal.
    <verse number="40" style="v"/>Filius autem Ionathan Meribbaal, et Meribbaal genuit Micha;
    <verse number="41" style="v"/>porro filii Micha: Phithon et Melech et Tharaa et Ahaz.
    <verse number="42" style="v"/>Ahaz autem genuit Iara, et Iara genuit Almath et Azmaveth et Zamri; Zamri autem genuit Mosa.
    <verse number="43" style="v"/>Mosa vero genuit Banaa, cuius filius Raphaia genuit Elasa, de quo ortus est Asel.
    <verse number="44" style="v"/>Porro Asel sex filios habuit his nominibus: Ezricam primogenitus eius, Ismael, Saria, Azarias, Obdia, Hanan; hi filii Asel.
  </para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Philisthim autem pugnabant contra Israel, fugeruntque viri Israel a facie Philisthim et ceciderunt vulnerati in monte Gelboe;
    <verse number="2" style="v"/>cumque appropinquassent Philisthaei persequentes Saul et filios eius, percusserunt Ionathan et Abinadab et Melchisua filios Saul.
    <verse number="3" style="v"/>Et aggravatum est proelium contra Saul, inveneruntque eum sagittarii et vulneraverunt iaculis;
    <verse number="4" style="v"/>et dixit Saul ad armigerum suum: " Evagina gladium tuum et interfice me, ne forte veniant incircumcisi isti et illudant mihi ". Noluit autem armiger eius hoc facere timore perterritus. Arripuit igitur Saul ensem et irruit in eum;
    <verse number="5" style="v"/>quod cum vidisset armiger eius, videlicet mortuum esse Saul, irruit etiam ipse in gladium suum et mortuus est.
    <verse number="6" style="v"/>Interiit ergo Saul et tres filii eius; omnis domus illius pariter concidit.
    <verse number="7" style="v"/>Quod cum vidissent omnes viri Israel, qui habitabant in campestribus, quod fugissent, et mortui essent Saul et filii eius, dereliquerunt urbes suas et huc illucque dispersi sunt; veneruntque Philisthim et habitaverunt in eis.
    <verse number="8" style="v"/>Die igitur altero venerunt Philisthim, ut spoliarent interfectos, et invenerunt Saul et filios eius iacentes in monte Gelboe;
    <verse number="9" style="v"/>cumque spoliassent eum et amputassent caput armisque nudassent, miserunt in terram suam per circuitum, ut annuntiaretur in idolorum templis et in populis.
    <verse number="10" style="v"/>Arma autem eius consecraverunt in fano Astharoth et caput affixerunt in templo Dagon.
    <verse number="11" style="v"/>Hoc cum audissent viri Iabes Galaad, omnia scilicet quae Philisthim fecerunt super Saul,
    <verse number="12" style="v"/>consurrexerunt omnes viri fortes et tulerunt cadavera Saul et filiorum eius attuleruntque ea in Iabes et sepelierunt ossa eorum subter quercum, quae erat in Iabes, et ieiunaverunt septem diebus.
    <verse number="13" style="v"/>Mortuus est ergo Saul propter iniquitatem suam, eo quod praevaricatus sit mandatum Domini, quod praeceperat, et non custodierit illud, sed insuper etiam pythonissam consuluerit
    <verse number="14" style="v"/>nec quaesierit Dominum; propter quod et interfecit eum et transtulit regnum eius ad David filium Isai.
  </para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Congregatus est igitur omnis Israel ad David in Hebron dicens: " Os tuum sumus et caro tua.
    <verse number="2" style="v"/>Heri quoque et nudiustertius, cum adhuc regnaret Saul, tu eras qui educebas et introducebas Israel; tibi enim dixit Dominus Deus tuus: "Tu pasces populum meum Israel et tu eris princeps super eum" ".
    <verse number="3" style="v"/>Venerunt ergo omnes maiores natu Israel ad regem in Hebron, et iniit David cum eis foedus in Hebron coram Domino; unxeruntque eum regem super Israel iuxta sermonem Domini, quem locutus est in manu Samuel.
    <verse number="4" style="v"/>Abiit quoque David et omnis Israel in Ierusalem, haec est Iebus, ubi erant Iebusaei habitatores terrae.
    <verse number="5" style="v"/>Dixeruntque, qui habitabant in Iebus, ad David: " Non ingredieris huc ". Porro David cepit arcem Sion, quae est civitas David;
    <verse number="6" style="v"/>dixitque: " Omnis, qui percusserit Iebusaeum, in primis erit princeps et dux ". Ascendit igitur primus Ioab filius Sarviae et factus est princeps.
    <verse number="7" style="v"/>Habitavit autem David in arce, et idcirco appellata est civitas David.
    <verse number="8" style="v"/>Aedificavitque urbem in circuitu a Mello usque ad gyrum; Ioab autem reliqua urbis instauravit.
    <verse number="9" style="v"/>Proficiebatque David vadens et crescens, et Dominus exercituum erat cum eo.
    <verse number="10" style="v"/>Hi principes virorum fortium David, qui adiuverunt eum, ut rex fieret super omnem Israel iuxta verbum Domini, quod locutus est ad Israel;
    <verse number="11" style="v"/>et iste numerus robustorum David: Iesbaam filius Hachamon filius Hachamonitis princeps inter triginta; iste levavit hastam suam super trecentos, quos occidit impetu uno.
    <verse number="12" style="v"/>Et post eum Eleazar filius Dodo Ahohites, qui erat inter tres potentes;
    <verse number="13" style="v"/>iste fuit cum David in Aphesdommim, quando Philisthim congregati sunt ad locum illum in proelium. Et erat ager regionis illius plenus hordeo, fugeratque populus a facie Philisthinorum.
    <verse number="14" style="v"/>Hic stetit in medio agri et defendit eum; cumque percussisset Philisthaeos, dedit Dominus salutem magnam populo suo.
    <verse number="15" style="v"/>Descenderunt autem tres de triginta principibus ad petram, in qua erat David, ad speluncam Odollam, quando Philisthim fuerant castrametati in valle Raphaim.
    <verse number="16" style="v"/>Porro David erat in praesidio, et statio Philisthinorum in Bethlehem;
    <verse number="17" style="v"/>desideravit igitur David et dixit: " O si quis daret mihi aquam de cisterna Bethlehem, quae est in porta! ".
    <verse number="18" style="v"/>Tres ergo isti per media castra Philisthinorum perrexerunt et hauserunt aquam de cisterna Bethlehem, quae erat in porta, et attulerunt ad David, ut biberet. Qui noluit, sed magis libavit illam Domino
    <verse number="19" style="v"/>dicens: " Avertat a me Deus meus, ut hoc faciam et sanguinem virorum istorum bibam, quia in periculo animarum suarum attulerunt mihi aquam ". Et ob hanc causam noluit bibere. Haec fecerunt tres robustissimi.
    <verse number="20" style="v"/>Abisai quoque frater Ioab; ipse erat princeps inter triginta et ipse levavit hastam suam contra trecentos, quos interfecit, et ipse erat inter tres nominatus,
    <verse number="21" style="v"/>inter triginta duplici honore eminens et princeps eorum; verumtamen usque ad tres non pervenerat.
    <verse number="22" style="v"/>Banaias filius Ioiadae vir robustissimus, qui multa opera perpetrarat, de Cabseel; ipse percussit duos Ariel de Moab et ipse descendit et interfecit leonem in media cisterna tempore nivis.
    <verse number="23" style="v"/>Et ipse percussit virum Aegyptium, cuius statura erat quinque cubitorum, et habebat lanceam ut liciatorium texentium; descendit ergo ad eum cum virga et rapuit hastam, quam tenebat manu, et interfecit eum hasta sua.
    <verse number="24" style="v"/>Haec fecit Banaias filius Ioiadae, qui erat inter tres robustos nominatus,
    <verse number="25" style="v"/>inter triginta primus; verumtamen ad tres usque non pervenerat, posuit autem eum David super satellites suos.
    <verse number="26" style="v"/>Porro fortissimi in exercitu: Asael frater Ioab et Elchanan filius Dodo de Bethlehem,
    <verse number="27" style="v"/>Sammoth Harodites, Elica Harodites, Heles Phalonites,
    <verse number="28" style="v"/>Hira filius Acces Thecuites, Abiezer Anathothites,
    <verse number="29" style="v"/>Sobbochai Husathites, Ilai Ahohites,
    <verse number="30" style="v"/>Maharai Netophathites, Heled filius Baana Netophathites,
    <verse number="31" style="v"/>Ithai filius Ribai de Gabaa filiorum Beniamin, Banaia Pharathonites,
    <verse number="32" style="v"/>Hurai de tor rentibus Gaas, Abiel Arbathites,
    <verse number="33" style="v"/>Azmaveth Bahurimites, Eliaba Saalbonites,
    <verse number="34" style="v"/>Asem Gezonites, Ionathan filius Sage Ararites,
    <verse number="35" style="v"/>Ahiam filius Sachar Ararites, Eliphal filius Ur,
    <verse number="36" style="v"/>Hepher Mecherathites, Ahia Phelonites,
    <verse number="37" style="v"/>Hesro de Carmel, Naarai filius Azbai,
    <verse number="38" style="v"/>Ioel frater Nathan, Mibahar filius Agarai,
    <verse number="39" style="v"/>Selec Ammonites, Naharai Berothites armiger Ioab filii Sarviae,
    <verse number="40" style="v"/>Hira Iethraeus, Gareb Iethraeus,
    <verse number="41" style="v"/>Urias Hetthaeus, Zabad filius Oholai,
    <verse number="42" style="v"/>Adina filius Siza Rubenites princeps Rubenitarum, et cum eo triginta;
    <verse number="43" style="v"/>Hanan filius Maacha et Iosaphat Matthanites,
    <verse number="44" style="v"/>Ozia Astharothites, Sama et Iehiel filii Hotham Aroerites,
    <verse number="45" style="v"/>Iedihel filius Semri et Ioha frater eius Thosaites,
    <verse number="46" style="v"/>Eliel Mahumites et Ieribai et Iosaia filii Elnaem et Iethma Moabites,
    <verse number="47" style="v"/>Eliel et Obed et Iasiel de Soba.
  </para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hi quoque venerunt ad Da vid in Siceleg, cum adhuc fu geret Saul filium Cis; qui erant fortissimi et egregii pugnatores
    <verse number="2" style="v"/>tendentes arcum et utraque manu fundis saxa iacientes et dirigentes sagittas. De fratribus Saul ex Beniamin:
    <verse number="3" style="v"/>princeps Ahiezer et Ioas filii Samaa Gabaathites et Iaziel et Phalet filii Azmaveth et Baracha et Iehu Anathothites;
    <verse number="4" style="v"/>Iesmaias quoque Gabaonites fortissimus inter triginta et super triginta,
    <verse number="5" style="v"/>Ieremias et Iahaziel et Iohanan et Iozabad Gederothites,
    <verse number="6" style="v"/>Eluzai et Ierimoth et Baalia et Samaria et Saphatia Haruphites,
    <verse number="7" style="v"/>Elcana et Iesia et Azareel et Ioezer et Iesbaam Coritae,
    <verse number="8" style="v"/>Ioela quoque et Zabadia filii Ieroham de Gedor.
    <verse number="9" style="v"/>Sed et de Gad transfugerunt ad David, cum lateret in deserto, viri robustissimi et pugnatores optimi tenentes clipeum et hastam; facies eorum quasi facies leonis et veloces quasi capreae in montibus:
    <verse number="10" style="v"/>Ezer princeps, Abdias secundus, Eliab tertius,
    <verse number="11" style="v"/>Masmana quartus, Ieremias quintus,
    <verse number="12" style="v"/>Etthei sextus, Eliel septimus,
    <verse number="13" style="v"/>Iohanan octavus, Elzebad nonus,
    <verse number="14" style="v"/>Ieremias decimus, Machbanai undecimus.
    <verse number="15" style="v"/>Hi de filiis Gad principes exercitus, minimus contra centum praevalebat et maximus contra mille.
    <verse number="16" style="v"/>Isti sunt qui transierunt Iordanem mense primo, quando inundare consuevit super ripas suas, et omnes fugaverunt, qui morabantur in vallibus ad orientalem plagam et occidentalem.
    <verse number="17" style="v"/>Venerunt autem et de Beniamin et de Iuda ad praesidium, in quo morabatur David.
    <verse number="18" style="v"/>Egressusque est David obviam eis et ait: " Si pacifice venistis ad me, ut auxiliemini mihi, cor meum iungatur vobis; si autem insidiamini mihi pro adversariis meis, cum ego iniquitatem in manibus non habeam, videat Deus patrum nostrorum et iudicet ".
    <verse number="19" style="v"/>Spiritus vero induit Amasai principem inter triginta, et ait: Tui sumus, o David,et tecum, fili Isai!Pax, pax tibiet pax adiutoribus tuis;te enim adiuvat Deus tuus ".Suscepit ergo eos David et constituit principes turmae.
    <verse number="20" style="v"/>Porro de Manasse transfugerunt ad David, quando veniebat cum Philisthim adversus Saul, ut pugnaret; et non dimicavit cum eis, quia inito consilio remiserunt eum principes Philisthinorum dicentes: " Periculo capitis nostri revertetur ad dominum suum Saul ".
    <verse number="21" style="v"/>Quando igitur reversus est in Siceleg, transfugerunt ad eum de Manasse Ednas et Iozabad et Iedihel et Michael et Iozabad et Eliu et Selathai principes milium in Manasse:
    <verse number="22" style="v"/>hi praebuerunt auxilium David adversus latrunculos; omnes enim erant viri fortissimi et facti sunt principes in exercitu.
    <verse number="23" style="v"/>Sed et per singulos dies veniebant ad David ad auxiliandum ei, usque dum fieret grandis numerus quasi exercitus Dei.
    <verse number="24" style="v"/>Iste quoque est numerus principum exercitus, qui venerunt ad David, cum esset in Hebron, ut transferrent regnum Saul ad eum iuxta verbum Domini.
    <verse number="25" style="v"/>Filii Iudae portantes clipeum et hastam sex milia octingenti expediti ad proelium.
    <verse number="26" style="v"/>De filiis Simeon virorum fortissimorum ad pugnandum septem milia centum.
    <verse number="27" style="v"/>De filiis Levi quattuor milia sescenti;
    <verse number="28" style="v"/>Ioiada quoque princeps de stirpe Aaron et cum eo tria milia septingenti;
    <verse number="29" style="v"/>Sadoc etiam iuvenis fortissimus et familia eius principes viginti duo.
    <verse number="30" style="v"/>De filiis autem Beniamin fratribus Saul tria milia; magna enim pars eorum adhuc sequebatur domum Saul.
    <verse number="31" style="v"/>Porro de filiis Ephraim viginti milia octingenti, fortissimi robore viri nominati in familiis suis.
    <verse number="32" style="v"/>Et ex dimidia parte tribus Manasse decem et octo milia; singuli per nomina sua destinati, ut venirent et constituerent regem David.
    <verse number="33" style="v"/>De filiis quoque Issachar viri eruditi, qui norant singula tempora ad sciendum quid facere deberet Israel, principes ducenti et omnes fratres eorum ad iussa eorum.
    <verse number="34" style="v"/>Porro de Zabulon, qui egrediebantur ad proelium et stabant in acie instructi omnibus armis bellicis, quinquaginta milia venerunt, ut congregarentur non in corde duplici.
    <verse number="35" style="v"/>Et de Nephthali principes mille; et cum eis instructa clipeo et hasta triginta septem milia.
    <verse number="36" style="v"/>De Dan etiam praeparata ad proelium viginti octo milia sescenti.
    <verse number="37" style="v"/>Et de Aser egredientes ad pugnam et in acie procedentes quadraginta milia.
    <verse number="38" style="v"/>Trans Iordanem autem de filiis Ruben et de Gad et dimidia parte tribus Manasse, instructi omnibus armis bellicis, centum viginti milia.
    <verse number="39" style="v"/>Omnes isti viri bellatores expediti ad pugnandum corde perfecto venerunt in Hebron, ut constituerent regem David super universum Israel; sed et omnes reliqui ex Israel uno corde erant, ut rex fieret David.
    <verse number="40" style="v"/>Fueruntque ibi apud David tribus diebus comedentes et bibentes; praeparaverunt enim eis fratres sui.
    <verse number="41" style="v"/>Sed et qui iuxta eos erant, usque ad Issachar et Zabulon et Nephthali, afferebant panes in asinis et camelis et mulis et bobus, escam farinae, palathas, uvam passam, vinum, oleum, boves, oves ad omnem copiam; gaudium quippe erat in Israel.
  </para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Iniit autem consilium David cum tribunis et centurionibus et universis principibus
    <verse number="2" style="v"/>et ait ad omnem coetum Israel: " Si placet vobis, et a Domino Deo nostro egreditur sermo, quem loquor, mittamus ad fratres nostros reliquos in universas regiones Israel et ad sacerdotes et Levitas, qui habitant in suburbanis urbium, ut congregentur ad nos,
    <verse number="3" style="v"/>et reducamus arcam Dei nostri ad nos; non enim requisivimus eam in diebus Saul ".
    <verse number="4" style="v"/>Et respondit universa multitudo, ut ita fieret; placuerat enim sermo omni populo.
    <verse number="5" style="v"/>Congregavit ergo David cunctum Israel a Sihor Aegypti usque ad introitum dum ingrediaris Emath, ut adduceret arcam Dei de Cariathiarim.
    <verse number="6" style="v"/>Et ascendit David et omnis Israel in Baala, in Cariathiarim, quae est in Iuda, ut afferrent inde arcam Dei Domini sedentis super cherubim, ubi invocatum est nomen eius.
    <verse number="7" style="v"/>Imposueruntque arcam Dei super plaustrum novum de domo Abinadab. Oza autem et Ahio minabant plaustrum.
    <verse number="8" style="v"/>Porro David et universus Israel ludebant coram Deo omni virtute in canticis et in citharis et psalteriis et tympanis et cymbalis et tubis.
    <verse number="9" style="v"/>Cum autem pervenissent ad aream Chidon, tetendit Oza manum suam, ut sustentaret arcam; boves quippe lascivientes proruperunt.
    <verse number="10" style="v"/>Iratus est itaque Dominus contra Ozam et percussit eum, eo quod contigisset arcam; et mortuus est ibi coram Deo.
    <verse number="11" style="v"/>Contristatusque est David, eo quod dirupisset Dominus Ozam; et vocatus est locus ille Pharesoza (id est Diruptio Ozae) usque in praesentem diem.
    <verse number="12" style="v"/>Et timuit Deum tunc temporis dicens: " Quomodo possum ad me introducere arcam Dei? ".
    <verse number="13" style="v"/>Et ob hanc causam non eam adduxit ad se, hoc est in civitatem David, sed avertit in domum Obededom Getthaei.
    <verse number="14" style="v"/>Mansit ergo arca Dei apud domum Obededom tribus mensibus; et benedixit Dominus domui eius et omnibus quae habebat.
  </para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Misit quoque Hiram rex Tyri nuntios ad David et ligna cedrina et artifices parietum lignorumque, ut aedificarent ei domum.
    <verse number="2" style="v"/>Cognovitque David quod confirmasset eum Dominus in regem super Israel et sublevatum esset regnum suum propter populum eius Israel.
    <verse number="3" style="v"/>Accepit quoque David alias uxores in Ierusalem genuitque filios et filias;
    <verse number="4" style="v"/>et haec nomina eorum, qui nati sunt ei in Ierusalem: Samua et Sobab, Nathan et Salomon,
    <verse number="5" style="v"/>Iebahar et Elisua et Eliphalet,
    <verse number="6" style="v"/>Noga quoque et Napheg et Iaphia,
    <verse number="7" style="v"/>Elisama et Beeliada et Eliphalet.
    <verse number="8" style="v"/>Audientes autem Philisthim quod unctus esset David in regem super universum Israel, ascenderunt omnes, ut quaererent eum; quod cum audisset David, egressus est obviam eis.
    <verse number="9" style="v"/>Porro Philisthim venientes diffusi sunt in valle Raphaim.
    <verse number="10" style="v"/>Consuluitque David Deum dicens: " Si ascendam contra Philisthaeos, et si trades eos in manu mea? ". Et dixit ei Dominus: " Ascende, et tradam eos in manu tua ".
    <verse number="11" style="v"/>Cumque illi ascendissent in Baalpharasim, percussit eos ibi David et dixit: " Dirupit Deus inimicos meos per manum meam sicut dirumpuntur aquae. Et idcirco vocatum est nomen loci illius Baalpharasim (id est Dominus diruptionum).
    <verse number="12" style="v"/>Dereliqueruntque ibi deos suos, quos David iussit exuri.
    <verse number="13" style="v"/>Alia etiam vice Philisthim irruerunt et diffusi sunt in valle;
    <verse number="14" style="v"/>consuluitque rursum David Deum, et dixit ei Deus: " Non ascendas post eos; circumdabis eos et venies contra illos ex adverso arborum celthium;
    <verse number="15" style="v"/>cumque audieris sonitum gradientis in cacumine arborum celthium, tunc egredieris ad bellum; egressus est enim Deus ante te, ut percutias castra Philisthim ".
    <verse number="16" style="v"/>Fecit ergo David, sicut praeceperat ei Deus, et percussit castra Philisthinorum de Gabaon usque Gazer.
    <verse number="17" style="v"/>Divulgatumque est nomen David in universis regionibus, et Dominus dedit pavorem eius super omnes gentes.
  </para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Fecit quoque sibi domos in civitate David et praeparavit locum arcae Dei tetenditque ei tabernaculum.
    <verse number="2" style="v"/>Tunc dixit David: " Illicitum est, ut a quocumque portetur arca Dei, nisi a Levitis, quos elegit Dominus ad portandum eam et ad ministrandum sibi usque in aeternum ".
    <verse number="3" style="v"/>Congregavitque David universum Israel in Ierusalem, ut afferretur arca Domini in locum suum, quem praeparaverat ei;
    <verse number="4" style="v"/>necnon et filios Aaron et Levitas.
    <verse number="5" style="v"/>De filiis Caath Uriel princeps fuit et fratres eius centum viginti;
    <verse number="6" style="v"/>de filiis Merari Asaia princeps et fratres eius ducenti viginti;
    <verse number="7" style="v"/>de filiis Gerson Ioel princeps et fratres eius centum triginta;
    <verse number="8" style="v"/>de filiis Elisaphan Semeias princeps et fratres eius ducenti;
    <verse number="9" style="v"/>de filiis Hebron Eliel princeps et fratres eius octoginta;
    <verse number="10" style="v"/>de filiis Oziel Aminadab princeps et fratres eius centum duodecim.
    <verse number="11" style="v"/>Vocavitque David Sadoc et Abiathar sacerdotes et Levitas Uriel, Asaiam, Ioel, Semeiam, Eliel et Aminadab
    <verse number="12" style="v"/>et dixit ad eos: " Vos, qui estis principes familiarum Leviticarum, sanctificamini cum fratribus vestris et afferte arcam Domini, Dei Israel, ad locum, quem praeparavi.
    <verse number="13" style="v"/>Quia a principio non eratis praesentes, fecit Dominus, Deus Israel, diruptionem in nobis; non enim quaesivimus eum, sicut fas erat ".
    <verse number="14" style="v"/>Sanctificati sunt ergo sacerdotes et Levitae, ut portarent arcam Domini, Dei Israel;
    <verse number="15" style="v"/>et tulerunt filii Levi arcam Dei, sicut praeceperat Moyses iuxta verbum Domini, umeris suis in vectibus.
    <verse number="16" style="v"/>Dixitque David principibus Levitarum, ut constituerent de fratribus suis cantores in organis musicorum, nablis videlicet et lyris et cymbalis, ut resonaret fortiter sonitus laetitiae.
    <verse number="17" style="v"/>Constitueruntque Levitae Heman filium Ioel et de fratribus eius Asaph filium Barachiae, de filiis vero Merari fratribus eorum Ethan filium Casaiae
    <verse number="18" style="v"/>et cum eis fratres eorum in secundo ordine Zachariam et Bani et Iaziel et Semiramoth et Iahiel et Ani, Eliab et Banaiam et Maasiam et Matthathiam et Eliphalu et Maceniam et Obededom et Iehiel ianitores.
    <verse number="19" style="v"/>Porro cantores Heman, Asaph et Ethan in cymbalis aeneis bene sonantibus,
    <verse number="20" style="v"/>Zacharias autem et Oziel et Semiramoth et Iahiel et Ani et Eliab et Maasias et Banaias in nablis secundum " Virgines ".
    <verse number="21" style="v"/>Porro Matthathias et Eliphalu et Macenias et Obededom et Iehiel et Ozaziu in citharis super octavam, ut dirigerent;
    <verse number="22" style="v"/>Chonenias autem princeps Levitarum portantium arcam praeerat ad portandum, erat quippe valde sapiens.
    <verse number="23" style="v"/>Et Barachias et Elcana ianitores pro arca.
    <verse number="24" style="v"/>Porro Sebania et Iosaphat et Nathanael et Amasai et Zacharias et Banaias et Eliezer sacerdotes clangebant tubis coram arca Dei, et Obededom et Iehias erant ianitores pro arca.
    <verse number="25" style="v"/>Igitur David et maiores natu Israel et tribuni ierunt ad deportandam arcam foederis Domini de domo Obededom cum laetitia.
    <verse number="26" style="v"/>Cumque adiuvisset Deus Levitas, qui portabant arcam foederis Domini, immolati sunt septem tauri et septem arietes.
    <verse number="27" style="v"/>Porro David indutus pallio byssino et universi Levitae, qui portabant arcam, cantoresque et Chonenias princeps pro portanda arca - David autem indutus erat etiam ephod lineo -
    <verse number="28" style="v"/>universusque Israel deducebant arcam foederis Domini in iubilo et sonitu bucinae et tubis et cymbalis bene sonantibus et nablis et citharis.
    <verse number="29" style="v"/>Cumque pervenisset arca foederis Domini usque ad civitatem David, Michol filia Saul prospiciens per fenestram vidit regem David saltantem atque ludentem et despexit eum in corde suo.
  </para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Attulerunt igitur arcam Dei et constituerunt eam in me dio tabernaculi, quod tetenderat ei David, et obtulerunt holocausta et pacifica coram Deo.
    <verse number="2" style="v"/>Cumque complesset David offerens holocausta et pacifica, benedixit populo in nomine Domini.
    <verse number="3" style="v"/>Et divisit unicuique de Israel a viro usque ad mulierem tortam panis et laganum palmarum et palatham.
    <verse number="4" style="v"/>Constituitque coram arca Domini de Levitis ministros, qui recordarentur operum eius et glorificarent atque laudarent Dominum, Deum Israel:
    <verse number="5" style="v"/>Asaph principem et secundum eius Zachariam, porro Iehiel et Semiramoth et Iahiel et Matthathiam et Eliab et Banaiam et Obededom et Iehiel in organis psalterii et citharis, Asaph autem, ut cymbalis personaret,
    <verse number="6" style="v"/>Banaiam vero et Iahaziel sacerdotes, ut canerent tubis iugiter coram arca foederis Dei.
    <verse number="7" style="v"/>In illo die, tunc fecit David prima vice confiteri Domino per manum Asaph et fratrum eius:
    <verse number="8" style="v"/>" Confitemini Domino, invocate nomen eius,notas facite in populis opera eius.
    <verse number="9" style="v"/>Canite ei et psalliteet narrate omnia mirabilia eius.
    <verse number="10" style="v"/>Laudate nomen sanctum eius,laetetur cor quaerentium Dominum.
    <verse number="11" style="v"/>Quaerite Dominum et virtutem eius,quaerite faciem eius semper.
    <verse number="12" style="v"/>Recordamini mirabilium eius, quae fecit,signorum illius et iudiciorum oris eius,
    <verse number="13" style="v"/>semen Israel, servi eius,filii Iacob, electi illius.
    <verse number="14" style="v"/>Ipse Dominus Deus noster;in universa terra iudicia eius.
    <verse number="15" style="v"/>Recordamini in sempiternum pacti eius,sermonis, quem praecepit in mille generationes,
    <verse number="16" style="v"/>pacti, quod pepigit cum Abraham,et iuramenti illius cum Isaac.
    <verse number="17" style="v"/>Et constituit illud Iacob in praeceptumet Israel in pactum sempiternum
    <verse number="18" style="v"/>dicens: "Tibi dabo terram Chanaanfuniculum hereditatis vestrae",
    <verse number="19" style="v"/>cum essent pauci numero,parvi et coloni in ea.
    <verse number="20" style="v"/>Et transierunt de gente in gentemet de regno ad populum alterum;
    <verse number="21" style="v"/>non dimisit quemquam calumniari eos,sed increpuit pro eis reges:
    <verse number="22" style="v"/>"Nolite tangere christos meoset in prophetis meis nolite malignari".
    <verse number="23" style="v"/>Canite Domino, omnis terra,annuntiate ex die in diem salutare eius.
    <verse number="24" style="v"/>Narrate in gentibus gloriam eius,in cunctis populis mirabilia illius.
    <verse number="25" style="v"/>Quia magnus Dominus et laudabilis nimiset horribilis super omnes deos;
    <verse number="26" style="v"/>omnes enim dii populorum inania,Dominus autem caelos fecit.
    <verse number="27" style="v"/>Magnificentia et pulchritudo coram eo,fortitudo et gaudium in loco eius.
    <verse number="28" style="v"/>Afferte Domino, familiae populorumafferte Domino gloriam et imperium;
    <verse number="29" style="v"/>date Domino gloriam nominis eius,levate oblationem et venite in conspectu eiuset adorate Dominum in decore sancto.
    <verse number="30" style="v"/>Commoveatur a facie illius omnis terra;ipse enim fundavit orbem immobilem.
    <verse number="31" style="v"/>Laetentur caeli, et exsultet terra,et dicant in nationibus: "Dominus regnat!".
    <verse number="32" style="v"/>Tonet mare et plenitudo eius,exsultent agri et omnia, quae in eis sunt.
    <verse number="33" style="v"/>Tunc laudabunt ligna saltus coram Domino,quia venit iudicare terram.
    <verse number="34" style="v"/>Confitemini Domino, quoniam bonus,quoniam in aeternum misericordia eius.
    <verse number="35" style="v"/>Et dicite: "Salva nos, Deus salvator noster,et congrega nos et erue de gentibus, ut confiteamur nomini sancto tuoet exsultemus in carminibus tuis.
    <verse number="36" style="v"/>Benedictus Dominus, Deus Israel,ab aeterno usque in aeternum" ".Et dixit omnis populus: " Amen! " et " Laus Domino! ".
    <verse number="37" style="v"/>Dereliquit itaque ibi coram arca foederis Domini Asaph et fratres eius, ut ministrarent in conspectu arcae iugiter secundum ritum singulorum dierum.
    <verse number="38" style="v"/>Porro Obededom et fratres eius sexaginta octo et Obededom filium Idithun et Hosa constituit ianitores.
    <verse number="39" style="v"/>Sadoc autem sacerdotem et fratres illius sacerdotes coram habitaculo Domini in excelso, quod erat in Gabaon,
    <verse number="40" style="v"/>ut offerrent holocausta Domino super altare holocautomatis iugiter, mane et vespere, iuxta omnia, quae scripta sunt in lege Domini, quam praecepit Israeli.
    <verse number="41" style="v"/>Et cum eis Heman et Idithun et reliquos electos, qui nominatim memorati sunt ad confitendum Domino: " Quoniam in aeternum misericordia eius ".
    <verse number="42" style="v"/>Et cum eis Heman et Idithun canentes tuba et quatientes cymbala bene sonantia et omnia musicorum organa ad canendum Deo; filios autem Idithun fecit esse portarios.
    <verse number="43" style="v"/>Reversusque est omnis populus unusquisque in domum suam et David, ut benediceret etiam domui suae.
  </para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cum autem habitaret David in domo sua, dixit ad Nathan prophetam: " Ecce ego habito in domo cedrina, arca autem foederis Domini sub pellibus est ".
    <verse number="2" style="v"/>Et ait Nathan ad David: " Omnia, quae in corde tuo sunt, fac; Deus enim tecum est ".
    <verse number="3" style="v"/>Igitur nocte illa factus est sermo Dei ad Nathan dicens:
    <verse number="4" style="v"/>" Vade et loquere David servo meo: Haec dicit Dominus: Non aedificabis tu mihi domum ad habitandum;
    <verse number="5" style="v"/>neque enim mansi in domo ex eo tempore, quo eduxi Israel usque ad hanc diem, sed fui semper migrans de tabernaculo in tabernaculum et de habitatione in habitationem.
    <verse number="6" style="v"/>Ubicumque ambulabam in omni Israel, numquid locutus sum uni iudicum Israel, quibus praeceperam, ut pascerent populum meum, et dixi: Quare non aedificastis mihi domum cedrinam?
    <verse number="7" style="v"/>Nunc itaque, sic loqueris ad servum meum David: Haec dicit Dominus exercituum: Ego tuli te, cum in pascuis sequereris gregem, ut esses dux populi mei Israel;
    <verse number="8" style="v"/>et fui tecum, quocumque perrexisti, et interfeci omnes inimicos tuos coram te fecique tibi nomen quasi unius magnorum, qui celebrantur in terra.
    <verse number="9" style="v"/>Et dedi locum populo meo Israel et plantavi eum, ut habitaret in eo, et ultra non commovebitur, nec filii iniquitatis atterent eos sicut in principio
    <verse number="10" style="v"/>et ex diebus, quibus dedi iudices populo meo Israel et humiliavi universos inimicos tuos. Annuntio ergo tibi quod aedificaturus sit domum tibi Dominus.
    <verse number="11" style="v"/>Cumque impleveris dies tuos, ut vadas ad patres tuos, suscitabo semen tuum post te, quod erit de filiis tuis, et stabiliam regnum eius.
    <verse number="12" style="v"/>Ipse aedificabit mihi domum, et firmabo solium eius usque in aeternum.
    <verse number="13" style="v"/>Ego ero ei in patrem, et ipse erit mihi in filium; et misericordiam meam non auferam ab eo, sicut abstuli ab eo, qui ante te fuit.
    <verse number="14" style="v"/>Et statuam eum in domo mea et in regno meo usque in sempiternum, et thronus eius erit firmissimus in perpetuum ".
    <verse number="15" style="v"/>Iuxta omnia verba haec et iuxta universam visionem istam, sic locutus est Nathan ad David.
    <verse number="16" style="v"/>Cumque venisset rex David et sedisset coram Domino, dixit: " Quis ego sum, Domine Deus, et quae domus mea, quia adduxisti me hucusque?
    <verse number="17" style="v"/>Sed hoc parum visum est in conspectu tuo, Deus; ideoque locutus es super domum servi tui etiam in futurum et aspexisti me excelsum super ordinem hominum, Domine Deus.
    <verse number="18" style="v"/>Quid ultra addere potest David, cum ita glorificaveris servum tuum et cognoveris eum?
    <verse number="19" style="v"/>Domine, propter famulum tuum iuxta cor tuum fecisti omnem magnificentiam hanc; et nota esse voluisti universa magnalia.
    <verse number="20" style="v"/>Domine, non est similis tui, et non est alius deus absque te secundum omnia, quae audivimus auribus nostris.
    <verse number="21" style="v"/>Quis autem est alius ut populus tuus Israel, gens una in terra, ad quam perrexit Deus, ut liberaret sibi populum, ut faceres tibi nomen magnum et terribile eiciens nationes a facie populi tui, quem de Aegypto liberasti?
    <verse number="22" style="v"/>Et posuisti populum tuum Israel tibi in populum usque in aeternum; et tu, Domine, factus es Deus eius.
    <verse number="23" style="v"/>Nunc igitur, Domine, sermo, quem locutus es super famulum tuum et super domum eius, confirmetur in perpetuum; et fac, sicut locutus es.
    <verse number="24" style="v"/>Permaneatque et magnificetur nomen tuum usque in sempiternum, et dicatur: "Dominus exercituum, Deus Israel, est Deus pro Israel, et domus David servi tui permanens coram te".
    <verse number="25" style="v"/>Tu enim, Deus meus, revelasti auriculam servi tui, ut aedificares ei domum; et idcirco invenit servus tuus fiduciam, ut oret coram te.
    <verse number="26" style="v"/>Nunc ergo, Domine, tu es Deus; et locutus es super servum tuum tanta beneficia
    <verse number="27" style="v"/>et coepisti benedicere domui servi tui, ut sit semper coram te: te enim, Domine, benedicente, benedicta erit in perpetuum ".
  </para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Factum est autem post haec, ut percuteret David Phili sthim et humiliaret eos et tolleret Geth et filias eius de manu Philisthim
    <verse number="2" style="v"/>percuteretque Moab, et fierent Moabitae servi David offerentes ei tributum.
    <verse number="3" style="v"/>Et percussit David etiam Adadezer regem Soba in regione ad Emath, quando perrexit, ut dilataret imperium suum usque ad flumen Euphraten.
    <verse number="4" style="v"/>Cepit ergo David mille quadrigas eius et septem milia equites ac viginti milia virorum peditum; subnervavitque omnes equos curruum, exceptis centum quadrigis, quas reservavit sibi.
    <verse number="5" style="v"/>Supervenit autem et Syrus Damascenus, ut auxilium praeberet Adadezer regi Soba; sed et huius percussit David viginti duo milia virorum
    <verse number="6" style="v"/>et posuit praesidium in Syria Damasci, ut Syria quoque serviret sibi et offerret tributum. Adiuvitque eum Dominus in cunctis, ad quae perrexerat.
    <verse number="7" style="v"/>Tulit quoque David arma aurea, quae habuerant servi Adadezer, et attulit ea in Ierusalem;
    <verse number="8" style="v"/>necnon de Tebah et Chun urbibus Adadezer aeris plurimum, de quo fecit Salomon mare aeneum et columnas et vasa aenea.
    <verse number="9" style="v"/>Quod cum audisset Thou rex Emath, percussisse videlicet David omnem exercitum Adadezer regis Soba,
    <verse number="10" style="v"/>misit Adoram filium suum ad regem David, ut salutaret eum et congratularetur, eo quod pugnasset cum Adadezer et percussisset eum; adversarius quippe erat Thou Adadezer.
    <verse number="11" style="v"/>Sed et omnia vasa aurea et argentea et aenea consecravit rex David Domino cum argento et auro, quod tulerat ex universis gentibus, tam de Idumaea et Moab et filiis Ammon, quam de Philisthim et Amalec.
    <verse number="12" style="v"/>Abisai vero filius Sarviae percussit Edom in valle Salis decem et octo milia
    <verse number="13" style="v"/>et constituit in Edom praesidium, ut serviret Idumaea David. Salvavitque Dominus David in cunctis, ad quae perrexerat.
    <verse number="14" style="v"/>Regnavit ergo David super universum Israel et faciebat iudicium atque iustitiam cuncto populo suo.
    <verse number="15" style="v"/>Porro Ioab filius Sarviae erat super exercitum, et Iosaphat filius Ahilud a commentariis.
    <verse number="16" style="v"/>Sadoc autem filius Achitob et Achimelech filius Abiathar sacerdotes et Susa scriba.
    <verse number="17" style="v"/>Banaias vero filius Ioiadae super legiones Cherethi et Phelethi; porro filii David primi ad manum regis.
  </para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Accidit autem post haec, ut moreretur Naas rex filiorum Ammon, et regnaret filius eius pro eo.
    <verse number="2" style="v"/>Dixitque David: " Faciam misericordiam cum Hanon filio Naas; praestitit enim pater eius mihi gratiam ". Misitque David nuntios ad consolandum eum super morte patris sui. Qui cum pervenissent in terram filiorum Ammon, ut consolarentur Hanon,
    <verse number="3" style="v"/>dixerunt principes filiorum Ammon ad Hanon: " Tu forsitan putas quod David honoris causa in patrem tuum miserit, qui consolentur te; nec animadvertis quod, ut explorent et investigent et evertant terram tuam, venerint ad te servi eius ".
    <verse number="4" style="v"/>Igitur Hanon pueros David tulit et rasit et praecidit tunicas eorum a natibus usque ad pedes et dimisit eos.
    <verse number="5" style="v"/>Qui cum abissent et hoc mandassent David, misit in occursum eorum - grandem enim contumeliam sustinuerant - et praecepit, ut manerent in Iericho, donec cresceret barba eorum, et tunc reverterentur.
    <verse number="6" style="v"/>Videntes autem filii Ammon quod odiosos se fecissent David, tam Hanon quam reliquus populus miserunt mille talenta argenti, ut conducerent sibi de Mesopotamia et de Syria Maacha et de Soba currus et equites;
    <verse number="7" style="v"/>conduxeruntque sibi triginta duo milia curruum et regem Maacha cum populo eius. Qui cum venissent, castrametati sunt e regione Medaba; filii quoque Ammon congregati de urbibus suis venerunt ad bellum.
    <verse number="8" style="v"/>Quod cum audisset David, misit Ioab et omnem exercitum virorum fortium.
    <verse number="9" style="v"/>Egressique filii Ammon direxerunt aciem iuxta portam civitatis; reges autem, qui ad auxilium venerant, separatim in agro steterunt.
    <verse number="10" style="v"/>Igitur Ioab intellegens bellum et ex adverso et post tergum contra se fieri elegit viros fortissimos de universo Israel et perrexit contra Syrum;
    <verse number="11" style="v"/>reliquam autem partem populi dedit sub manu Abisai fratris sui, et perrexerunt contra filios Ammon.
    <verse number="12" style="v"/>Dixitque: " Si vicerit me Syrus, auxilio eris mihi; si autem superaverint te filii Ammon, ero tibi in praesidium.
    <verse number="13" style="v"/>Confortare et agamus viriliter pro populo nostro et pro urbibus Dei nostri; Dominus autem, quod in conspectu suo bonum est, faciet ".
    <verse number="14" style="v"/>Appropinquavit ergo Ioab et populus, qui cum eo erat, contra Syrum ad proelium, et fugerunt a facie eorum.
    <verse number="15" style="v"/>Porro filii Ammon videntes quod fugisset Syrus, ipsi quoque fugerunt Abisai fratrem eius et ingressi sunt civitatem. Reversusque est etiam Ioab in Ierusalem.
    <verse number="16" style="v"/>Videns autem Syrus quod cecidisset coram Israel, misit nuntios et adduxit Syrum, qui erat trans fluvium; Sophach autem princeps militiae Adadezer erat dux eorum.
    <verse number="17" style="v"/>Quod cum nuntiatum esset David, congregavit universum Israel et transivit Iordanem venitque ad eos et direxit ex adverso aciem et pugnavit cum eis.
    <verse number="18" style="v"/>Fugit autem Syrus Israel, et interfecit David de Syris septem milia curruum et quadraginta milia peditum et Sophach exercitus principem.
    <verse number="19" style="v"/>Videntes autem servi Adadezer se ab Israel esse superatos, fecerunt pacem cum David et servierunt ei; noluitque ultra Syria auxilium praebere filiis Ammon.
  </para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Factum est autem post anni circulum, eo tempore, quo solent reges ad bella procedere, eduxit Ioab robur exercitus et vastavit terram filiorum Ammon; perrexitque et obsedit Rabba. Porro David manebat in Ierusalem, quando Ioab percussit Rabba et destruxit eam.
    <verse number="2" style="v"/>Tulit autem David coronam Melchom de capite eius et invenit in ea auri pondo talentum et pretiosissimam gemmam, venitque super caput David; manubias quoque urbis plurimas tulit.
    <verse number="3" style="v"/>Populum autem, qui erat in ea, eduxit et condemnavit ad operam lapicidinarum et ad secures et dolabras ferreas. Sic fecit David cunctis urbibus filiorum Ammon et reversus est cum omni populo suo in Ierusalem.
    <verse number="4" style="v"/>Post haec initum est bellum in Gazer adversum Philisthaeos, in quo percussit Sobbochai Husathites Saphai de genere Raphaim, et humiliavit eos.
    <verse number="5" style="v"/>Aliud quoque bellum gestum est adversus Philisthaeos, in quo percussit Elchanan filius Iair Lahmi fratrem Goliath Getthaeum, cuius hastae lignum erat quasi liciatorium texentium.
    <verse number="6" style="v"/>Sed et aliud bellum accidit in Geth, in quo fuit homo longissimus senos habens digitos, id est simul viginti quattuor, qui et ipse de Rapha fuerat stirpe generatus;
    <verse number="7" style="v"/>hic blasphemavit Israel, et percussit eum Ionathan filius Samma fratris David. Hi sunt filii Rapha in Geth, qui ceciderunt in manu David et servorum eius.
  </para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Consurrexit autem Satan contra Israel et incitavit Da vid, ut numeraret Israel.
    <verse number="2" style="v"/>Dixitque David ad Ioab et ad principes populi: " Ite et numerate Israel a Bersabee usque Dan et afferte mihi numerum, ut sciam ".
    <verse number="3" style="v"/>Responditque Ioab: " Augeat Dominus populum suum centuplum quam sunt. Nonne, domine mi rex, omnes servi tui sunt? Quare hoc quaerit dominus meus, quod in peccatum reputetur Israeli? ".
    <verse number="4" style="v"/>Sed sermo regis magis praevaluit; egressusque est Ioab et circuivit universum Israel et reversus est Ierusalem.
    <verse number="5" style="v"/>Deditque David numerum census, et inventus est omnis Israel numerus mille milia et centum milia virorum educentium gladium; de Iuda autem quadringenta septuaginta milia bellatorum;
    <verse number="6" style="v"/>nam Levi et Beniamin non numeravit in medio eorum, eo quod invitus exequeretur regis imperium.
    <verse number="7" style="v"/>Displicuit autem Deo, quod iussum erat, et percussit Israel.
    <verse number="8" style="v"/>Dixitque David ad Deum: " Peccavi nimis, ut hoc facerem; obsecro, aufer iniquitatem servi tui, quia valde insipienter egi ".
    <verse number="9" style="v"/>Et locutus est Dominus ad Gad videntem David dicens:
    <verse number="10" style="v"/>" Vade et loquere ad David et dic: Haec dicit Dominus: Trium tibi optionem do: unum, quod volueris, elige, et faciam tibi ".
    <verse number="11" style="v"/>Cumque venisset Gad ad David, dixit ei: " Haec dicit Dominus: Elige, quod volueris:
    <verse number="12" style="v"/>aut tribus annis famem aut tribus mensibus fugere te hostes tuos et gladium eorum non posse evadere aut tribus diebus gladium Domini et pestilentiam versari in terra et angelum Domini interficere in universis finibus Israel. Nunc igitur vide quid respondeam ei, qui misit me ".
    <verse number="13" style="v"/>Et dixit David ad Gad: " Ex omni parte me angustiae premunt, sed melius mihi est, ut incidam in manus Domini, quia multae sunt miserationes eius, quam in manus hominum ".
    <verse number="14" style="v"/>Misit ergo Dominus pestilentiam in Israel, et ceciderunt de Israel septuaginta milia virorum.
    <verse number="15" style="v"/>Misit quoque Deus angelum in Ierusalem, ut percuteret eam. Cumque percuteretur, vidit Dominus et misertus est super magnitudinem mali et imperavit angelo, qui percutiebat: " Sufficit, iam cesset manus tua ".Porro angelus Domini stabat iuxta aream Ornan Iebusaei.
    <verse number="16" style="v"/>Levansque David oculos suos vidit angelum Domini stantem inter terram et caelum et evaginatum gladium in manu eius et versum contra Ierusalem; et ceciderunt tam ipse quam maiores natu vestiti ciliciis proni in terram.
    <verse number="17" style="v"/>Dixitque David ad Deum: " Nonne ego sum, qui iussi, ut numeraretur populus? Ego qui peccavi, ego qui malum feci; iste grex quid commeruit? Domine Deus meus, vertatur, obsecro, manus tua in me et in domum patris mei; populus autem tuus non percutiatur ".
    <verse number="18" style="v"/>Angelus autem Domini praecepit Gad dicere David, ut ascenderet exstrueretque altare Domino in area Ornan Iebusaei.
    <verse number="19" style="v"/>Ascendit ergo David iuxta sermonem Gad, quem locutus fuerat ex nomine Domini.
    <verse number="20" style="v"/>Porro Ornan, cum conversus vidisset angelum, quattuorque filii eius cum eo absconderunt se; nam eo tempore terebat in area triticum.
    <verse number="21" style="v"/>Igitur, cum veniret David ad Ornan, conspexit eum Ornan et processit ei obviam de area et adoravit illum pronus in terram.
    <verse number="22" style="v"/>Dixitque ei David: " Da mihi locum areae tuae, ut aedificem in ea altare Domino, ita ut quantum valet argenti accipias, et cesset plaga a populo ".
    <verse number="23" style="v"/>Dixit autem Ornan ad David: " Tolle, et faciat dominus meus rex, quodcumque ei placet; sed et boves do in holocaustum et tribulas in ligna et triticum in sacrificium; omnia libens praebebo ".
    <verse number="24" style="v"/>Dixitque ei rex David: " Nequaquam ita fiet, sed argentum dabo quantum valet; neque enim tibi auferre debeo et sic offerre Domino holocausta gratuita ".
    <verse number="25" style="v"/>Dedit ergo David Ornan pro loco siclos auri iustissimi ponderis sescentos
    <verse number="26" style="v"/>et aedificavit ibi altare Domino obtulitque holocausta et pacifica et invocavit Dominum. Et exaudivit eum in igne de caelo super altare holocausti,
    <verse number="27" style="v"/>praecepitque Dominus angelo, et convertit gladium suum in vaginam.
    <verse number="28" style="v"/>In illo ergo tempore David videns quod exaudisset eum Dominus in area Ornan Iebusaei immolavit ibi victimas.
    <verse number="29" style="v"/>Tabernaculum autem Domini, quod fecerat Moyses in deserto, et altare holocaustorum ea tempestate erat in excelso Gabaon;
    <verse number="30" style="v"/>et non praevaluit David ire, ut ibi obsecraret Deum; nimio enim fuerat timore perterritus videns gladium angeli Domini.
  </para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Dixitque David: " Haec est domus Domini Dei, et hoc est altare holocausti pro Israel ".
    <verse number="2" style="v"/>Et praecepit, ut congregarentur omnes advenae de terra Israel, et constituit ex eis latomos ad caedendos lapides et poliendos, ut aedificaretur domus Dei.
    <verse number="3" style="v"/>Ferrum quoque plurimum ad clavos ianuarum et ad commissuras atque iuncturas praeparavit David et aeris pondus innumerabile.
    <verse number="4" style="v"/>Ligna quoque cedrina non poterant aestimari, quae Sidonii et Tyrii deportaverant ad David.
    <verse number="5" style="v"/>Et dixit David: " Salomon filius meus puer parvulus est et tener; domus autem, quae aedificanda est Domino, talis esse debet, ut in cunctis regionibus nominetur et glorificetur. Praeparabo ergo ei necessaria ". Et ob hanc causam ante mortem suam omnes paravit impensas.
    <verse number="6" style="v"/>Vocavitque Salomonem filium suum et praecepit ei, ut aedificaret domum Domino, Deo Israel;
    <verse number="7" style="v"/>dixitque David ad Salomonem: " Fili mi, voluntatis meae fuit, ut aedificarem domum nomini Domini Dei mei,
    <verse number="8" style="v"/>sed factus est ad me sermo Domini dicens: "Multum sanguinem effudisti et magna bella bellasti. Non poteris aedificare domum nomini meo, tanto effuso sanguine coram me.
    <verse number="9" style="v"/>Filius, qui nascetur tibi, erit vir quietissimus; faciam enim eum requiescere ab omnibus inimicis suis per circuitum et ob hanc causam Salomon vocabitur, et pacem et otium dabo in Israel cunctis diebus eius.
    <verse number="10" style="v"/>Ipse aedificabit domum nomini meo, et ipse erit mihi in filium, et ego ero ei in patrem; firmaboque solium regni eius super Israel in aeternum".
    <verse number="11" style="v"/>Nunc ergo, fili mi, sit Dominus tecum; et prosperare et aedifica domum Domino Deo tuo, sicut locutus est de te.
    <verse number="12" style="v"/>Tantum det tibi Dominus prudentiam et sensum, ut regere possis Israel et custodire legem Domini Dei tui;
    <verse number="13" style="v"/>tunc enim proficere poteris, si custodieris mandata et iudicia, quae praecepit Dominus Moysi super Israel. Confortare et viriliter age; ne timeas neque paveas.
    <verse number="14" style="v"/>Ecce ego in labore meo praeparavi impensas domus Domini: auri talenta centum milia et argenti mille milia talentorum, aeris vero et ferri non est pondus, vincitur enim numerus magnitudine. Ligna et lapides praeparavi; tu autem ad ea adicies.
    <verse number="15" style="v"/>Habes quoque plurimos artifices latomos et caementarios artificesque lignorum et omnium artium ad faciendum opus prudentissimos
    <verse number="16" style="v"/>in auro et argento et aere et ferro, cuius non est numerus. Surge igitur et fac, et erit Dominus tecum ".
    <verse number="17" style="v"/>Praecepit quoque David cunctis principibus Israel, ut adiuvarent Salomonem filium suum: "
    <verse number="18" style="v"/>Cernitis, inquiens, quod Dominus Deus vester vobiscum sit et dederit vobis requiem per circuitum et tradiderit habitatores terrae in manu vestra, et subiecta sit terra coram Domino et coram populo eius.
    <verse number="19" style="v"/>Praebete igitur corda vestra et animas vestras, ut quaeratis Dominum Deum vestrum; et consurgite et aedificate sanctuarium Domini Dei, ut introducatur arca foederis Domini et vasa Deo consecrata in domum, quae aedificatur nomini Domini ".
  </para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Igitur David senex et plenus dierum regem constituit Sa lomonem filium suum super Israel
    <verse number="2" style="v"/>et congregavit omnes principes Israel et sacerdotes atque Levitas.
    <verse number="3" style="v"/>Numeratique sunt Levitae a triginta annis et supra, et inventa sunt triginta octo milia virorum.
    <verse number="4" style="v"/>" Ex his, inquit, praesint ministerio domus Domini viginti quattuor milia, praepositi autem et iudices sex milia;
    <verse number="5" style="v"/>porro quattuor milia ianitores et totidem psaltae canentes Domino in organis, quae feci ad canendum ".
    <verse number="6" style="v"/>Et distribuit eos David per vices filiorum Levi Gerson videlicet et Caath et Merari.
    <verse number="7" style="v"/>Filii Gerson: Ladan et Semei.
    <verse number="8" style="v"/>Filii Ladan: princeps Iahiel et Zetham et Ioel, tres.
    <verse number="9" style="v"/>Filii Semei: Salomith et Hoziel et Aran, tres; isti principes familiarum Ladan.
    <verse number="10" style="v"/>Porro filii Semei: Iahath et Ziza et Iehus et Beria; isti filii Semei, quattuor.
    <verse number="11" style="v"/>Erat autem Iahath prior, Ziza secundus; porro Iehus et Beria non habuerunt plurimos filios, et idcirco in una familia unaque domo computati sunt.
    <verse number="12" style="v"/>Filii Caath: Amram et Isaar, Hebron et Oziel, quattuor.
    <verse number="13" style="v"/>Filii Amram: Aaron et Moyses. Separatusque est Aaron, ut sanctificaret sanctissima, ipse et filii eius in sempiternum, et adoleret Domino et serviret ei ac benediceret in nomine eius in perpetuum.
    <verse number="14" style="v"/>Moysi quoque hominis Dei filii annumerati sunt in tribu Levi.
    <verse number="15" style="v"/>Filii Moysi: Gersam et Eliezer.
    <verse number="16" style="v"/>Filii Gersam: Subael primus.
    <verse number="17" style="v"/>Fuerunt autem filii Eliezer: Rohobia primus, et non erant Eliezer filii alii; porro filii Rohobia multiplicati sunt nimis.
    <verse number="18" style="v"/>Filii Isaar: Salomoth primus.
    <verse number="19" style="v"/>Filii Hebron: Ieriau primus, Amarias secundus, Iahaziel tertius, Iecmaam quartus.
    <verse number="20" style="v"/>Filii Oziel: Micha primus, Iesia secundus.
    <verse number="21" style="v"/>Filii Merari: Moholi et Musi. Filii Moholi: Eleazar et Cis;
    <verse number="22" style="v"/>mortuus est autem Eleazar et non habuit filios sed filias acceperuntque eas filii Cis fratres earum.
    <verse number="23" style="v"/>Filii Musi: Moholi et Eder et Ierimoth, tres.
    <verse number="24" style="v"/>Hi filii Levi in familiis suis, principes familiarum per vices et numerum capitum singulorum, qui faciebant opera ministerii domus Domini a viginti annis et supra.
    <verse number="25" style="v"/>Dixit enim David: " Requiem dedit Dominus, Deus Israel, populo suo et habitat in Ierusalem usque in aeternum;
    <verse number="26" style="v"/>nec erit officii Levitarum, ut ultra portent tabernaculum et omnia vasa eius ad ministrandum.
    <verse number="27" style="v"/>Iuxta praecepta igitur David novissima, supputabitur numerus filiorum Levi a viginti annis et supra,
    <verse number="28" style="v"/>et erunt sub manu filiorum Aaron in cultum domus Domini pro atriis et exedris et in purificationem omnis rei sacrae et in ministerium templi Dei,
    <verse number="29" style="v"/>pro panibus propositionis et farina oblationis et laganis azymorum et pro sartagine et ad torrendum et super omne pondus atque mensuram.
    <verse number="30" style="v"/>Et stent mane ad confitendum et canendum Domino similiterque ad vesperam,
    <verse number="31" style="v"/>tam in oblatione holocaustorum Domini quam in sabbatis et calendis et sollemnitatibus reliquis, iuxta numerum et caeremonias uniuscuiusque rei iugiter coram Domino.
    <verse number="32" style="v"/>Et custodiant observationes tabernaculi conventus et ritum sanctuarii et observationem filiorum Aaron fratrum suorum, ut ministrent in domo Domini ".
  </para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Porro filiis Aaron hae partiones erant.Filii Aaron: Nadab et Abiu et Eleazar et Ithamar.
    <verse number="2" style="v"/>Mortui sunt autem Nadab et Abiu ante patrem suum absque liberis; sacerdotioque functus est Eleazar et Ithamar.
    <verse number="3" style="v"/>Et divisit eos David cum Sadoc de filiis Eleazari et cum Achimelech de filiis Ithamar, secundum vices suas et ministerium.
    <verse number="4" style="v"/>Inventique sunt multo plures filii Eleazar secundum capita virorum quam filii Ithamar; divisit igitur eis, hoc est filiis Eleazar principes per familias sedecim, et filiis Ithamar per familias et domos suas octo.
    <verse number="5" style="v"/>Porro divisit utrasque inter se familias sortibus; erant enim principes sanctuarii et principes Dei tam de filiis Eleazar quam de filiis Ithamar.
    <verse number="6" style="v"/>Descripsitque eos Semeias filius Nathanael scriba Levites coram rege et principibus et Sadoc sacerdote et Achimelech filio Abiathar, principibus quoque familiarum sacerdotalium et leviticarum: unam familiam pro Eleazar et unam pro Ithamar.
    <verse number="7" style="v"/>Exivit autem sors prima Ioiarib, secunda Iedaiae,
    <verse number="8" style="v"/>tertia Harim, quarta Seorim,
    <verse number="9" style="v"/>quinta Melchia, sexta Miamin,
    <verse number="10" style="v"/>septima Accos, octava Abia,
    <verse number="11" style="v"/>nona Iesua, decima Sechenia,
    <verse number="12" style="v"/>undecima Eliasib, duodecima Iacim,
    <verse number="13" style="v"/>tertia decima Hoppha, quarta decima Isbaab,
    <verse number="14" style="v"/>quinta decima Belga, sexta decima Emmer,
    <verse number="15" style="v"/>septima decima Hezir, octava decima Aphses,
    <verse number="16" style="v"/>nona decima Phethahia, vicesima Hezechiel,
    <verse number="17" style="v"/>vicesima prima Iachin, vicesima secunda Gamul,
    <verse number="18" style="v"/>vicesima tertia Dalaiau, vicesima quarta Maaziau.
    <verse number="19" style="v"/>Hae vices eorum secundum ministeria sua, ut ingrediantur domum Domini, et iuxta ritum suum sub manu Aaron patris eorum, sicut praecepit Dominus, Deus Israel.
    <verse number="20" style="v"/>Porro filiorum Levi, qui reliqui fuerant: de filiis Amram Subael et de filiis Subael Iehedeia.
    <verse number="21" style="v"/>De filiis quoque Rohobiae princeps Iesias.
    <verse number="22" style="v"/>De Isaaritis vero Salomoth; de filiis Salomoth Iahath.
    <verse number="23" style="v"/>De Hebronitis: Ieriau, Amarias secundus, Iahaziel tertius, Iecmaam quartus.
    <verse number="24" style="v"/>Filius Oziel Micha; de filiis Micha Samir;
    <verse number="25" style="v"/>frater Micha Iesia; de filiis Iesiae Zacharias.
    <verse number="26" style="v"/>Filii Merari: Moholi et Musi. Filii eius: Iaziau et Bani.
    <verse number="27" style="v"/>Filius Merari: de Iaziau filio suo Soam et Zacchur et Hebri.
    <verse number="28" style="v"/>Porro de Moholi filius Eleazar, qui non habebat liberos.
    <verse number="29" style="v"/>Filius vero Cis Ierameel;
    <verse number="30" style="v"/>filii Musi: Moholi, Eder et Ierimoth.Isti filii Levi secundum familias suas.
    <verse number="31" style="v"/>Ipsi quoque miserunt sortes sicut fratres sui, filii Aaron coram David rege et Sadoc et Achimelech et principibus familiarum sacerdotalium et leviticarum tam maiores quam minores; omnes sors aequaliter dividebat.
  </para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Igitur David et magistratus exercitus segregaverunt in ministerium filios Asaph et Heman et Idithun, qui prophetarent in citharis et psalteriis et cymbalis, secundum numerum suum dedicato sibi officio servientes.
    <verse number="2" style="v"/>De filiis Asaph: Zacchur et Ioseph et Nathania et Asarela filii Asaph erant sub manu Asaph prophetantis sub manu regis.
    <verse number="3" style="v"/>De Idithun; filii Idithun: Godolias, Sori, Iesaias et Hasabias et Matthathias, sex, sub manu patris sui Idithun, qui in cithara prophetabat ad confitendum et laudandum Dominum.
    <verse number="4" style="v"/>De Heman quoque; filii Heman: Bocciau, Matthaniau, Oziel, Subael et Ierimoth, Hananias, Hanani, Eliatha, Geddelthi et Romemthiezer et Iesbacasa, Mellothi, Othir, Mahazioth;
    <verse number="5" style="v"/>omnes isti filii Heman videntis regis iuxta sermones Dei, quod exaltaret cornu eius; deditque Deus Heman filios quattuordecim et filias tres.
    <verse number="6" style="v"/>Universi sub manu patris sui ad cantandum in templo Domini distributi erant in cymbalis et psalteriis et citharis, in ministeria domus Dei sub manu regis: Asaph et Idithun et Heman.
    <verse number="7" style="v"/>Fuit autem numerus eorum cum fratribus suis eruditis in cantando Domino, cuncti magistri, ducenti octoginta octo.
    <verse number="8" style="v"/>Miseruntque sortes pro ministerio ex aequo, tam maior quam minor, magister pariter et discipulus.
    <verse number="9" style="v"/>Egressaque est sors prima Ioseph, qui erat de Asaph. Secunda Godoliae, ipsi et fratribus eius et filiis eius, duodecim.
    <verse number="10" style="v"/>Tertia Zacchur, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="11" style="v"/>Quarta Isari, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="12" style="v"/>Quinta Nathaniau, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="13" style="v"/>Sexta Bocciau, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="14" style="v"/>Septima Isreela, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="15" style="v"/>Octava Iesaiae, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="16" style="v"/>Nona Matthaniau, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="17" style="v"/>Decima Semei, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="18" style="v"/>Undecima Azareel, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="19" style="v"/>Duodecima Hasabiae, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="20" style="v"/>Tertia decima Subael, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="21" style="v"/>Quarta decima Matthathiae, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="22" style="v"/>Quinta decima Ierimoth, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="23" style="v"/>Sexta decima Hananiae, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="24" style="v"/>Septima decima Iesbacasae, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="25" style="v"/>Octava decima Hanani, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="26" style="v"/>Nona decima Mellothi, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="27" style="v"/>Vicesima Eliatha, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="28" style="v"/>Vicesima prima Othir, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="29" style="v"/>Vicesima secunda Geddelthi, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="30" style="v"/>Vicesima tertia Mahazioth, filiis et fratribus eius, duodecim.
    <verse number="31" style="v"/>Vicesima quarta Romemthiezer, filiis et fratribus eius, duodecim.
  </para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Divisiones autem ianitorum.De Coritis: Meselemia filius Core de filiis Abiasaph.
    <verse number="2" style="v"/>Filii Meselemiae: Zacharias primogenitus, Iedihel secundus, Zabadias tertius, Iathanael quartus,
    <verse number="3" style="v"/>Elam quintus, Iohanan sextus, Elioenai septimus.
    <verse number="4" style="v"/>Filii autem Obededom: Semeias primogenitus, Iozabad secundus, Ioah tertius, Sachar quartus, Nathanael quintus,
    <verse number="5" style="v"/>Ammiel sextus, Issachar septimus, Phollathi octavus, quia benedixit illi Deus.
    <verse number="6" style="v"/>Semeiae autem filio eius nati sunt filii praefecti familiarum suarum, erant enim viri fortissimi;
    <verse number="7" style="v"/>filii ergo Semeiae: Othni et Raphael et Obed, Elzabad, fratres eius viri fortissimi, Eliu quoque et Samachias;
    <verse number="8" style="v"/>omnes hi de filiis Obededom, ipsi et filii et fratres eorum fortissimi ad ministrandum sexaginta duo de Obededom.
    <verse number="9" style="v"/>Porro Meselemiae filii et fratres eorum robustissimi decem et octo.
    <verse number="10" style="v"/>De Hosa autem, de filiis Merari, erant filii: Semri princeps - non enim fuerat primogenitus, et idcirco posuerat eum pater eius in principem -
    <verse number="11" style="v"/>Helcias secundus, Tabelias tertius, Zacharias quartus; omnes hi filii et fratres Hosa tredecim.
    <verse number="12" style="v"/>Hae divisiones ianitorum: secundum capita virorum habebant ministeria sicut et fratres eorum ad ministrandum in domo Domini.
    <verse number="13" style="v"/>Missae sunt ergo sortes ex aequo et parvis et magnis per familias suas in unamquamque portarum.
    <verse number="14" style="v"/>Cecidit igitur sors orientalis Selemiae; porro Zachariae filio eius consiliario prudentissimo et erudito sortito obtigit plaga septentrionalis;
    <verse number="15" style="v"/>Obededom vero australis, et filiis eius horreum;
    <verse number="16" style="v"/>Sephim et Hosa occidentalis iuxta portam Sallecheth apud viam ascensionis. Custodia iuxta custodiam:
    <verse number="17" style="v"/>ad orientem per diem sex et ad aquilonem quattuor per diem, atque ad meridiem similiter in die quattuor et pro horreo bini et bini,
    <verse number="18" style="v"/>pro Parbar quoque ad occidentem quattuor in via, duo pro Parbar.
    <verse number="19" style="v"/>Hae sunt divisiones ianitorum filiorum Core et Merari.
    <verse number="20" style="v"/>Porro Levitae fratres eorum super thesauros domus Dei ac thesauros rerum consecratarum.
    <verse number="21" style="v"/>De filiis Ladan Gersonitae principes familiarum Ladan Gersonitae erant Iahielitae.
    <verse number="22" style="v"/>Filii Iahiel et Zetham et Ioel fratrum eius erant super thesauros domus Domini.
    <verse number="23" style="v"/>De Amramitis et Isaaritis et Hebronitis et Ozielitis:
    <verse number="24" style="v"/>Subael filius Gersam filii Moysi praepositus thesauris.
    <verse number="25" style="v"/>Fratres quoque eius Eliezer, cuius filius Rohobia et huius filius Iesaias; et huius filius Ioram, huius quoque filius Zechri et huius filius Selemith.
    <verse number="26" style="v"/>Ipse Selemith et fratres eius super omnes thesauros rerum consecratarum, quas sanctificavit David rex et principes familiarum et tribuni et centuriones et duces exercitus
    <verse number="27" style="v"/>de bellis et manubiis proeliorum, quas consecraverant ad sustentandum templum Domini.
    <verse number="28" style="v"/>Et universa, quae consecraverant Samuel videns et Saul filius Cis et Abner filius Ner et Ioab filius Sarviae, omnia donaria sacra erant sub manu Selemith et fratrum eius.
    <verse number="29" style="v"/>De Isaaritis vero erant Chonenias et filii eius ad opera forinsecus super Israel praefecti et iudices.
    <verse number="30" style="v"/>Porro de Hebronitis Hasabias et fratres eius viri strenui mille septingenti erant magistratus Israel trans Iordanem contra occidentem in cunctis operibus Domini et in ministerium regis;
    <verse number="31" style="v"/>Hebronitarum autem princeps fuit Ieria secundum cognationes et familias eorum. Quadragesimo anno regni David recensiti sunt et inventi viri fortes in Iazer Galaad
    <verse number="32" style="v"/>fratresque eius viri strenui duo milia septingenti principes familiarum; praeposuit autem eos David rex Rubenitis et Gadditis et dimidio tribus Manasse in omne ministerium Dei et regis.
  </para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Filii autem Israel secundum numerum suum, principes fa miliarum, tribuni et centuriones et praefecti, qui ministrabant regi iuxta turmas suas ingredientes et egredientes per singulos menses in anno, unaquaeque turma viginti quattuor milia.
    <verse number="2" style="v"/>Primae turmae in primo mense Iesbaam praeerat filius Zabdiel, et sub eo viginti quattuor milia;
    <verse number="3" style="v"/>erat de filiis Phares princeps cunctorum principum in exercitu mense primo.
    <verse number="4" style="v"/>Secundi mensis habebat turmam Dudi Ahohites, et sub eo viginti quattuor milia.
    <verse number="5" style="v"/>Dux quoque turmae tertiae in mense tertio erat Banaias filius Ioiadae sacerdotis, et in divisione sua viginti quattuor milia;
    <verse number="6" style="v"/>ipse est Banaias fortissimus inter triginta et super triginta; praeerat autem turmae ipsius Amizabad filius eius.
    <verse number="7" style="v"/>Quartus, mense quarto, Asael frater Ioab et Zabadias filius eius post eum, et in turma eius viginti quattuor milia.
    <verse number="8" style="v"/>Quintus, mense quinto, princeps Samaoth Zaraita, et in turma eius viginti quattuor milia.
    <verse number="9" style="v"/>Sextus, mense sexto, Hira filius Acces Thecuites, et in turma eius viginti quattuor milia.
    <verse number="10" style="v"/>Septimus, mense septimo, Helles Phalonites de filiis Ephraim, et in turma eius viginti quattuor milia.
    <verse number="11" style="v"/>Octavus, mense octavo, Sobbochai Husathites de stirpe Zara, et in turma eius viginti quattuor milia.
    <verse number="12" style="v"/>Nonus, mense nono, Abiezer Anathothites de filiis Beniamin, et in turma eius viginti quattuor milia.
    <verse number="13" style="v"/>Decimus, mense decimo, Maharai Netophathites de stirpe Zara, et in turma eius viginti quattuor milia.
    <verse number="14" style="v"/>Undecimus, mense undecimo, Banaias Pharathonites de filiis Ephraim, et in turma eius viginti quattuor milia.
    <verse number="15" style="v"/>Duodecimus, mense duodecimo, Holdai Netophathites de stirpe Othoniel, et in turma eius viginti quattuor milia.
    <verse number="16" style="v"/>Porro tribubus praeerant Israel: Rubenitis dux Eliezer filius Zechri; Simeonitis Saphatia filius Maacha;
    <verse number="17" style="v"/>Levitis Hasabias filius Camuel; Aaronitis Sadoc;
    <verse number="18" style="v"/>Iudae Eliu de fratribus David; Issachar Amri filius Michael;
    <verse number="19" style="v"/>Zabulon Iesmaias filius Abdiae; Nephthali Ierimoth filius Azriel;
    <verse number="20" style="v"/>filiis Ephraim Osee filius Ozaziu; dimidio tribus Manasse Ioel filius Phadaiae;
    <verse number="21" style="v"/>et dimidio tribus Manasse in Galaad Iaddo filius Zachariae; Beniamin autem Iasiel filius Abner;
    <verse number="22" style="v"/>Dan vero Azareel filius Ieroham: hi principes tribuum Israel.
    <verse number="23" style="v"/>Noluit autem David numerare eos a viginti annis inferius, quia dixerat Dominus ut multiplicaret Israel quasi stellas caeli.
    <verse number="24" style="v"/>Ioab filius Sarviae coeperat numerare nec complevit, quia super hoc ira irruerat in Israel, et idcirco numerus non est relatus in librum annalium regis David.
    <verse number="25" style="v"/>Super thesauros autem regis fuit Azmaveth filius Adiel; his autem thesauris, qui erant in regione, in urbibus et in vicis et in turribus praesidebat Ionathan filius Oziae.
    <verse number="26" style="v"/>Operi autem rustico et agricolis, qui exercebant terram, praeerat Ezri filius Chelub.
    <verse number="27" style="v"/>Vinearumque cultoribus Semei Ramathites; cellis autem vinariis in vineis Zabdi Sephamatites.
    <verse number="28" style="v"/>Nam super oliveta et ficeta, quae erant in Sephela, Baalhanan Gederites; super apothecas autem olei Ioas.
    <verse number="29" style="v"/>Porro armentis, quae pascebantur in Saron, praepositus fuit Setrai Saronites, et super boves in vallibus Saphat filius Adli.
    <verse number="30" style="v"/>Super camelos vero Ubil Ismaelites, et super asinas Iehedeia Meronathites;
    <verse number="31" style="v"/>super oves quoque Iaziz Agarenus: omnes hi principes substantiae regis David.
    <verse number="32" style="v"/>Ionathan autem patruus David consiliarius, vir prudens et litteratus, ipse et Iahiel filius Hachamonitis erant cum filiis regis.
    <verse number="33" style="v"/>Achitophel etiam consiliarius regis, et Chusai Arachites amicus regis;
    <verse number="34" style="v"/>post Achitophel fuit Ioiada filius Banaiae et Abiathar. Princeps autem exercitus regis erat Ioab.
  </para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Convocavit igitur David om nes principes Israel, duces tri buum et praepositos turmarum, qui ministrabant regi, tribunos quoque et centuriones et, qui praeerant substantiae et gregibus regis filiorumque suorum, cum eunuchis et fortibus et robustissimis quibusque in exercitu Ierusalem.
    <verse number="2" style="v"/>Cumque surrexisset rex et stetisset, ait: " Audite me, fratres mei et populus meus. Cogitavi ut aedificarem domum, in qua requiesceret arca foederis Domini et scabellum pedum Dei nostri, et ad aedificandum omnia praeparavi;
    <verse number="3" style="v"/>Deus autem dixit mihi: "Non aedificabis domum nomini meo, eo quod sis vir bellator et sanguinem fuderis".
    <verse number="4" style="v"/>Sed elegit Dominus, Deus Israel, me de universa domo patris mei, ut essem rex super Israel in sempiternum; Iudam enim elegit principem, porro in domo Iudae domum patris mei, et in filiis patris mei placuit ei, ut me eligeret regem super cunctum Israel.
    <verse number="5" style="v"/>Sed et de filiis meis - filios enim multos dedit mihi Dominus - elegit Salomonem filium meum, ut sederet in throno regni Domini super Israel.
    <verse number="6" style="v"/>Dixitque mihi: "Salomon filius tuus aedificabit domum meam et atria mea; ipsum enim elegi mihi in filium, et ego ero ei in patrem.
    <verse number="7" style="v"/>Et firmabo regnum eius usque in aeternum, si perseveraverit facere praecepta mea et iudicia, sicut et hodie".
    <verse number="8" style="v"/>Nunc igitur coram universo Israel coetu Domini, audiente Deo nostro, custodite et perquirite cuncta mandata Domini Dei vestri, ut possideatis terram bonam et relinquatis eam in hereditatem filiis vestris post vos usque in sempiternum.
    <verse number="9" style="v"/>Tu autem, Salomon, fili mi, scito Deum patris tui et servi ei corde perfecto et animo voluntario; omnia enim corda scrutatur Dominus et universas mentium cogitationes intellegit. Si quaesieris eum, invenies; si autem dereliqueris illum, proiciet te in aeternum.
    <verse number="10" style="v"/>Nunc ergo vide quia elegit te Dominus, ut aedificares domum sanctuarii; confortare et perfice ".
    <verse number="11" style="v"/>Dedit autem David Salomoni filio suo descriptionem porticus et templi et cellariorum et cenaculorum et cubiculorum interiorum et domus propitiatorii
    <verse number="12" style="v"/>necnon et omnium, quae per Spiritum cum eo erant, de atriis domus Domini et de omnibus exedris per circuitum, de thesauris domus Dei et de thesauris rerum consecratarum
    <verse number="13" style="v"/>et de divisionibus sacerdotalibus et leviticis, de omni opere ministerii domus Domini et de universis vasis ministerii templi Domini,
    <verse number="14" style="v"/>de auro in pondere per singula vasa ministerii, de omnibus vasis argenteis in pondere per omnia vasa pro operum diversitate;
    <verse number="15" style="v"/>sed et ad candelabra aurea et ad lucernas eorum aurum pro mensura uniuscuiusque candelabri et lucernarum, similiter et in candelabris argenteis et in lucernis eorum pro diversitate mensurae, pondus argenti indicavit.
    <verse number="16" style="v"/>Aurum quoque in mensas propositionis pro diversitate mensarum, similiter et argentum in alias mensas argenteas;
    <verse number="17" style="v"/>ad fuscinulas quoque et phialas et crateras ex auro purissimo et scyphos aureos pro qualitate mensurae pondus distribuit in scyphum et scyphum; similiter et in scyphos argenteos diversum argenti pondus constituit,
    <verse number="18" style="v"/>altari autem, in quo adoletur incensum, aurum purissimum, et aurum pro structura quadrigae cherubim extendentium alas et velantium arcam foederis Domini.
    <verse number="19" style="v"/>" Omnia, inquit, venerunt scripta manu Domini ad me, ut intellegerem universa opera exemplaris ".
    <verse number="20" style="v"/>Dixit quoque David Salomoni filio suo: " Viriliter age et confortare et fac, ne timeas et ne paveas; Dominus enim Deus meus tecum erit et non dimittet te nec derelinquet, donec perficias omne opus ministerii domus Domini.
    <verse number="21" style="v"/>Ecce divisiones sacerdotum et Levitarum: parati erunt in omne ministerium domus Dei; et assistet tibi in omni opere quisquis in sapientia ad omne ministerium promptus fuerit, principes quoque et universus populus in negotiis tuis ".
  </para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Locutusque est David rex ad omnem ecclesiam: " Salomo nem filium meum unum elegit Deus adhuc puerum et tenellum; opus autem grande est: neque enim homini praeparatur habitatio sed Domino Deo.
    <verse number="2" style="v"/>Ego autem totis viribus meis praeparavi impensas domus Dei mei: aurum ad vasa aurea et argentum in argentea, aes in aenea, ferrum in ferrea, ligna ad lignea, lapides onychinos et ad inserendum, durum caementum et lapides diversorum colorum omnemque pretiosum lapidem et marmor Parium abundantissime.
    <verse number="3" style="v"/>Et super haec, cum delectarer super domo Dei mei, de peculio meo aurum et argentum do in templum Dei mei, exceptis his, quae paravi in aedem sanctam:
    <verse number="4" style="v"/>tria milia talenta auri de auro Ophir et septem milia talentorum argenti probatissimi ad operiendos parietes templi;
    <verse number="5" style="v"/>et ubicumque opus est aurum pro aureis, et ubicumque opus est argentum pro argenteis et pro quolibet opere per manus artificum; et si quis sponte offert, impleat manum suam hodie et offerat, quod voluerit, Domino ".
    <verse number="6" style="v"/>Sponte obtulerunt itaque principes familiarum et proceres tribuum Israel, tribuni quoque et centuriones et principes operis regis;
    <verse number="7" style="v"/>dederuntque in opera domus Dei auri talenta quinque milia et solidos decem milia, argenti talenta decem milia et aeris talenta decem et octo milia, ferri quoque centum milia talentorum.
    <verse number="8" style="v"/>Et apud quemcumque inventi sunt lapides, dederunt in thesaurum domus Domini in manum Iahiel Gersonitis.
    <verse number="9" style="v"/>Laetatusque est populus super prompto animo eorum, quia corde toto offerebant ea Domino; sed et David rex laetatus est gaudio magno.
    <verse number="10" style="v"/>Et benedixit Domino coram universa multitudine et ait: Benedictus es, Domine, Deus Israel patris nostri,ab aeterno in aeternum.
    <verse number="11" style="v"/>Tua est, Domine, magnificentia et potentia,gloria, splendor atque maiestas.Cuncta enim, quae in caelo sunt et in terra, tua sunt.Tuum, Domine, regnum, et tu elevaris ut caput super omnia.
    <verse number="12" style="v"/>De te sunt divitiae et gloria,tu dominaris omnium.In manu tua virtus et potentia,in manu tua est magnificare et firmare omnia.
    <verse number="13" style="v"/>Nunc igitur, Deus noster, confitemur tibiet laudamus nomen tuum inclitum.
    <verse number="14" style="v"/>Quis ego, et quis populus meus, ut possimus haec tibi universa offerre? Tua sunt haec omnia; et, quae de manu tua accepimus, dedimus tibi.
    <verse number="15" style="v"/>Peregrini enim sumus coram te et advenae, sicut omnes patres nostri; dies nostri quasi umbra super terram, et nulla est spes.
    <verse number="16" style="v"/>Domine Deus noster, omnis haec copia, quam paravimus, ut aedificaretur domus nomini sancto tuo, de manu tua est, et tua sunt omnia.
    <verse number="17" style="v"/>Scio, Deus meus, quod probes corda et simplicitatem diligas; unde et ego in simplicitate cordis mei laetus obtuli universa haec et populum tuum, qui hic repertus est, vidi cum ingenti gaudio sponte tibi offerre donaria.
    <verse number="18" style="v"/>Domine, Deus Abraham et Isaac et Israel patrum nostrorum, custodi in aeternum hanc voluntatem cordis eorum; et semper in venerationem tui mens ista permaneat.
    <verse number="19" style="v"/>Salomoni quoque filio meo da cor perfectum, ut custodiat mandata tua, testimonia tua et legitima tua et faciat universa et aedificet aedem, cuius impensas paravi ".
    <verse number="20" style="v"/>Praecepit autem David universae ecclesiae: " Benedicite Domino Deo vestro! ". Et benedixit omnis ecclesia Domino, Deo patrum suorum; et inclinaverunt se et adoraverunt Deum et deinde regem.
    <verse number="21" style="v"/>Immolaveruntque victimas Domino et obtulerunt holocausta die sequenti, tauros mille, arietes mille, agnos mille cum libaminibus suis et sacrificia abundantissime in omnem Israel.
    <verse number="22" style="v"/>Et comederunt et biberunt coram Domino in die illo cum grandi laetitia; et fecerunt regem secundo Salomonem filium David atque unxerunt Domino in principem et Sadoc in pontificem.
    <verse number="23" style="v"/>Seditque Salomon super solium Domini, ut esset rex pro David patre suo, et prosperatus est, et paruit illi omnis Israel.
    <verse number="24" style="v"/>Sed et universi principes et fortes et cuncti filii regis David dederunt manum subicientes se Salomoni regi.
    <verse number="25" style="v"/>Magnificavit ergo Dominus Salomonem in excelsum in conspectu omnis Israel et dedit illi gloriam regni, qualem nullus habuit ante eum rex Israel.
    <verse number="26" style="v"/>Igitur David filius Isai regnavit super universum Israel;
    <verse number="27" style="v"/>et dies, quibus regnavit super Israel, fuerunt quadraginta anni: in Hebron regnavit septem annis et in Ierusalem annis triginta tribus.
    <verse number="28" style="v"/>Et mortuus est in senectute bona plenus dierum et divitiis et gloria; et regnavit Salomon filius eius pro eo.
    <verse number="29" style="v"/>Gesta autem David regis priora et novissima scripta sunt in libro Samuel videntis et in libro Nathan prophetae atque in volumine Gad videntis,
    <verse number="30" style="v"/>universique regni eius et fortitudinis et temporum, quae transierunt sub eo sive in Israel sive in cunctis regnis terrarum.
  </para>
</usx>
