<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="HEB" style="id"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Multifariam et multis modis olim Deus locutus patribus in prophetis,
    <verse number="2" style="v"/>in novissimis his diebus locutus est nobis in Filio, quem constituit heredem universorum, per quem fecit et saecula;
    <verse number="3" style="v"/>qui, cum sit splendor gloriae et figura substantiae eius et portet omnia verbo virtutis suae, purgatione peccatorum facta, consedit ad dexteram maiestatis in excelsis,
    <verse number="4" style="v"/>tanto melior angelis effectus, quanto differentius prae illis nomen hereditavit.
    <verse number="5" style="v"/>Cui enim dixit aliquando angelorum: Filius meus es tu;ego hodie genui te "et rursum: " Ego ero illi in patrem, et ipse erit mihi in filium "?
    <verse number="6" style="v"/>Cum autem iterum introducit primogenitum in orbem terrae, dicit: Et adorent eum omnes angeli Dei ".
    <verse number="7" style="v"/>Et ad angelos quidem dicit: Qui facit angelos suos spirituset ministros suos flammam ignis ";
    <verse number="8" style="v"/>ad Filium autem: Thronus tuus, Deus, in saeculum saeculi,et virga aequitatis virga regni tui.
    <verse number="9" style="v"/>Dilexisti iustitiam et odisti iniquitatem,propterea unxit te Deus, Deus tuus,oleo exsultationis prae participibus tuis "
    <verse number="10" style="v"/>et: Tu in principio, Domine, terram fundasti;et opera manuum tuarum sunt caeli.
    <verse number="11" style="v"/>Ipsi peribunt, tu autem permanes;et omnes ut vestimentum veterascent,
    <verse number="12" style="v"/>et velut amictum involves eos,sicut vestimentum et mutabuntur.Tu autem idem es, et anni tui non deficient ".
    <verse number="13" style="v"/>Ad quem autem angelorum dixit aliquando: Sede a dextris meis,donec ponam inimicos tuos scabellum pedum tuorum "?
    <verse number="14" style="v"/>Nonne omnes sunt administratorii spiritus, qui in ministerium mittuntur propter eos, qui hereditatem capient salutis?
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Propterea abundantius oportet observare nos ea, quae audivi mus, ne forte praeterfluamus.
    <verse number="2" style="v"/>Si enim, qui per angelos dictus est, sermo factus est firmus, et omnis praevaricatio et inoboedientia accepit iustam mercedis retributionem,
    <verse number="3" style="v"/>quomodo nos effugiemus, si tantam neglexerimus salutem? Quae, cum initium accepisset enarrari per Dominum, ab eis, qui audierunt, in nos confirmata est,
    <verse number="4" style="v"/>contestante Deo signis et portentis et variis virtutibus et Spiritus Sancti distributionibus secundum suam voluntatem.
    <verse number="5" style="v"/>Non enim angelis subiecit orbem terrae futurum, de quo loquimur.
    <verse number="6" style="v"/>Testatus est autem in quodam loco quis dicens: Quid est homo, quod memor es eius,aut filius hominis, quoniam visitas eum?
    <verse number="7" style="v"/>Minuisti eum paulo minus ab angelis,gloria et honore coronasti eum,
    <verse number="8" style="v"/>omnia subiecisti sub pedibus eius ".In eo enim quod ei omnia subiecit, nihil dimisit non subiectibile ei. Nunc autem necdum videmus omnia subiecta ei;
    <verse number="9" style="v"/>eum autem, qui paulo minus ab angelis minoratus est, videmus Iesum propter passionem mortis gloria et honore coronatum, ut gratia Dei pro omnibus gustaverit mortem.
    <verse number="10" style="v"/>Decebat enim eum, propter quem omnia et per quem omnia, qui multos filios in gloriam adduxit, ducem salutis eorum per passiones consummare.
    <verse number="11" style="v"/>Qui enim sanctificat et qui sanctificantur, ex uno omnes; propter quam causam non erubescit fratres eos vocare
    <verse number="12" style="v"/>dicens: Nuntiabo nomen tuum fratribus meis,in medio ecclesiae laudabo te";
    <verse number="13" style="v"/>et iterum: " Ego ero fidens in eum ";et iterum: " Ecce ego et pueri, quos mihi dedit Deus ".
    <verse number="14" style="v"/>Quia ergo pueri communicaverunt sanguini et carni, et ipse similiter participavit iisdem, ut per mortem destrueret eum, qui habebat mortis imperium, id est Diabolum,
    <verse number="15" style="v"/>et liberaret eos, qui timore mortis per totam vitam obnoxii erant servituti.
    <verse number="16" style="v"/>Nusquam enim angelos apprehendit, sed semen Abrahae apprehendit.
    <verse number="17" style="v"/>Unde debuit per omnia fratribus similari, ut misericors fieret et fidelis pontifex in iis,quae sunt ad Deum, ut repropitiaret delicta populi;
    <verse number="18" style="v"/>in quo enim passus est ipse tentatus, po tens est eis, qui tentantur, auxiliari.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Unde, fratres sancti, vocationis caelestis participes, considerate apostolum et pontificem confessionis nostrae Iesum,
    <verse number="2" style="v"/>qui fidelis est ei, qui fecit illum, sicut et Moyses in tota domo illius.
    <verse number="3" style="v"/>Amplioris enim gloriae iste prae Moyse dignus est habitus, quanto ampliorem honorem habet quam domus, qui fabricavit illam.
    <verse number="4" style="v"/>Omnis namque domus fabricatur ab aliquo; qui autem omnia fabricavit, Deus est.
    <verse number="5" style="v"/>Et Moyses quidem fidelis erat in tota domo eius tamquam famulus in testimonium eorum, quae dicenda erant,
    <verse number="6" style="v"/>Christus vero tamquam Filius super domum illius; cuius domus sumus nos, si fiduciam et gloriationem spei retineamus.
    <verse number="7" style="v"/>Quapropter, sicut dicit Spiritus Sanctus: Hodie, si vocem eius audieritis,
    <verse number="8" style="v"/>nolite obdurare corda vestra sicut in exacerbatione,secundum diem tentationis in deserto,
    <verse number="9" style="v"/>ubi tentaverunt me patres vestri in probationeet viderunt opera mea
    <verse number="10" style="v"/>quadraginta annos. Propter quod infensus fui generationi huic et dixi: Semper errant corde.Ipsi autem non cognoverunt vias meas;
    <verse number="11" style="v"/>sicut icut iuravi in ira mea:Non introibunt in requiem meam ".
    <verse number="12" style="v"/>Videte, fratres, ne forte sit in aliquo vestrum cor malum incredulitatis discedendi a Deo vivo,
    <verse number="13" style="v"/>sed adhortamini vosmetipsos per singulos dies, donec illud " hodie " vocatur, ut non obduretur quis ex vobis fallacia peccati;
    <verse number="14" style="v"/>participes enim Christi effecti sumus, si tamen initium substantiae usque ad finem firmum retineamus,
    <verse number="15" style="v"/>dum dicitur: Hodie, si vocem eius audieritis,nolite obdurare corda vestra quemadmodum in illa exacerbatione ".
    <verse number="16" style="v"/>Qui sunt enim qui audientes exacerbaverunt? Nonne universi, qui profecti sunt ab Aegypto per Moysen?
    <verse number="17" style="v"/>Quibus autem infensus fuit quadraginta annos? Nonne illis, qui peccaverunt, quorum membra ceciderunt in deserto?
    <verse number="18" style="v"/>Quibus autem iuravit non introire in requiem ipsius, nisi illis, qui increduli fuerunt?
    <verse number="19" style="v"/>Et videmus quia non potuerunt introire propter incredulitatem.
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Timeamus ergo, ne forte, relicta pollicitatione introeundi in re quiem eius, existimetur aliquis ex vobis deesse;
    <verse number="2" style="v"/>etenim et nobis evangelizatum est quemadmodum et illis, sed non profuit illis sermo auditus, non commixtis fide cum iis, qui audierant.
    <verse number="3" style="v"/>Ingredimur enim in requiem, qui credidimus, quemadmodum dixit: Sicut iuravi in ira mea:Non introibunt in requiem meam ",et quidem operibus ab institutione mundi factis.
    <verse number="4" style="v"/>Dixit enim quodam loco de die septima sic: "Et requievit Deus die septima ab omnibus operibus suis ";
    <verse number="5" style="v"/>et in isto rursum: " Non introibunt in requiem meam ".
    <verse number="6" style="v"/>Quoniam ergo superest quosdam introire in illam, et hi, quibus prioribus evangelizatum est, non introierunt propter inoboedientiam,
    <verse number="7" style="v"/>iterum terminat diem quendam, " Hodie ", in David dicendo post tantum temporis, sicut supra dictum est: Hodie, si vocem eius audieritis,nolite obdurare corda vestra ".
    <verse number="8" style="v"/>Nam, si eis Iesus requiem praestitisset, non de alio loqueretur posthac die.
    <verse number="9" style="v"/>Itaque relinquitur sabbatismus populo Dei;
    <verse number="10" style="v"/>qui enim ingressus est in requiem eius, etiam ipse requievit ab operibus suis, sicut a suis Deus.
    <verse number="11" style="v"/>Festinemus ergo ingredi in illam requiem, ut ne in idipsum quis incidat inoboedientiae exemplum.
    <verse number="12" style="v"/>Vivus est enim Dei sermo et efficax et penetrabilior omni gladio ancipiti et pertingens usque ad divisionem animae ac spiritus, compagum quoque et medullarum, et discretor cogitationum et intentionum cordis;
    <verse number="13" style="v"/>et non est creatura invisibilis in conspectu eius, omnia autem nuda et aperta sunt oculis eius, ad quem nobis sermo.
    <verse number="14" style="v"/>Habentes ergo pontificem magnum, qui penetravit caelos, Iesum Filium Dei, teneamus confessionem.
    <verse number="15" style="v"/>Non enim habemus pontificem, qui non possit compati infirmitatibus nostris, tentatum autem per omnia secundum similitudinem absque peccato;
    <verse number="16" style="v"/>adeamus ergo cum fiducia ad thronum gratiae, ut misericordiam consequamur et gratiam inveniamus in auxilium opportunum.
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Omnis namque pontifex ex hominibus assumptus pro homi nibus constituitur in his, quae sunt ad Deum, ut offerat dona et sacrificia pro peccatis;
    <verse number="2" style="v"/>qui aeque condolere possit his, qui ignorant et errant, quoniam et ipse circumdatus est infirmitate
    <verse number="3" style="v"/>et propter eam debet, quemadmodum et pro populo, ita etiam pro semetipso offerre pro peccatis.
    <verse number="4" style="v"/>Nec quisquam sumit sibi illum honorem, sed qui vocatur a Deo tamquam et Aaron.
    <verse number="5" style="v"/>Sic et Christus non semetipsum glorificavit, ut pontifex fieret, sed qui locutus est ad eum: Filius meus es tu;ego hodie genui te ";
    <verse number="6" style="v"/>quemadmodum et in alio dicit: Tu es sacerdos in aeternum secundum ordinem Melchisedech ".
    <verse number="7" style="v"/>Qui in diebus carnis suae, preces supplicationesque ad eum, qui possit salvum illum a morte facere, cum clamore valido et lacrimis offerens et exauditus pro sua reverentia,
    <verse number="8" style="v"/>et quidem cum esset Filius, didicit ex his, quae passus est, oboedientiam;
    <verse number="9" style="v"/>et, consummatus, factus est omnibus oboedientibus sibi auctor salutis aeternae,
    <verse number="10" style="v"/>appellatus a Deo pontifex iuxta ordinem Melchisedech.
    <verse number="11" style="v"/>De quo grandis nobis sermo et ininterpretabilis ad dicendum, quoniam segnes facti estis ad audiendum.
    <verse number="12" style="v"/>Etenim cum deberetis magistri esse propter tempus, rursum indigetis, ut vos doceat aliquis elementa exordii sermonum Dei, et facti estis, quibus lacte opus sit, non solido cibo.
    <verse number="13" style="v"/>Omnis enim, qui lactis est particeps, expers est sermonis iustitiae, parvulus enim est;
    <verse number="14" style="v"/>perfectorum autem est solidus cibus, eorum, qui pro consuetudine exercitatos habent sensus ad discretionem boni ac mali.
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Quapropter praetermittentes inchoationis Christi sermonem ad perfectionem feramur, non rursum iacientes fundamentum paenitentiae ab operibus mortuis et fidei ad Deum,
    <verse number="2" style="v"/>baptismatum doctrinae, impositionis quoque manuum, ac resurrectionis mortuorum et iudicii aeterni.
    <verse number="3" style="v"/>Et hoc faciemus, si quidem permiserit Deus.
    <verse number="4" style="v"/>Impossibile est enim eos, qui semel sunt illuminati, gustaverunt etiam donum caeleste et participes sunt facti Spiritus Sancti
    <verse number="5" style="v"/>et bonum gustaverunt Dei verbum virtutesque saeculi venturi
    <verse number="6" style="v"/>et prolapsi sunt, rursus renovari ad paenitentiam, rursum crucifigentes sibimetipsis Filium Dei et ostentui habentes.
    <verse number="7" style="v"/>Terra enim saepe venientem super se bibens imbrem et generans herbam opportunam illis, propter quos et colitur, accipit benedictionem a Deo;
    <verse number="8" style="v"/>proferens autem spinas ac tribulos reproba est et maledicto proxima, cuius finis in combustionem.
    <verse number="9" style="v"/>Confidimus autem de vobis, dilectissimi, meliora et viciniora saluti, tametsi ita loquimur;
    <verse number="10" style="v"/>non enim iniustus Deus, ut obliviscatur operis vestri et dilectionis, quam ostendistis nomini ipsius, qui ministrastis sanctis et ministratis.
    <verse number="11" style="v"/>Cupimus autem unumquemque vestrum eandem ostentare sollicitudinem ad expletionem spei usque in finem,
    <verse number="12" style="v"/>ut non segnes efficiamini, verum imitatores eorum, qui fide et patientia hereditant promissiones.
    <verse number="13" style="v"/>Abrahae namque promittens Deus, quoniam neminem habuit, per quem iuraret maiorem, iuravit per semetipsum
    <verse number="14" style="v"/>dicens: " Utique benedicens benedicam te et multiplicans multiplicabo te ";
    <verse number="15" style="v"/>et sic longanimiter ferens adeptus est repromissionem.
    <verse number="16" style="v"/>Homines enim per maiorem sui iurant, et omnis controversiae eorum finis ad confirmationem est iuramentum;
    <verse number="17" style="v"/>in quo abundantius volens Deus ostendere pollicitationis heredibus immobilitatem consilii sui, se interposuit iure iurando,
    <verse number="18" style="v"/>ut per duas res immobiles, in quibus impossibile est mentiri Deum, fortissimum solacium habeamus, qui confugimus ad tenendam propositam spem;
    <verse number="19" style="v"/>quam sicut ancoram habemus animae, tutam ac firmam et incedentem usque in interiora velaminis,
    <verse number="20" style="v"/>ubi praecursor pro nobis introivit Iesus, secundum ordinem Melchisedech pontifex factus in aeternum.
  </para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Hic enim Melchisedech, rex Salem, sacerdos Dei summi, qui ob viavit Abrahae regresso a caede regum et benedixit ei,
    <verse number="2" style="v"/>cui et decimam omnium divisit Abraham, primum quidem, qui interpretatur rex iustitiae, deinde autem et rex Salem, quod est rex Pacis,
    <verse number="3" style="v"/>sine patre, sine matre, sine genealogia, neque initium dierum neque finem vitae habens, assimilatus autem Filio Dei, manet sacerdos in perpetuum.
    <verse number="4" style="v"/>Intuemini autem quantus sit hic, cui et decimam dedit de praecipuis Abraham patriarcha.
    <verse number="5" style="v"/>Et illi quidem, qui de filiis Levi sacerdotium accipiunt, mandatum habent decimas sumere a populo secundum legem, id est a fratribus suis, quamquam et ipsi exierunt de lumbis Abrahae;
    <verse number="6" style="v"/>hic autem, cuius generatio non annumeratur in eis, decimam sumpsit ab Abraham et eum, qui habebat repromissiones, benedixit.
    <verse number="7" style="v"/>Sine ulla autem contradictione, quod minus est, a meliore benedicitur.
    <verse number="8" style="v"/>Et hic quidem decimas morientes homines sumunt; ibi autem testimonium accipiens quia vivit.
    <verse number="9" style="v"/>Et, ut ita dictum sit, per Abraham et Levi, qui decimas accipit, decimatus est;
    <verse number="10" style="v"/>adhuc enim in lumbis patris erat, quando obviavit ei Melchisedech.
    <verse number="11" style="v"/>Si ergo consummatio per sacerdotium leviticum erat, populus enim sub ipso legem accepit, quid adhuc necessarium secundum ordinem Melchisedech alium surgere sacerdotem et non secundum ordinem Aaron dici?
    <verse number="12" style="v"/>Translato enim sacerdotio, necesse est, ut et legis translatio fiat.
    <verse number="13" style="v"/>De quo enim haec dicuntur, ex alia tribu est, ex qua nullus altari praesto fuit;
    <verse number="14" style="v"/>manifestum enim quod ex Iuda ortus sit Dominus noster, in quam tribum nihil de sacerdotibus Moyses locutus est.
    <verse number="15" style="v"/>Et amplius adhuc manifestum est, si secundum similitudinem Melchisedech exsurgit alius sacerdos,
    <verse number="16" style="v"/>qui non secundum legem mandati carnalis factus est sed secundum virtutem vitae insolubilis,
    <verse number="17" style="v"/>testimonium enim accipit: Tu es sacerdos in aeternum secundum ordinem Melchisedech ".
    <verse number="18" style="v"/>Reprobatio quidem fit praecedentis mandati propter infirmitatem eius et inutilitatem,
    <verse number="19" style="v"/>nihil enim ad perfectum adduxit lex; introductio vero melioris spei, per quam proximamus ad Deum.
    <verse number="20" style="v"/>Et quantum non est sine iure iurando; illi quidem sine iure iurando sacerdotes facti sunt,
    <verse number="21" style="v"/>hic autem cum iure iurando per eum, qui dicit ad illum: Iuravit Dominus et non paenitebit eum: Tu es sacerdos in aeternum ",
    <verse number="22" style="v"/>in tantum et melioris testamenti sponsor factus est Iesus.
    <verse number="23" style="v"/>Et illi quidem plures facti sunt sacerdotes, idcirco quod morte prohibebantur permanere;
    <verse number="24" style="v"/>hic autem eo quod manet in aeternum, intransgressibile habet sacerdotium;
    <verse number="25" style="v"/>unde et salvare in perpetuum potest accedentes per semetipsum ad Deum, semper vivens ad interpellandum pro eis.
    <verse number="26" style="v"/>Talis enim et decebat ut nobis esset pontifex, sanctus, innocens, impollutus, segregatus a peccatoribus et excelsior caelis factus;
    <verse number="27" style="v"/>qui non habet necessitatem cotidie, quemadmodum pontifices, prius pro suis delictis hostias offerre, deinde pro populi; hoc enim fecit semel semetipsum offerendo.
    <verse number="28" style="v"/>Lex enim homines constituit pontifices infirmitatem habentes; sermo autem iuris iurandi, quod post legem est, Filium in aeternum consummatum.
  </para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Caput autem super ea, quae dicuntur: talem habemus ponti ficem, qui consedit in dextera throni Maiestatis in caelis,
    <verse number="2" style="v"/>sanctorum minister et tabernaculi veri, quod fixit Dominus, non homo.
    <verse number="3" style="v"/>Omnis enim pontifex ad offerenda munera et hostias constituitur; unde necesse erat et hunc habere aliquid, quod offerret.
    <verse number="4" style="v"/>Si ergo esset super terram, nec esset sacerdos, cum sint qui offerant secundum legem munera;
    <verse number="5" style="v"/>qui figurae et umbrae deserviunt caelestium, sicut responsum est Moysi, cum consummaturus esset tabernaculum: " Vide enim, inquit, omnia facies secundum exemplar, quod tibi ostensum est in monte ".
    <verse number="6" style="v"/>Nunc autem differentius sortitus est ministerium, quanto et melioris testamenti mediator est, quod in melioribus repromissionibus sancitum est.
    <verse number="7" style="v"/>Nam si illud prius culpa vacasset, non secundi locus inquireretur;
    <verse number="8" style="v"/>vituperans enim eos dicit: " Ecce dies veniunt, dicit Dominus, et consummabo super domum Israel et super domum Iudae testamentum novum;
    <verse number="9" style="v"/>non secundum testamentum, quod feci patribus eorum in die, qua apprehendi manum illorum, ut educerem illos de terra Aegypti; quoniam ipsi non permanserunt in testamento meo, et ego neglexi eos, dicit Dominus.
    <verse number="10" style="v"/>Quia hoc est testamentum, quod testabor domui Israel post dies illos, dicit Dominus, dando leges meas in mentem eorum, et in corde eorum superscribam eas; et ero eis in Deum, et ipsi erunt mihi in populum.
    <verse number="11" style="v"/>Et non docebit unusquisque civem suum, et unusquisque fratrem suum dicens: "Cognosce Dominum"; quoniam omnes scient me, a minore usque ad maiorem eorum,
    <verse number="12" style="v"/>quia propitius ero iniquitatibus eorum et peccatorum illorum iam non memorabor ".
    <verse number="13" style="v"/>Dicendo " novum " veteravit prius; quod autem antiquatur et senescit, prope interitum est.
  </para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Habuit ergo et prius praecepta cultus et Sanctum huius saeculi.
    <verse number="2" style="v"/>Tabernaculum enim praeparatum est primum, in quo inerat candelabrum et mensa et propositio panum, quod dicitur Sancta;
    <verse number="3" style="v"/>post secundum autem velamentum, tabernaculum, quod dicitur Sancta Sanctorum,
    <verse number="4" style="v"/>aureum habens turibulum et arcam testamenti circumtectam ex omni parte auro, in qua urna aurea habens manna et virga Aaron, quae fronduerat, et tabulae testamenti,
    <verse number="5" style="v"/>superque eam cherubim gloriae obumbrantia propitiatorium; de quibus non est modo dicendum per singula.
    <verse number="6" style="v"/>His vero ita praeparatis, in prius quidem tabernaculum semper intrant sacerdotes sacrorum officia consummantes;
    <verse number="7" style="v"/>in secundum autem semel in anno solus pontifex, non sine sanguine, quem offert pro suis et populi ignorantiis;
    <verse number="8" style="v"/>hoc significante Spiritu Sancto, nondum propalatam esse sanctorum viam, adhuc priore tabernaculo habente statum;
    <verse number="9" style="v"/>quae parabola est temporis instantis, iuxta quam munera et hostiae offeruntur, quae non possunt iuxta conscientiam perfectum facere servientem,
    <verse number="10" style="v"/>solummodo in cibis et in potibus et variis baptismis, quae sunt praecepta carnis usque ad tempus correctionis imposita.
    <verse number="11" style="v"/>Christus autem cum advenit pontifex futurorum bonorum, per amplius et perfectius tabernaculum, non manufactum, id est non huius creationis,
    <verse number="12" style="v"/>neque per sanguinem hircorum et vitulorum sed per proprium sanguinem introivit semel in Sancta, aeterna redemptione inventa.
    <verse number="13" style="v"/>Si enim sanguis hircorum et taurorum et cinis vitulae aspersus inquinatos sanctificat ad emundationem carnis,
    <verse number="14" style="v"/>quanto magis sanguis Christi, qui per Spiritum aeternum semetipsum obtulit immaculatum Deo, emundabit conscientiam nostram ab operibus mortuis ad serviendum Deo viventi.
    <verse number="15" style="v"/>Et ideo novi testamenti mediator est, ut, morte intercedente in redemptionem earum praevaricationum, quae erant sub priore testamento, repromissionem accipiant, qui vocati sunt aeternae hereditatis.
    <verse number="16" style="v"/>Ubi enim testamentum, mors necesse est afferatur testatoris;
    <verse number="17" style="v"/>testamentum autem in mortuis est confirmatum, nondum enim valet, dum vivit, qui testatus est.
    <verse number="18" style="v"/>Unde ne prius quidem sine sanguine dedicatum est;
    <verse number="19" style="v"/>enuntiato enim omni mandato secundum legem a Moyse universo populo, accipiens sanguinem vitulorum et hircorum cum aqua et lana coccinea et hyssopo, ipsum librum et omnem populum aspersit
    <verse number="20" style="v"/>dicens: " Hic sanguis testamenti, quod mandavit ad vos Deus ";
    <verse number="21" style="v"/>etiam tabernaculum et omnia vasa ministerii sanguine similiter aspersit.
    <verse number="22" style="v"/>Et omnia paene in sanguine mundantur secundum legem, et sine sanguinis effusione non fit remissio.
    <verse number="23" style="v"/>Necesse erat ergo figuras quidem caelestium his mundari, ipsa autem caelestia melioribus hostiis quam istis.
    <verse number="24" style="v"/>Non enim in manufacta Sancta Christus introivit, quae sunt similitudo verorum, sed in ipsum caelum, ut appareat nunc vultui Dei pro nobis;
    <verse number="25" style="v"/>neque ut saepe offerat semetipsum, quemadmodum pontifex intrat in Sancta per singulos annos in sanguine alieno.
    <verse number="26" style="v"/>Alioquin oportebat eum frequenter pati ab origine mundi; nunc autem semel in consummatione saeculorum ad destitutionem peccati per sacrificium sui manifestatus est.
    <verse number="27" style="v"/>Et quemadmodum statutum est hominibus semel mori, post hoc autem iudicium,
    <verse number="28" style="v"/>sic et Christus, semel oblatus ad multorum auferenda peccata, secundo sine peccato apparebit exspectantibus se in salutem.
  </para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Umbram enim habens lex bonorum futurorum, non ip sam imaginem rerum, per singulos annos iisdem ipsis hostiis, quas offerunt indesinenter, numquam potest accedentes perfectos facere.
    <verse number="2" style="v"/>Alioquin nonne cessassent offerri, ideo quod nullam haberent ultra conscientiam peccatorum cultores semel mundati?
    <verse number="3" style="v"/>Sed in ipsis commemoratio peccatorum per singulos annos fit.
    <verse number="4" style="v"/>Impossibile enim est sanguinem taurorum et hircorum auferre peccata.
    <verse number="5" style="v"/>Ideo ingrediens mundum dicit: Hostiam et oblationem noluisti,corpus autem aptasti mihi;
    <verse number="6" style="v"/>holocautomata et sacrificia pro peccatonon tibi placuerunt.
    <verse number="7" style="v"/>Tunc dixi: Ecce venio,in capitulo libri scriptum est de me,ut faciam, Deus, voluntatem tuam ".
    <verse number="8" style="v"/>Superius dicens: " Hostias et oblationes et holocautomata et sacrificia pro peccato noluisti, nec placuerunt tibi ", quae secundum legem offeruntur,
    <verse number="9" style="v"/>tunc dixit: " Ecce venio, ut faciam voluntatem tuam ". Aufert primum, ut secundum statuat;
    <verse number="10" style="v"/>in qua voluntate sanctificati sumus per oblationem corporis Christi Iesu in semel.
    <verse number="11" style="v"/>Et omnis quidem sacerdos stat cotidie ministrans et easdem saepe offerens hostias, quae numquam possunt auferre peccata.
    <verse number="12" style="v"/>Hic autem, una pro peccatis oblata hostia, in sempiternum consedit in dextera Dei,
    <verse number="13" style="v"/>de cetero exspectans, donec ponantur inimici eius scabellum pedum eius;
    <verse number="14" style="v"/>una enim oblatione consummavit in sempiternum eos, qui sanctificantur.
    <verse number="15" style="v"/>Testificatur autem nobis et Spiritus Sanctus; postquam enim dixit:
    <verse number="16" style="v"/>" Hoc est testamentum, quod testabor ad illos post dies illos, dicit Dominus, dando leges meas in cordibus eorum, et in mente eorum superscribam eas;
    <verse number="17" style="v"/>et peccatorum eorum et iniquitatum eorum iam non recordabor amplius ".
    <verse number="18" style="v"/>Ubi autem horum remissio, iam non oblatio pro peccato.
    <verse number="19" style="v"/>Habentes itaque, fratres, fiduciam in introitum Sanctorum in sanguine Iesu,
    <verse number="20" style="v"/>quam initiavit nobis viam novam et viventem per velamen, id est carnem suam,
    <verse number="21" style="v"/>et sacerdotem magnum super domum Dei,
    <verse number="22" style="v"/>accedamus cum vero corde in plenitudine fidei, aspersi corda a conscientia mala et abluti corpus aqua munda;
    <verse number="23" style="v"/>teneamus spei confessionem indeclinabilem, fidelis enim est, qui repromisit;
    <verse number="24" style="v"/>et consideremus invicem in provocationem caritatis et bonorum operum,
    <verse number="25" style="v"/>non deserentes congregationem nostram, sicut est consuetudinis quibusdam, sed exhortantes, et tanto magis quanto videtis appropinquantem diem.
    <verse number="26" style="v"/>Voluntarie enim peccantibus nobis, post acceptam notitiam veritatis, iam non relinquitur pro peccatis hostia,
    <verse number="27" style="v"/>terribilis autem quaedam exspectatio iudicii, et ignis aemulatio, quae consumptura est adversarios.
    <verse number="28" style="v"/>Irritam quis faciens legem Moysis, sine ulla miseratione duobus vel tribus testibus moritur;
    <verse number="29" style="v"/>quanto deteriora putatis merebitur supplicia, qui Filium Dei conculcaverit et sanguinem testamenti communem duxerit, in quo sanctificatus est, et Spiritui gratiae contumeliam fecerit?
    <verse number="30" style="v"/>Scimus enim eum, qui dixit: " Mihi vindicta, ego retribuam "; et iterum: " Iudicabit Dominus populum suum ".
    <verse number="31" style="v"/>Horrendum est incidere in manus Dei viventis.
    <verse number="32" style="v"/>Rememoramini autem pristinos dies, in quibus illuminati magnum certamen sustinuistis passionum,
    <verse number="33" style="v"/>in altero quidem opprobriis et tribulationibus spectaculum facti, in altero autem socii taliter conversantium effecti;
    <verse number="34" style="v"/>nam et vinctis compassi estis et rapinam bonorum vestrorum cum gaudio suscepistis, cognoscentes vos habere meliorem substantiam et manentem.
    <verse number="35" style="v"/>Nolite itaque abicere confidentiam vestram, quae magnam habet remunerationem;
    <verse number="36" style="v"/>patientia enim vobis necessaria est, ut voluntatem Dei facientes reportetis promissionem.
    <verse number="37" style="v"/>Adhuc enim modicum quantulum,qui venturus est, veniet et non tardabit.
    <verse number="38" style="v"/>Iustus autem meus ex fide vivet;quod si subtraxerit se,non sibi complacet in eo anima mea.
    <verse number="39" style="v"/>Nos autem non sumus subtractionis in perditionem, sed fidei in acquisitionem animae.
  </para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Est autem fides sperando rum substantia, rerum argu mentum non apparentium.
    <verse number="2" style="v"/>In hac enim testimonium consecuti sunt seniores.
    <verse number="3" style="v"/>Fide intellegimus aptata esse saecula verbo Dei, ut ex invisibilibus visibilia facta sint.
    <verse number="4" style="v"/>Fide ampliorem hostiam Abel quam Cain obtulit Deo, per quam testimonium consecutus est esse iustus, testimonium perhibente muneribus eius Deo; et per illam defunctus adhuc loquitur.
    <verse number="5" style="v"/>Fide Henoch translatus est, ne videret mortem, et non inveniebatur, quia transtulit illum Deus; ante translationem enim testimonium accepit placuisse Deo.
    <verse number="6" style="v"/>Sine fide autem impossibile placere; credere enim oportet accedentem ad Deum quia est et inquirentibus se remunerator fit.
    <verse number="7" style="v"/>Fide Noe, responso accepto de his, quae adhuc non videbantur, reveritus aptavit arcam in salutem domus suae; per quam damnavit mundum, et iustitiae, quae secundum fidem est, heres est institutus.
    <verse number="8" style="v"/>Fide vocatus Abraham oboedivit in locum exire, quem accepturus erat in hereditatem; et exivit nesciens quo iret.
    <verse number="9" style="v"/>Fide peregrinatus est in terra promissionis tamquam in aliena, in casulis habitando cum Isaac et Iacob, coheredibus promissionis eiusdem;
    <verse number="10" style="v"/>exspectabat enim fundamenta habentem civitatem, cuius artifex et conditor Deus.
    <verse number="11" style="v"/>Fide - et ipsa Sara sterilis - virtutem in conceptionem seminis accepit etiam praeter tempus aetatis, quoniam fidelem credidit esse, qui promiserat;
    <verse number="12" style="v"/>propter quod et ab uno orti sunt, et hoc emortuo, tamquam sidera caeli in multitudine, et sicut arena, quae est ad oram maris, innumerabilis.
    <verse number="13" style="v"/>Iuxta fidem defuncti sunt omnes isti, non acceptis promissionibus, sed a longe eas aspicientes et salutantes, et confitentes quia peregrini et hospites sunt supra terram;
    <verse number="14" style="v"/>qui enim haec dicunt, significant se patriam inquirere.
    <verse number="15" style="v"/>Et si quidem illius meminissent, de qua exierant, habebant utique tempus revertendi;
    <verse number="16" style="v"/>nunc autem meliorem appetunt, id est caelestem. Ideo non confunditur Deus vocari Deus eorum, paravit enim illis civitatem.
    <verse number="17" style="v"/>Fide obtulit Abraham Isaac, cum tentaretur; et unigenitum offerebat ille, qui susceperat promissiones,
    <verse number="18" style="v"/>ad quem dictum erat: " In Isaac vocabitur tibi semen ",
    <verse number="19" style="v"/>arbitratus quia et a mortuis suscitare potens est Deus; unde eum et in parabola reportavit.
    <verse number="20" style="v"/>Fide et de futuris benedixit Isaac Iacob et Esau.
    <verse number="21" style="v"/>Fide Iacob moriens singulis filiorum Ioseph benedixit et adoravit super fastigium virgae suae.
    <verse number="22" style="v"/>Fide Ioseph moriens de profectione filiorum Israel memoratus est et de ossibus suis mandavit.
    <verse number="23" style="v"/>Fide Moyses natus occultatus est mensibus tribus a parentibus suis, eo quod vidissent formosum infantem et non timuerunt regis edictum.
    <verse number="24" style="v"/>Fide Moyses grandis factus negavit se dici filium filiae pharaonis,
    <verse number="25" style="v"/>magis eligens affligi cum populo Dei quam temporalem peccati habere iucunditatem,
    <verse number="26" style="v"/>maiores divitias aestimans thesauris Aegypti improperium Christi; aspiciebat enim in remunerationem.
    <verse number="27" style="v"/>Fide reliquit Aegyptum non veritus animositatem regis, invisibilem enim tamquam videns sustinuit.
    <verse number="28" style="v"/>Fide celebravit Pascha et sanguinis effusionem, ne, qui vastabat primogenita, tangeret ea.
    <verse number="29" style="v"/>Fide transierunt mare Rubrum tamquam per aridam terram, quod experti Aegyptii devorati sunt.
    <verse number="30" style="v"/>Fide muri Iericho ruerunt circuiti diebus septem.
    <verse number="31" style="v"/>Fide Rahab meretrix non periit cum incredulis, quia exceperat exploratores cum pace.
    <verse number="32" style="v"/>Et quid adhuc dicam? Deficiet enim me tempus enarrantem de Gedeon, Barac, Samson, Iephte, David et Samuel atque prophetis,
    <verse number="33" style="v"/>qui per fidem devicerunt regna, operati sunt iustitiam, adepti sunt repromissiones, obturaverunt ora leonum,
    <verse number="34" style="v"/>exstinxerunt impetum ignis, effugerunt aciem gladii, convaluerunt de infirmitate, fortes facti sunt in bello, castra verterunt exterorum;
    <verse number="35" style="v"/>acceperunt mulieres de resurrectione mortuos suos; alii autem distenti sunt, non suscipientes redemptionem, ut meliorem invenirent resurrectionem;
    <verse number="36" style="v"/>alii vero ludibria et verbera experti sunt, insuper et vincula et carcerem;
    <verse number="37" style="v"/>lapidati sunt, secti sunt, in occisione gladii mortui sunt, circumierunt in melotis, in pellibus caprinis, egentes, angustiati, afflicti,
    <verse number="38" style="v"/>quibus dignus non erat mundus, in solitudinibus errantes et montibus et speluncis et in cavernis terrae.
    <verse number="39" style="v"/>Et hi omnes testimonium per fidem consecuti non reportaverunt promissionem,
    <verse number="40" style="v"/>Deo pro nobis melius aliquid providente, ut ne sine nobis consummarentur.
  </para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ideoque et nos tantam ha bentes circumpositam nobis nubem testium, deponentes omne pondus et circumstans nos peccatum, per patientiam curramus propositum nobis certamen,
    <verse number="2" style="v"/>aspicientes in ducem fidei et consummatorem Iesum, qui pro gaudio sibi proposito sustinuit crucem, confusione contempta, atque in dextera throni Dei sedet.
    <verse number="3" style="v"/>Recogitate enim eum, qui talem sustinuit a peccatoribus adversum semetipsum contradictionem, ut ne fatigemini animis vestris deficientes.
    <verse number="4" style="v"/>Nondum usque ad sanguinem restitistis adversus peccatum repugnantes;
    <verse number="5" style="v"/>et obliti estis exhortationis, quae vobis tamquam filiis loquitur: Fili mi, noli neglegere disciplinam Dominineque deficias, dum ab eo argueris:
    <verse number="6" style="v"/>quem enim diligit, Dominus castigat,flagellat autem omnem filium, quem recipit ".
    <verse number="7" style="v"/>Ad disciplinam suffertis; tamquam filios vos tractat Deus. Quis enim filius, quem non corripit pater?
    <verse number="8" style="v"/>Quod si extra disciplinam estis, cuius participes facti sunt omnes, ergo adulterini et non filii estis!
    <verse number="9" style="v"/>Deinde patres quidem carnis nostrae habebamus eruditores et reverebamur; non multo magis obtemperabimus Patri spirituum et vivemus?
    <verse number="10" style="v"/>Et illi quidem ad tempus paucorum dierum, secundum quod videbatur illis, castigabant; hic autem ad id, quod utile est ad participandam sanctitatem eius.
    <verse number="11" style="v"/>Omnis autem disciplina in praesenti quidem videtur non esse gaudii sed maeroris; postea autem fructum pacificum exercitatis per eam reddit iustitiae.
    <verse number="12" style="v"/>Propter quod remissas manus et soluta genua erigite
    <verse number="13" style="v"/>et gressus rectos facite pedibus vestris, ut, quod claudum est, non extorqueatur, magis autem sanetur.
    <verse number="14" style="v"/>Pacem sectamini cum omnibus et sanctificationem, sine qua nemo videbit Dominum,
    <verse number="15" style="v"/>providentes, ne quis desit gratiae Dei, ne qua radix amaritudinis sursum germinans perturbet, et per illam inquinentur multi;
    <verse number="16" style="v"/>ne quis fornicator aut profanus ut Esau, qui propter unam escam vendidit primogenita sua.
    <verse number="17" style="v"/>Scitis enim quoniam et postea cupiens hereditare benedictionem reprobatus est; non enim invenit paenitentiae locum, quamquam cum lacrimis inquisisset eam.
    <verse number="18" style="v"/>Non enim accessistis ad tractabilem et ardentem ignem et turbinem et caliginem et procellam
    <verse number="19" style="v"/>et tubae sonum et vocem verborum, quam qui audierunt, recusaverunt, ne ultra eis fieret verbum;
    <verse number="20" style="v"/>non enim portabant mandatum: " Et si bestia tetigerit montem, lapidabitur";
    <verse number="21" style="v"/>et ita terribile erat, quod videbatur, Moyses dixit: " Exterritus sum et tremebundus ".
    <verse number="22" style="v"/>Sed accessistis ad Sion montem et civitatem Dei viventis, Ierusalem caelestem, et multa milia angelorum, frequentiam
    <verse number="23" style="v"/>et ecclesiam primogenitorum, qui conscripti sunt in caelis, et iudicem Deum omnium et spiritus iustorum, qui consummati sunt,
    <verse number="24" style="v"/>et testamenti novi mediatorem Iesum et sanguinem aspersionis, melius loquentem quam Abel.
    <verse number="25" style="v"/>Videte, ne recusetis loquentem; si enim illi non effugerunt recusantes eum, qui super terram loquebatur, multo magis nos, qui de caelis loquentem avertimus;
    <verse number="26" style="v"/>cuius vox movit terram tunc, modo autem pronuntiavit dicens: " Adhuc semel ego movebo non solum terram sed et caelum ".
    <verse number="27" style="v"/>Hoc autem " adhuc semel " declarat mobilium translationem tamquam factorum, ut maneant ea, quae sunt immobilia.
    <verse number="28" style="v"/>Itaque, regnum immobile suscipientes, habeamus gratiam, per quam serviamus placentes Deo cum reverentia et metu;
    <verse number="29" style="v"/>etenim Deus noster ignis consumens est.
  </para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Caritas fraternitatis maneat.
    <verse number="2" style="v"/>Hospitalitatem nolite obli visci; per hanc enim quidam nescientes hospitio receperunt angelos.
    <verse number="3" style="v"/>Mementote vinctorum tamquam simul vincti, laborantium tamquam et ipsi in corpore morantes.
    <verse number="4" style="v"/>Honorabile conubium in omnibus, et torus immaculatus; fornicatores enim et adulteros iudicabit Deus.
    <verse number="5" style="v"/>Sint mores sine avaritia; contenti praesentibus. Ipse enim dixit: " Non te deseram neque derelinquam ",
    <verse number="6" style="v"/>ita ut confidenter dicamus: Dominus mihi adiutor est, non timebo; quid faciet mihi homo? ".
    <verse number="7" style="v"/>Mementote praepositorum vestrorum, qui vobis locuti sunt verbum Dei; quorum intuentes exitum conversationis, imitamini fidem.
    <verse number="8" style="v"/>Iesus Christus heri et hodie idem, et in saecula!
    <verse number="9" style="v"/>Doctrinis variis et peregrinis nolite abduci; optimum enim est gratia stabiliri cor, non escis, quae non profuerunt ambulantibus in eis.
    <verse number="10" style="v"/>Habemus altare, de quo edere non habent potestatem, qui tabernaculo deserviunt.
    <verse number="11" style="v"/>Quorum enim animalium infertur sanguis pro peccato in Sancta per pontificem, horum corpora cremantur extra castra.
    <verse number="12" style="v"/>Propter quod et Iesus, ut sanctificaret per suum sanguinem populum, extra portam passus est.
    <verse number="13" style="v"/>Exeamus igitur ad eum extra castra, improperium eius portantes;
    <verse number="14" style="v"/>non enim habemus hic manentem civitatem, sed futuram inquirimus.
    <verse number="15" style="v"/>Per ipsum ergo offeramus hostiam laudis semper Deo, id est fructum labiorum confitentium nomini eius.
    <verse number="16" style="v"/>Beneficientiae autem et communionis nolite oblivisci; talibus enim hostiis oblectatur Deus.
    <verse number="17" style="v"/>Oboedite praepositis vestris et subiacete eis; ipsi enim pervigilant pro animabus vestris quasi rationem reddituri, ut cum gaudio hoc faciant et non gementes; hoc enim non expedit vobis.
    <verse number="18" style="v"/>Orate pro nobis; confidimus enim quia bonam conscientiam habemus, in omnibus bene volentes conversari.
    <verse number="19" style="v"/>Amplius autem deprecor vos hoc facere, ut quo celerius restituar vobis.
    <verse number="20" style="v"/>Deus autem pacis, qui eduxit de mortuis pastorem magnum ovium in sanguine testamenti aeterni, Dominum nostrum Iesum,
    <verse number="21" style="v"/>aptet vos in omni bono, ut faciatis voluntatem eius, faciens in nobis, quod placeat coram se per Iesum Christum, cui gloria in saecula saeculorum. Amen.
    <verse number="22" style="v"/>Rogo autem vos, fratres, sufferte sermonem exhortationis; etenim perpaucis scripsi vobis.
    <verse number="23" style="v"/>Cognoscite fratrem nostrum Timotheum dimissum esse; cum quo, si celerius venerit, videbo vos.
    <verse number="24" style="v"/>Salutate omnes praepositos vestros et omnes sanctos. Salutant vos, qui de Italia sunt.
    <verse number="25" style="v"/>Gratia cum omnibus vobis.
  </para>
</usx>
