<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="NUM" style="id"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея в Сінайській пустині в скинії заповіту першого дня другого місяця, другого року від виходу їх з єгипетського краю, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Перелічіть усю громаду Ізраїлевих синів за родами їхніми, за домами їхніх батьків числом усіх чоловічої статі за їх головами,
    <verse number="3" style="v"/>від віку двадцяти літ і вище, кожного, хто здатний до війська в Ізраїлі, за військовими відділами їхніми перелічіть їх ти та Аарон.
    <verse number="4" style="v"/>А з вами будуть по одному мужеві для племени; той муж голова дому батьків своїх він.
    <verse number="5" style="v"/>А оце ймення тих мужів, що стануть із вами: для Рувима Еліцур, син Шедеурів;
    <verse number="6" style="v"/>для Симеона Шелуміїл, син Цурішаддаїв;
    <verse number="7" style="v"/>для Юди Нахшон, син Аммінадавів;
    <verse number="8" style="v"/>для Іссахара Натанаїл, син Цуарів;
    <verse number="9" style="v"/>для Завулона Елів, син Хелонів;
    <verse number="10" style="v"/>для Йосипових синів, від Єфрема Елішама, син Аммігудів; від Манасії Гамаліїл, син Педацурів;
    <verse number="11" style="v"/>для Веніямина Авідан, син Ґід'оніїв;
    <verse number="12" style="v"/>для Дана Ахіезер, син Аммішаддаїв;
    <verse number="13" style="v"/>для Асира Паґ'іїл, син Охранів;
    <verse number="14" style="v"/>для Ґада Ел'ясаф, син Деуїлів;
    <verse number="15" style="v"/>для Нефталима Ахіра, син Енанів.
    <verse number="16" style="v"/>Оце покликані громади, начальники племен їхніх батьків. Вони голови тисяч Ізраїлевих.
    <verse number="17" style="v"/>І взяв Мойсей та Аарон тих мужів, що були названі пойменно,
    <verse number="18" style="v"/>і вони зібрали всю ту громаду першого дня другого місяця. І вони виявили родоводи свої за домами їхніх батьків числом імен від віку двадцяти літ і вище, за головами їх,
    <verse number="19" style="v"/>як Господь наказав був Мойсеєві. І він перелічив їх у Сінайській пустині.
    <verse number="20" style="v"/>І було синів Рувима, перворідного Ізраїлевого, їхніх нащадків за їхніми родами, за домами їхніх батьків числом імен за головами їх, усіх чоловічої статі від віку двадцяти літ і вище, кожен, хто здатний до війська,
    <verse number="21" style="v"/>перелічені їхні від Рувимового племені сорок і шість тисяч і п'ятсот.
    <verse number="22" style="v"/>У Симеонових синів їхніх нащадків за їхніми родами, за домами їхніх батьків перелік їх числом імен за головами їхніми, усі чоловічої статі від віку двадцяти літ і вище, кожен, хто здатний до війська,
    <verse number="23" style="v"/>перелічені їхні від Симеонового племени п'ятдесят і дев'ять тисяч і триста.
    <verse number="24" style="v"/>У Ґадових синів їхніх нащадків за їхніми родами, за домами їхніх батьків числом імен від віку двадцяти літ і вище, кожен, хто здатний до війська,
    <verse number="25" style="v"/>перелічені їхні від Ґадового племени сорок і п'ять тисяч і шістсот і п'ятдесят.
    <verse number="26" style="v"/>У Юдових синів їхніх нащадків за їхніми родами, за домами їхніх батьків числом імен від віку двадцяти літ і вище, кожен, хто здатний до війська,
    <verse number="27" style="v"/>перелічені їхні від Юдового племени сімдесят і чотири тисячі й шістсот.
    <verse number="28" style="v"/>У Іссахарових синів їхніх нащадків за їхніми родами, за домами їхніх батьків числом імен від віку двадцяти літ і вище, кожен, хто здатний до війська,
    <verse number="29" style="v"/>перелічені їхні від Іссахарового племени п'ятдесят і чотири тисячі й чотириста.
    <verse number="30" style="v"/>У Завулонових синів їхніх нащадків за їхніми родами, за домами їхніх батьків числом імен від віку двадцяти літ і вище, кожен, хто здатний до війська,
    <verse number="31" style="v"/>перелічені їхні від Завулонового племени п'ятдесят і сім тисяч і чотириста.
    <verse number="32" style="v"/>У Йосипових синів: у Єфремових синів їхніх нащадків за їхніми родами, за домами їхніх батьків числом імен від віку двадцяти літ і вище, кожен, хто здатний до війська,
    <verse number="33" style="v"/>перелічені їхні від Єфремового племени сорок тисяч і п'ятсот.
    <verse number="34" style="v"/>У синів Манасії їхніх нащадків за їхніми родами, за домами їхніх батьків числом імен від віку двадцяти літ і вище, кожен, хто здатний до війська,
    <verse number="35" style="v"/>перелічені їхні від племени Манасіїного тридцять і дві тисячі й двісті.
    <verse number="36" style="v"/>У Веніяминових синів їхніх нащадків за їхніми родами, за домами їхніх батьків числом імен від віку двадцяти літ і вище, кожен, хто здатний до війська,
    <verse number="37" style="v"/>перелічені їхні від Веніяминового племени тридцять і п'ять тисяч і чотириста.
    <verse number="38" style="v"/>У Данових синів їхніх нащадків за їхніми родами, за домами їхніх батьків числом імен від віку двадцяти літ і вище, кожен, хто здатний до війська,
    <verse number="39" style="v"/>перелічені їхні від Данового племени шістдесят і дві тисячі й сімсот.
    <verse number="40" style="v"/>У Асирових синів їхніх нащадків за їхніми родами, за домами їхніх батьків числом імен від віку двадцяти літ і вище, кожен, хто здатний до війська,
    <verse number="41" style="v"/>перелічені їхні від Асирового племени, сорок і одна тисяча й п'ятсот.
    <verse number="42" style="v"/>У синів Нефталимових їхніх нащадків за їхніми родами, за домами їхніх батьків числом імен від віку двадцяти літ і вище, кожен, хто здатний до війська,
    <verse number="43" style="v"/>перелічені їхні від племени Нефталимового п'ятдесят і три тисячі й чотириста.
    <verse number="44" style="v"/>Оце ті перелічені, кого перелічив Мойсей й Аарон та Ізраїлеві начальники, дванадцятеро мужа, вони були по одному мужеві для дому батьків своїх.
    <verse number="45" style="v"/>І були всі перелічені з Ізраїлевих синів за домами батьків своїх від віку двадцяти літ і вище, кожен, хто здатний до війська, в Ізраїлі,
    <verse number="46" style="v"/>і були всі перелічені шістсот тисяч і три тисячі й п'ятсот і п'ятдесят.
    <verse number="47" style="v"/>А Левити не були перелічені серед них за племенем батьків своїх.
    <verse number="48" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="49" style="v"/>Тільки Левієвого племени не переглянеш і не перелічиш їх серед Ізраїлевих синів.
    <verse number="50" style="v"/>А ти постав Левитів наглядачами над скинією свідоцтва, і над усіма речами її та над усім, що її. Вони будуть носити скинію та всі її речі, і вони будуть обслуговувати її, і отаборяться навколо скинії.
    <verse number="51" style="v"/>А коли скинія буде рушати, Левити розберуть її, а коли буде спинятися скинія, Левити поставлять її. А якщо наблизиться чужий, він нехай буде забитий.
    <verse number="52" style="v"/>І отаборяться Ізраїлеві сини кожен у таборі своїм, і кожен при своїм прапорі за своїми військовими відділами.
    <verse number="53" style="v"/>А Левити отаборяться навколо скинії свідоцтва, щоб не було гніву на громаду Ізраїлевих синів. І будуть Левити виконувати сторожу скинії свідоцтва.
    <verse number="54" style="v"/>І зробили Ізраїлеві сини, згідно зо всім, як наказав був Господь Мойсеєві, так зробили вони.
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея та до Аарона, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Отаборяться Ізраїлеві сини кожен при прапорі своїм за ознаками домів своїх батьків, навпроти скинії заповіту навколо отаборяться.
    <verse number="3" style="v"/>Напереді на схід отаборяться: прапор Юдиного табору за своїми військовими відділами, а начальник Юдиних синів Нахшон, син Аммінадавів;
    <verse number="4" style="v"/>а його військо та його перелік сімдесят і чотири тисячі й шістсот.
    <verse number="5" style="v"/>А при ньому отабориться Іссахарове плем'я, а начальник Іссахарових синів Натанаїл, син Цуарів;
    <verse number="6" style="v"/>а його військо та його перелік п'ятдесят і чотири тисячі й чотириста.
    <verse number="7" style="v"/>Плем'я Завулонове, а начальник Завулонових синів Еліяв, син Хелонів;
    <verse number="8" style="v"/>а його військо та його перелік п'ятдесят і сім тисяч і чотириста.
    <verse number="9" style="v"/>Усіх перелічених Юдиного табору сто тисяч і вісімдесят тисяч і шість тисяч і чотириста за своїми військовими відділами. Вони рушать найперше.
    <verse number="10" style="v"/>Прапор Рувимового табору на південь, за військовими відділами своїми, а начальник Рувимових синів Еліцур, син Шедеурів;
    <verse number="11" style="v"/>а його військо та його перелік сорок і шість тисяч і п'ятсот.
    <verse number="12" style="v"/>А при ньому отабориться Симеонове плем'я, а начальник Симеонових синів Шелуміїл, син Цурішаддаїв;
    <verse number="13" style="v"/>а його військо та його перелік п'ятдесят і дев'ять тисяч і триста.
    <verse number="14" style="v"/>І Ґадове плем'я, а начальник Ґадових синів Ел'ясаф, син Реуїлів;
    <verse number="15" style="v"/>а його військо та його перелік сорок і п'ять тисяч і шістсот і п'ятдесят.
    <verse number="16" style="v"/>Усіх перелічених Рувимового табору сто тисяч і п'ятдесят і одна тисяча й чотириста й п'ятдесят за своїми військовими відділами. Вони рушать другі.
    <verse number="17" style="v"/>І як рушить скинія заповіту, то табір Левитів буде серед таборів. Як вони отаборяться, так вирушать, кожен на своїм місці за своїми прапорами.
    <verse number="18" style="v"/>Прапор Єфремового табору за військовими відділами своїми на захід, а начальник Єфремових синів Елішама, син Аммігудів;
    <verse number="19" style="v"/>а його військо та їхній перелік сорок тисяч і п'ятсот.
    <verse number="20" style="v"/>А при ньому плем'я Манасіїне, а начальник синів Манасіїних Гамаліїл, син Педацурів;
    <verse number="21" style="v"/>а його військо та їхній перелік тридцять і дві тисячі й двісті.
    <verse number="22" style="v"/>І Веніяминове плем'я, а начальник Веніяминових синів Авідан, син Ґід'оніїв;
    <verse number="23" style="v"/>а його військо та їхній перелік тридцять і п'ять тисяч і чотириста.
    <verse number="24" style="v"/>Усіх перелічених Єфремового табору сто тисяч і вісім тисяч і сто за своїми військовими відділами. Вони рушать треті.
    <verse number="25" style="v"/>Прапор Данового табору північ, за своїми військовими відділами, а начальник Данових синів Ахіезер, син Аммішаддаїв;
    <verse number="26" style="v"/>а його військо та їхній перелік шістдесят і дві тисячі й сімсот.
    <verse number="27" style="v"/>А при ньому отабориться Асирове плем'я, а начальник Асирових синів Паґ'іїл, син Охранів;
    <verse number="28" style="v"/>а його військо та їхній перелік сорок і одна тисяча й п'ятсот.
    <verse number="29" style="v"/>І плем'я Нефталимове, а начальник синів Нефталимових Ахіра, син Енанів;
    <verse number="30" style="v"/>а його військо та їхній перелік п'ятдесят і три тисячі й чотириста.
    <verse number="31" style="v"/>Усіх перелічених Данового табору сто тисяч і п'ятдесят і сім тисяч і шістсот. Вони рушать наостанку за прапорами своїми.
    <verse number="32" style="v"/>Оце перелічені Ізраїлевих синів за домами батьків своїх, усіх перелічених тих таборів за своїми військовими відділами шістсот тисяч і три тисячі й п'ятсот і п'ятдесят.
    <verse number="33" style="v"/>А Левити не перелічені серед Ізраїлевих синів, як Господь наказав був Мойсеєві.
    <verse number="34" style="v"/>І Ізраїлеві сини зробили все, що Господь наказав був Мойсеєві, так вони таборували за прапорами своїми, і так рушали кожен за своїми родами при домі своїх батьків.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>А оце нащадки Ааронові та Мойсеєві в дні, коли Господь промовляв до Мойсея на Сінайській горі.
    <verse number="2" style="v"/>І оце імена Ааронових синів: перворідний Надав, і Авігу, Елеазар та Ітамар.
    <verse number="3" style="v"/>Оце імена Ааронових синів, помазаних священиків, що він посвятив їх бути священиками.
    <verse number="4" style="v"/>Та помер Надав та Авігу перед Господнім лицем, коли вони принесли були чужий огонь перед Господнім лицем у Сінайській пустині, а синів у них не було. І були священиками Елеазар та Ітамар за життя батька свого Аарона.
    <verse number="5" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="6" style="v"/>Приведи Левієве плем'я, і постав його перед священиком Аароном, і вони будуть услуговувати йому.
    <verse number="7" style="v"/>І будуть вони виконувати сторожу його та всієї громади перед скинією заповіту, щоб виконувати службу скинійну.
    <verse number="8" style="v"/>І будуть вони стерегти всі речі скинії заповіту та сторожу Ізраїлевих синів, щоб виконувати службу скинійну.
    <verse number="9" style="v"/>І даси Левитів Ааронові та синам його, власне йому вони дані від Ізраїлевих синів.
    <verse number="10" style="v"/>А Аарона та синів його постав, щоб вони пильнували свого священства, а чужий, хто наблизиться, буде забитий.
    <verse number="11" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="12" style="v"/>А Я оце взяв Левитів з-посеред Ізраїлевих синів замість кожного перворідного, що розкривають утробу, з Ізраїлевих синів. І будуть Левити Мої,
    <verse number="13" style="v"/>бо Мій кожен перворідний. Того дня, коли Я був ударив кожного перворідного в єгипетськім краї, Я посвятив Собі кожного перворідного в Ізраїлі від людини аж до скотини, Мої вони будуть. Я Господь!
    <verse number="14" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея в Сінайській пустині, говорячи:
    <verse number="15" style="v"/>Перелічи Левієвих синів за домами їхніх батьків, за родами їхніми, кожного чоловічої статі від місячного віку й вище перелічиш їх.
    <verse number="16" style="v"/>І Мойсей перелічив їх за Господнім словом, як йому наказано.
    <verse number="17" style="v"/>І були за йменнями своїми оці Левієві сини: Ґершон, і Кегат, і Мерарі.
    <verse number="18" style="v"/>А оце імена Ґершонових синів за їхніми родами: Лівні та Шім'ї.
    <verse number="19" style="v"/>А сини Кегатові за їхніми родами: Амрам і Їцгар, Хеврон і Уззіїл.
    <verse number="20" style="v"/>А сини Мерарі за їхніми родами: Махлі та Муші. Оце вони, роди Левієві, за домами своїх батьків.
    <verse number="21" style="v"/>Від Ґершона: рід Лівнієвих та рід Шім'їєвих. Оце вони, роди Ґершонових.
    <verse number="22" style="v"/>Перелічені їхні числом кожного чоловічої статі від місячного віку й вище, перелічені їхні сім тисяч і п'ятсот.
    <verse number="23" style="v"/>Роди Ґершонових будуть таборувати за наметом на захід.
    <verse number="24" style="v"/>А начальник батьківського дому Ґершонових Ел'ясаф, син Лаїлів.
    <verse number="25" style="v"/>А догляд Ґершонових синів у скинії заповіту: скинія внутрішня і намет зовнішній, і покриття його, і завіса входу скинії заповіту,
    <verse number="26" style="v"/>і запони подвір'я, і заслона входу подвір'я, що на скинії та на жертівнику навколо, і шнури її до всієї служби його.
    <verse number="27" style="v"/>А від Кегата: рід Амрамових, і рід Іцхарових, і рід Хевронових, і рід Оззіїлових, оце вони, роди Кегатових.
    <verse number="28" style="v"/>Числом кожного чоловічої статі від місячного віку й вище, вісім тисяч і шістсот, що пильнували сторожу святині.
    <verse number="29" style="v"/>Роди Кегатових синів отаборяться на подовжньому боці скинії на південь.
    <verse number="30" style="v"/>А начальник батькового дому родів Кегатових Еліцафан, син Уззіїлів.
    <verse number="31" style="v"/>А їхній догляд: ковчег, і стіл, і свічник, і жертівники, і святі речі, що служать ними, і завіса, і вся служба при тому.
    <verse number="32" style="v"/>А начальник Левієвих начальників Елеазар, син священика Аарона, що мав догляд над тими, хто пильнує сторожу святині.
    <verse number="33" style="v"/>Від Мерарі: рід Махлієвих, і рід Мушієвих, оце вони, роди Мерарієві.
    <verse number="34" style="v"/>А перелічені їхні числом кожного чоловічої статі від місячного віку й вище, шість тисяч і двісті.
    <verse number="35" style="v"/>А начальник батьківського дому Мерарієвих родів Цуріїл, син Авіхаїлів. Вони отаборяться на подовжнім боці скинії на північ.
    <verse number="36" style="v"/>А догляд сторожі Мерарієвих синів: дошки скинії, і засови її, і стовпи її, і підстави її, і всі речі її, і вся служба її,
    <verse number="37" style="v"/>і стовпи подвір'я навколо, і їхні підстави, і кілки їхні, і їхні шнури.
    <verse number="38" style="v"/>А ті, що таборують спереду перед скинією, перед скинією заповіту на схід, Мойсей й Аарон та сини його, вони виконують сторожу святині, сторожу за Ізраїлевих синів. А чужий, хто наблизиться, буде забитий.
    <verse number="39" style="v"/>Усі перелічені Левитів, що перелічив Мойсей та Аарон на Господній наказ за їхніми родами, кожен чоловічої статі від місячного віку й вище, двадцять і дві тисячі.
    <verse number="40" style="v"/>І сказав Господь до Мойсея: Перелічи всіх перворідних чоловічої статі Ізраїлевих синів від місячного віку й вище, і перелічи число імен їх.
    <verse number="41" style="v"/>І візьми для мене Левитів Я Господь! замість кожного перворідного Ізраїлевих синів, а худобу Левитів замість кожного перворідного серед худоби Ізраїлевих синів.
    <verse number="42" style="v"/>І перелічив Мойсей, як Господь наказав був йому, усіх перворідних серед Ізраїлевих синів.
    <verse number="43" style="v"/>І було всіх перворідних чоловічої статі числом імен від місячного віку й вище, за їхніми переліченими двадцять і дві тисячі двісті і сімдесят і три.
    <verse number="44" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="45" style="v"/>Візьми Левитів замість кожного перворідного серед Ізраїлевих синів, а худобу Левитів замість їхньої худоби, і будуть Левити Мої. Я Господь!
    <verse number="46" style="v"/>А на окуп тих двохсот і семидесяти і трьох, що позостали понад Левитами з перворідного Ізраїлевих синів,
    <verse number="47" style="v"/>то візьми по п'яти шеклів на голову, на міру шеклем святині візьмеш, двадцять ґер шекель,
    <verse number="48" style="v"/>і даси ті гроші Ааронові та синам його, як окуп за позосталих серед них.
    <verse number="49" style="v"/>І взяв Мойсей гроші окупу від позосталих понад викуплених Левитами,
    <verse number="50" style="v"/>від перворідного Ізраїлевих синів узяв він ті гроші, тисячу і триста і шістдесят і п'ять на міру шеклем святині.
    <verse number="51" style="v"/>І дав Мойсей гроші окупу Ааронові та синами його за Господнім наказом, як Господь наказав був Мойсеєві.
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея й до Аарона, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Перелічи Кегатових синів серед синів Левієвих за їхніми родами, за домами їхніх батьків
    <verse number="3" style="v"/>від віку тридцяти літ і вище й аж до віку п'ятидесяти літ, кожного, хто здатний до війська, щоб виконувати працю в наметі скинії заповіту.
    <verse number="4" style="v"/>Оце служба Кегатових синів у скинії заповіту: носити Святеє Святих.
    <verse number="5" style="v"/>Коли табір рушатиме, то ввійде Аарон та сини його, та й здіймуть завісу заслони, і покриють нею ковчега свідоцтва.
    <verse number="6" style="v"/>І дадуть на нього шкуряне тахашеве накриття, і розкладуть згори покривало, усе з блакиті, і накладуть держаки його.
    <verse number="7" style="v"/>А на столі показних хлібів розкладуть блакитну шату, і дадуть на нього миски, і ложки, і чаші, і кухлі на лиття, і хліб повсякчасний буде на ньому.
    <verse number="8" style="v"/>І розкладуть на них шату з червені, і покриють її шкуряним тахашевим покриттям, і накладуть держаки його.
    <verse number="9" style="v"/>І візьмуть блакитну шату, і покриють свічника освітлення, і лямпадки його, і щипці його, і його лопатки на вугіль, і всі посудини для оливи його, якими служать при ньому,
    <verse number="10" style="v"/>і покриють його і ввесь посуд його шкуряним тахашевим покриттям, і покладуть на держаки.
    <verse number="11" style="v"/>А на золотий жертівник розкладуть блакитну шату, і покриють його шкуряним тахашевим покриттям, і вкладуть його держаки.
    <verse number="12" style="v"/>І візьмуть увесь посуд служення, що ним служать у святині, і дадуть до блакитної шати, і покриють їх шкуряним тахашевим покриттям, і покладуть на держаки.
    <verse number="13" style="v"/>І заберуть попіл із жертівника, і розкладуть на ньому шату пурпурову,
    <verse number="14" style="v"/>і покладуть на нього ввесь посуд його, що ним служать на ньому: лопатки на вугіль, видельця, і шуфлі, і кропильниці, ввесь посуд жертівника; і розкладуть на ньому шкуряне тахашеве покриття, і вкладуть держаки його.
    <verse number="15" style="v"/>І скінчить Аарон та сини покривати святиню та ввесь святий посуд, коли табір рушає, а потім увійдуть Кегатові сини, щоб нести але не доторкнуться до святого, щоб не повмирати.
    <verse number="16" style="v"/>А догляд Елеазара, сина священика Аарона, олива освітлення, і кадило пахощів, і повсякчасна хлібна жертва, і олива помазання, догляд усієї скинії та всього, що в ній, у святині та в речах її.
    <verse number="17" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея й до Аарона, говорячи:
    <verse number="18" style="v"/>Не винищуйте племени Кегатових родів з-посеред Левитів.
    <verse number="19" style="v"/>І оце зробіть їм, і будуть жити й не повмирають, коли вони підходять до Святого Святих: увійдуть Аарон та сини його, і розмістять їх одного по одному на службі його та на ношенні його.
    <verse number="20" style="v"/>А самі вони не ввійдуть, щоб ані на хвилю не бачити святині, і щоб не повмирати.
    <verse number="21" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="22" style="v"/>Перелічи також Ґершонових синів, вони за домами свої батьків, за родами своїми,
    <verse number="23" style="v"/>від віку тридцяти літ і вище аж до віку п'ятидесяти літ перелічиш їх усіх, хто здатний для праці, щоб служити в скинії заповіту.
    <verse number="24" style="v"/>Оце служба Ґершонових родів, на службу й на ношення:
    <verse number="25" style="v"/>вони будуть носити покривала скинії, і скинію заповіту, покриття її й покриття тахашеве, що на ній згори, і завісу входу скинії заповіту,
    <verse number="26" style="v"/>і запони подвір'я, і заслону входу брами подвір'я, що при скинії та при жертівнику навколо, і шнури їхні, і ввесь посуд служби їх, і все, що буде зроблене для них, і будуть служити вони.
    <verse number="27" style="v"/>На наказ Аарона та синів його буде вся служба Ґершонових синів щодо всього ношення їхнього та щодо всієї служби їхньої. І доручите їм пильнувати про все, що вони будуть носити.
    <verse number="28" style="v"/>Оце служба родів Ґершонових синів у скинії заповіту, а їхня сторожа у руці Ітамара, сина священика Ааронового.
    <verse number="29" style="v"/>Синів Мерарієвих за родами їхніми, за домами їхніх батьків перелічиш їх
    <verse number="30" style="v"/>від віку тридцяти літ і вище, й аж до віку п'ятидесяти літ, перелічиш їх кожного, хто здатний для праці, щоб служити в скинії заповіту.
    <verse number="31" style="v"/>А оце те, що вони повинні носити під час їхньої служби в скинії заповіту: дошки скинії, і засуви її, і стовпи її, і підстави її,
    <verse number="32" style="v"/>і стовпи подвір'я навколо, і їхні підстави, і їхні кілки, і їхні шнури, зо всіма їхніми речами, і зо всією службою їхньою, і пойменно перелічиш речі, що вони дбають про їхнє ношення.
    <verse number="33" style="v"/>Оце служба родин синів Мерарієвих щодо всієї їхньої служби в скинії заповіту під рукою Ітамара, сина священика Аарона.
    <verse number="34" style="v"/>І перелічив Мойсей та Аарон, та начальники громади Кегатових синів за їхніми родами й за домами їхніх батьків
    <verse number="35" style="v"/>від віку тридцяти літ і вище, і аж до віку п'ятидесяти літ, кожного, хто входить до відділу на службу в скинії заповіту.
    <verse number="36" style="v"/>І було їхніх перелічених за їхніми родами дві тисячі сімсот і п'ятдесят.
    <verse number="37" style="v"/>Оце перелічені Кегатових родів, кожен, хто працює в скинії заповіту, що перелічив Мойсей та Аарон за Господнім наказом через Мойсея.
    <verse number="38" style="v"/>А перелічені Ґершонових синів за своїми родами та за домами своїх батьків
    <verse number="39" style="v"/>від віку тридцяти літ і вище, і аж до віку п'ятидесяти літ, кожен, хто входить до відділу на службу в скинії заповіту,
    <verse number="40" style="v"/>і було їхніх перелічених за родами їхніми, за домами своїх батьків дві тисячі й шістсот і тридцять.
    <verse number="41" style="v"/>Оце перелічені родів Ґершонових синів, кожен, хто працює в скинії заповіту, що перелічив Мойсей та Аарон за Господнім наказом.
    <verse number="42" style="v"/>А перелічені родів синів Мерарієвих за їхніми родами, за домами своїх батьків
    <verse number="43" style="v"/>від віку тридцяти літ і вище, і аж до віку п'ятидесяти літ, кожен, хто входить до відділу на службу в скинії заповіту,
    <verse number="44" style="v"/>і було їхніх перелічених за родами їхніми три тисячі й двісті.
    <verse number="45" style="v"/>Оце перелічені родів синів Мерарієвих, що перелічив Мойсей та Аарон за Господнім наказом через Мойсея.
    <verse number="46" style="v"/>Усі перелічені Левити, кого перелічив Мойсей й Аарон та Ізраїлеві начальники, за родами своїми, за домами своїх батьків
    <verse number="47" style="v"/>від віку тридцяти літ і вище, і аж до віку п'ятидесяти літ, кожен, хто входить, щоб виконувати працю служби й працю ношення в скинії заповіту,
    <verse number="48" style="v"/>і було їхніх перелічених вісім тисяч і п'ятсот і вісімдесят.
    <verse number="49" style="v"/>За Господнім наказом перелічено їх через Мойсея кожного на службі його та на ношенні його. І були перелічені, як Господь наказав був Мойсеєві.
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Накажи Ізраїлевим синам, і нехай повисилають з табору кожного прокаженого, і кожного течивого, і кожного нечистого через доторкнення до мертвого тіла.
    <verse number="3" style="v"/>І чоловіка й жінку будете висилати, поза табір будете висилати їх, і вони не занечистять таборів своїх, що Я серед них пробуваю.
    <verse number="4" style="v"/>І зробили так Ізраїлеві сини, і повисилали їх поза табір, як Господь промовляв був Мойсеєві, так зробили Ізраїлеві сини.
    <verse number="5" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="6" style="v"/>Промовляй до Ізраїлевих синів: Чоловік або жінка, коли зробить який людський гріх, чинячи тим спроневірення проти Господа, і завинить душа та,
    <verse number="7" style="v"/>то вони визнають свій гріх, що зробили, і кожен зверне найперше ціну провини своєї, і додасть до неї п'ятину її, та й дасть тому, кому завинив він.
    <verse number="8" style="v"/>А якщо в того чоловіка нема викупника, щоб йому звернути ту ціну провини, то провина та буде звернена Господеві, і буде це священикові, опріч барана очищення, що ним очистить його.
    <verse number="9" style="v"/>А кожне приношення зо всяких святощів Ізраїлевих синів, що принесуть священикові, буде йому.
    <verse number="10" style="v"/>І що хто посвятить, буде йому. Що хто дасть священикові, буде йому.
    <verse number="11" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="12" style="v"/>Промовляй до Ізраїлевих синів і скажи їм: Кожен чоловік, коли жінка його зрадить і спроневірить його,
    <verse number="13" style="v"/>і буде хто злягатися з нею і буде затаєне від очей її чоловіка, і буде заховане, і вона занечиститься, а свідка проти неї нема, і вона не буде схоплена,
    <verse number="14" style="v"/>та на ньому перейде дух ревнощів, і він буде ревнивий за свою жінку, що вона занечищена; або перейде на ньому дух ревнощів, і він буде ревнивий за свою жінку, а вона не була занечищена,
    <verse number="15" style="v"/>то приведе той чоловік свою жінку до священика, і принесе за неї жертву її, десяту частину ефи ячної муки, оливи на неї виллє, і не дасть на неї ладану, бо це хлібна жертва ревнощів, жертва пригадувальна, що пригадує провину.
    <verse number="16" style="v"/>І священик приведе її, і поставить перед Господнім лицем.
    <verse number="17" style="v"/>І візьме священик святої води в глиняну посудину, і пороху, що буде на долівці скинії, візьме священик, та й дасть до води.
    <verse number="18" style="v"/>І поставить священик ту жінку перед лицем Господнім, і відкриє голову тієї жінки, і дасть на руки її хлібну жертву пригадувальну, це хлібна жертва ревнощів. А в руці священика буде гірка вода, що наводить прокляття.
    <verse number="19" style="v"/>І закляне її священик та й скаже до жінки: Якщо ніхто не лежав із тобою, і якщо ти не зрадила нечистим гріхом, живши з чоловіком своїм, очисться від гіркої води, що наводить прокляття!
    <verse number="20" style="v"/>А коли ж ти зрадила, живши з чоловіком своїм, і коли ти занечистилась, і хтось злігся з тобою, крім твого чоловіка,
    <verse number="21" style="v"/>і закляне священик ту жінку клятвою прокляття, і скаже священик тій жінці: Нехай дасть тебе Господь на прокляття та клятву серед народу твого тим, що Господь зробить стегно твоє опалим, а живіт твій напухлим,
    <verse number="22" style="v"/>і ввійде ця вода, що наводить прокляття, до нутра твого, щоб зробити живіт напухлим, і щоб зробити стегно опалим. А жінка та скаже: Амінь, амінь!
    <verse number="23" style="v"/>І напише священик ті прокляття на звої, й обмиє гіркою водою,
    <verse number="24" style="v"/>і напоїть ту жінку гіркою водою, що наводить прокляття; і ввійде в неї та вода, що наводить прокляття, і дає гіркий біль.
    <verse number="25" style="v"/>І візьме священик із руки тієї жінки ту хлібну жертву ревнощів, і буде колихати ту хлібну жертву перед Господнім лицем, та й принесе її до жертівника.
    <verse number="26" style="v"/>І візьме священик жменю з хлібної жертви, як пригадувальну частину, та й спалить на жертівнику. А потім напоїть ту жінку водою.
    <verse number="27" style="v"/>І напоїть водою, і станеться, якщо була вона занечищена й спроневірила своєму чоловікові, то ввійде в неї та вода, що наводить прокляття, і дасть гіркий біль, і опухне живіт її, і западе стегно її, і стане та жінка прокляттям серед народу свого.
    <verse number="28" style="v"/>А якщо та жінка не була занечищена, і чиста вона, то буде очищена, і буде здатна родити дітей.
    <verse number="29" style="v"/>Оце закон про ревнощі, коли зрадить жінка чоловікові своєму, і занечиститься,
    <verse number="30" style="v"/>або коли на чоловіка найде дух ревнощів, і він буде ревнивий за жінку свою, то поставить ту жінку перед Господнім лицем, а священик виконає над нею ввесь цей закон.
    <verse number="31" style="v"/>І буде очищений той чоловік від гріха, а жінка та понесе свій гріх.
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Промовляй до Ізраїлевих синів, і скажи їм: Чоловік або жінка, коли вирішиться скласти обітницю назіра, щоб посвятити себе Господеві,
    <verse number="3" style="v"/>то він стримається від вина та п'янкого напою, не буде пити оцту винного та оцту з п'янкого напою, і жодного виноградного соку не питиме, і не їстиме ані свіжого, ані сухого винограду.
    <verse number="4" style="v"/>Усі дні посвячення свого не буде він їсти нічого, що зроблене з винограду, від зернят аж до лушпиння.
    <verse number="5" style="v"/>Усі дні його посвячення на назіра бритва не торкнеться голови його; аж до виповнення днів, що посвятить Господеві, він буде святий, мусить запустити волосся голови своєї!
    <verse number="6" style="v"/>Усі дні посвячення його Господеві не підійде він до мертвого тіла,
    <verse number="7" style="v"/>навіть через батька свого та через матір свою, через брата свого та через сестру свою не занечиститься ними, коли б вони померли, бо на голові його посвячення Богу його.
    <verse number="8" style="v"/>Усі дні посвячення його святий він для Господа.
    <verse number="9" style="v"/>А коли хто помре при ньому несподівано нагло, і він занечистить цим голову свого посвячення, то оголить голову свою в день очищення свого, сьомого дня оголить її.
    <verse number="10" style="v"/>А восьмого дня він принесе дві горлиці або двоє голубенят до священика до входу скинії заповіту.
    <verse number="11" style="v"/>І священик принесе одне на жертву за гріх, а одне на цілопалення, і очистить його з того, що занечистився він мертвим тілом, і посвятить його голову того дня.
    <verse number="12" style="v"/>І почне він знову дні посвячення свого Господеві, і принесе однорічне ягня на жертву за провину. А перші дні його будуть надаремні, бо занечистилося його посвячення.
    <verse number="13" style="v"/>І оце закон про назіра: того дня, коли виповнюються дні його посвячення, священик приведе його до входу скинії заповіту.
    <verse number="14" style="v"/>І принесе він Господеві жертву свою, одне безвадне однорічне ягня на цілопалення, і одну безвадну однорічну вівцю на жертву за гріх, і одного безвадного барана на жертву мирну,
    <verse number="15" style="v"/>і кіш опрісноків із пшеничної муки, калачі, мішані в оливі, і прісні коржі, помазані оливою, і хлібну їхню жертву, і їхні литі жертви.
    <verse number="16" style="v"/>І принесе священик перед Господнє лице, і принесе його жертву за гріх та його цілопалення.
    <verse number="17" style="v"/>А барана принесе мирною жертвою для Господа на коші опрісноків, і священик принесе його хлібну жертву та його жертву литу.
    <verse number="18" style="v"/>І оголить той назір голову свого посвячення у входа скинії заповіту, і візьме волосся голови свого посвячення та й покладе на огонь, що під мирною жертвою.
    <verse number="19" style="v"/>І візьме священик варену лопатку з барана, і одного прісного калача з коша, і одного прісного коржика, та й дасть на долоні назіра, як він оголить голову свого посвячення.
    <verse number="20" style="v"/>І священик буде колихати їх, як колихання перед Господнім лицем. Це святощ для священика, понад грудину колихання й понад стегно приношення. А по цьому той назір може пити вино.
    <verse number="21" style="v"/>Оце закон про назіра, що обіцяє свою жертву Господеві за своє посвячення, крім того, на що спроможна рука його. За обітницею своєю, що обіцює, так він зробить за законом про посвячення його.
    <verse number="22" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="23" style="v"/>Промовляй до Аарона та до синів його, говорячи: Так благословляйте Ізраїлевих синів, говорячи їм:
    <verse number="24" style="v"/>Нехай Господь поблагословить тебе, і нехай Він тебе стереже!
    <verse number="25" style="v"/>Нехай Господь засяє на тебе лицем Своїм, і нехай буде милостивий до тебе!
    <verse number="26" style="v"/>Нехай Господь зверне на тебе лице Своє, і хай дасть тобі мир!
    <verse number="27" style="v"/>Вони будуть кликати Ймення Моє на Ізраїлевих синів, а Я благословлятиму їх!
  </para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І сталося того дня, коли Мойсей закінчив ставити скинію, і помазав її, і посвятив її та всі речі її, і жертівника та всі речі його, і помазав їх та посвятив їх,
    <verse number="2" style="v"/>то поприносили Ізраїлеві начальники, голови домів своїх батьків, вони начальники племен, вони ті, що стояли над переліком,
    <verse number="3" style="v"/>і принесли свою жертву перед Господнє лице: шість критих возів, і дванадцять волів, віз на двох начальників, а віл на одного, і поставили їх перед скинію.
    <verse number="4" style="v"/>І промовив Господь до Мойсея, говорячи:
    <verse number="5" style="v"/>Візьми від них, і будуть вони, щоб виконувати службу скинії заповіту, і даси їх Левитам, кожному за службою його.
    <verse number="6" style="v"/>І взяв Мойсей вози та воли, та й дав їх Левитам:
    <verse number="7" style="v"/>два вози та чотири воли дав Ґершоновим синам, за їхньою службою,
    <verse number="8" style="v"/>а чотири вози та вісім волів дав синам Мерарієвим за їхньою службою під рукою Ітамара, сина священика Аарона.
    <verse number="9" style="v"/>А Кегатовим синам не дав, бо на них лежить служба святині, на плечах повинні носити.
    <verse number="10" style="v"/>І поприносили начальники жертву на понову жертівника в день його помазання, і поприносили начальники свою жертву перед жертівника.
    <verse number="11" style="v"/>А Господь промовляв до Мойсея: По одному начальнику на день нехай приносять своє приношення на понову жертівника.
    <verse number="12" style="v"/>І був той, хто першого дня приніс своє приношення, Нахшон, син Аммінадавів, Юдиного племени.
    <verse number="13" style="v"/>А жертва його: одна срібна миска, сто й тридцять шеклів вага її, одна срібна кропильниця, сімдесят шеклів на міру шеклем святині, обидві повні пшеничної муки, мішаної в оливі, на хлібну жертву,
    <verse number="14" style="v"/>одна кадильниця, десять шеклів золота, повна кадила,
    <verse number="15" style="v"/>одне теля, один баран, одне однорічне ягня на цілопалення,
    <verse number="16" style="v"/>один козел на жертву за гріх,
    <verse number="17" style="v"/>а на мирну жертву два воли, п'ять баранів, п'ять козлів, п'ять ягнят однорічних, оце приношення Нахшона, Аммінадавого сина.
    <verse number="18" style="v"/>Другого дня приніс Натанаїл, син Цуарів, начальник Іссахарів.
    <verse number="19" style="v"/>Приніс він своє приношення: одна срібна миска, сто й тридцять шеклів вага її, одна срібна кропильниця, сімдесят шеклів на міру шеклем святині, обидві повні пшеничної муки, мішаної в оливі, на хлібну жертву,
    <verse number="20" style="v"/>одна кадильниця, десять шеклів золота, повна кадила,
    <verse number="21" style="v"/>одне теля, один баран, одне однорічне ягня на цілопалення,
    <verse number="22" style="v"/>один козел на жертву за гріх,
    <verse number="23" style="v"/>а на мирну жертву два воли, п'ять баранів, п'ять козлів, п'ять ягнят однорічних, оце жертва Натанаїла, Цуарового сина.
    <verse number="24" style="v"/>Третього дня начальник Завулонових синів Еліяв, син Хелонів.
    <verse number="25" style="v"/>Його жертва: одна срібна миска, сто й тридцять шеклів вага її, одна срібна кропильниця, сімдесят шеклів на міру шеклем святині, обидві повні пшеничної муки, мішаної в оливі, на хлібну жертву,
    <verse number="26" style="v"/>одна кадильниця, десять шеклів золота, повна кадила,
    <verse number="27" style="v"/>одне теля, один баран, одне однорічне ягня на цілопалення,
    <verse number="28" style="v"/>один козел на жертву за гріх,
    <verse number="29" style="v"/>а на мирну жертву два воли, п'ять баранів, п'ять козлів, п'ять ягнят однорічних, оце жертва Еліява, Хелонового сина.
    <verse number="30" style="v"/>Четвертого дня начальник Рувимових синів Еліцур, син Шедеурів.
    <verse number="31" style="v"/>Його жертва: одна срібна миска, сто й тридцять шеклів вага її, одна срібна кропильниця, сімдесят шеклів на міру шеклем святині, обидві повні пшеничної муки, мішаної в оливі, на хлібну жертву,
    <verse number="32" style="v"/>одна кадильниця, десять шеклів золота, повна кадила,
    <verse number="33" style="v"/>одне теля, один баран, одне однорічне ягня на цілопалення,
    <verse number="34" style="v"/>один козел на жертву за гріх,
    <verse number="35" style="v"/>на мирну жертву два воли, п'ять баранів, п'ять козлів, п'ять ягнят однорічних, оце жертва Еліцура, Шедеурового сина.
    <verse number="36" style="v"/>П'ятого дня начальник Симеонових синів Шелуміїл, син Цурішаддаїв.
    <verse number="37" style="v"/>Його жертва: одна срібна миска, сто й тридцять шеклів вага її, одна срібна кропильниця, сімдесят шеклів на міру шеклем святині, обидві повні пшеничної муки, мішаної в оливі, на хлібну жертву,
    <verse number="38" style="v"/>одна кадильниця, десять шеклів золота, повна кадила,
    <verse number="39" style="v"/>одне теля, один баран, одне однорічне ягня на цілопалення,
    <verse number="40" style="v"/>один козел на жертву за гріх,
    <verse number="41" style="v"/>а на мирну жертву два воли, п'ять баранів, п'ять козлів, п'ять ягнят однорічних, оце жертва Шелуміїла, Цурішаддаєвого сина.
    <verse number="42" style="v"/>Шостого дня начальник Ґадових синів Ел'ясаф, син Деуїлів.
    <verse number="43" style="v"/>Його жертва: одна срібна миска, сто й тридцять шеклів вага її, одна срібна кропильниця, сімдесят шеклів на міру шеклем святині, обидві повні пшеничної муки, мішаної в оливі, на хлібну жертву,
    <verse number="44" style="v"/>одна кадильниця, десять шеклів золота, повна кадила,
    <verse number="45" style="v"/>одне теля, один баран, одне однорічне ягня на цілопалення,
    <verse number="46" style="v"/>один козел на жертву за гріх,
    <verse number="47" style="v"/>а на мирну жертву два воли, п'ять баранів, п'ять козлів, п'ять ягнят однорічних, оце жертва Ел'ясафа, Деуїлового сина.
    <verse number="48" style="v"/>Сьомого дня начальник Єфремових синів Елішама, син Аммігудів.
    <verse number="49" style="v"/>Його жертва: одна срібна миска, сто й тридцять шеклів вага її, одна срібна кропильниця, сімдесят шеклів на міру шеклем святині, обидві повні пшеничної муки, мішаної в оливі, на хлібну жертву,
    <verse number="50" style="v"/>одна кадильниця, десять шеклів золота, повна кадила,
    <verse number="51" style="v"/>одне теля, один баран, одне однорічне ягня на цілопалення,
    <verse number="52" style="v"/>один козел на жертву за гріх,
    <verse number="53" style="v"/>а на мирну жертву два воли, п'ять баранів, п'ять козлів, п'ять ягнят однорічних, оце жертва Елішами, Аммігудового сина.
    <verse number="54" style="v"/>Восьмого дня начальник синів Манасії, Гамаліїл, син Педоцурів.
    <verse number="55" style="v"/>Його жертва: одна срібна миска, сто й тридцять шеклів вага її, одна срібна кропильниця, сімдесят шеклів на міру шеклем святині, обидві повні пшеничної муки, мішаної в оливі, на хлібну жертву,
    <verse number="56" style="v"/>одна кадильниця, десять шеклів золота, повна кадила,
    <verse number="57" style="v"/>одне теля, один баран, одне однорічне ягня на цілопалення,
    <verse number="58" style="v"/>один козел на жертву за гріх,
    <verse number="59" style="v"/>а на мирну жертву два воли, п'ять баранів, п'ять козлів, п'ять ягнят однорічних, оце жертва Гамаліїла, Педоцурового сина.
    <verse number="60" style="v"/>Дев'ятого дня начальник Веніяминових синів Авідан, син Ґід'оніїв.
    <verse number="61" style="v"/>Його жертва: одна срібна миска, сто й тридцять шеклів вага її, одна срібна кропильниця, сімдесят шеклів на міру шеклем святині, обидві повні пшеничної муки, мішаної в оливі, на хлібну жертву,
    <verse number="62" style="v"/>одна кадильниця, десять шеклів золота, повна кадила,
    <verse number="63" style="v"/>одне теля, один баран, одне однорічне ягня на цілопалення,
    <verse number="64" style="v"/>один козел на жертву за гріх,
    <verse number="65" style="v"/>а на мирну жертву два воли, п'ять баранів, п'ять козлів, п'ять ягнят однорічних, оце жертва Авідана, Ґід'онієвого сина.
    <verse number="66" style="v"/>Десятого дня начальник Данових синів Ахіезер, син Аммішаддаїв.
    <verse number="67" style="v"/>Його жертва: одна срібна миска, сто й тридцять шеклів вага її, одна срібна кропильниця, сімдесят шеклів на міру шеклем святині, обидві повні пшеничної муки, мішаної в оливі, на хлібну жертву,
    <verse number="68" style="v"/>одна кадильниця, десять шеклів золота, повна кадила,
    <verse number="69" style="v"/>одне теля, один баран, одне однорічне ягня на цілопалення,
    <verse number="70" style="v"/>один козел на жертву за гріх,
    <verse number="71" style="v"/>а на мирну жертву два воли, п'ять баранів, п'ять козлів, п'ять ягнят однорічних, оце жертва Ахіезера, Аммішаддаєвого сина.
    <verse number="72" style="v"/>Одинадцятого дня начальник Асирових синів Паґ'іїл, син Охранів.
    <verse number="73" style="v"/>Його жертва: одна срібна миска, сто й тридцять шеклів вага її, одна срібна кропильниця, сімдесят шеклів на міру шеклем святині, обидві повні пшеничної муки, мішаної в оливі, на мучну жертву,
    <verse number="74" style="v"/>одна кадильниця, десять шеклів золота, повна кадила,
    <verse number="75" style="v"/>одне теля, один баран, одне однорічне ягня на цілопалення,
    <verse number="76" style="v"/>один козел на жертву за гріх,
    <verse number="77" style="v"/>а на мирну жертву два воли, п'ять баранів, п'ять козлів, п'ять ягнят однорічних, оце жертва Паґ'іїла, Охранового сина.
    <verse number="78" style="v"/>Дванадцятого дня начальник Нефталимових синів Ахіра, син Енанів.
    <verse number="79" style="v"/>Його жертва: одна срібна миска, сто й тридцять шеклів вага її, одна срібна кропильниця, сімдесят шеклів на міру шеклем святині, обидві повні пшеничної муки, мішаної в оливі, на мучну жертву,
    <verse number="80" style="v"/>одна кадильниця, десять шеклів золота, повна кадила,
    <verse number="81" style="v"/>одне теля, один баран, одне однорічне ягня на цілопалення,
    <verse number="82" style="v"/>один козел на жертву за гріх,
    <verse number="83" style="v"/>а на мирну жертву два воли, п'ять баранів, п'ять козлів, п'ять ягнят однорічних, оце жертва Ахіри, Енанового сина.
    <verse number="84" style="v"/>Оце обряд освячення жертівника в дні його помазання, від Ізраїлевих начальників: срібних мисок дванадцять, срібних кропильниць дванадцять, золотих кадильниць дванадцять,
    <verse number="85" style="v"/>сто й тридцять шеклів одна срібна миска, і сімдесят одна кропильниця. Усе срібло посудин дві тисячі й чотириста шеклів на міру шеклем святині.
    <verse number="86" style="v"/>Кадильниць золотих дванадцять, повні кадила, по десяти шеклів кадильниця на міру шеклем святині; усе золото кадильниць сто й двадцять шеклів.
    <verse number="87" style="v"/>Уся велика худоба на цілопалення: дванадцять телят, баранів дванадцять, ягнят однорічних дванадцять, та жертва хлібна їх, і козлів дванадцять на жертву за гріх.
    <verse number="88" style="v"/>А вся худоба мирної жертви: двадцять і чотири теляті, баранів шістдесят, козлів шістдесят, ягнят однорічних шістдесят. Оце обряд освячення жертівника по помазанні його.
    <verse number="89" style="v"/>А коли Мойсей входив до скинії заповіту, щоб говорити з Ним, то він чув голос, що говорив до нього з-понад віка, яке на ковчезі свідоцтва, з-поміж обох херувимів говорив Він до нього.
  </para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Промовляй до Аарона та й скажи йому: Коли ти світитимеш лямпадки, то з переду свічника будуть світити сім лямпадок.
    <verse number="3" style="v"/>І Аарон зробив так, з переду свічника засвітив його лямпадки, як Господь наказав був Мойсеєві.
    <verse number="4" style="v"/>А оце робота свічника: він куття золоте аж до підстави його, аж до квіток його куття він. За взірцем, що Господь показав був Мойсеєві, так він зробив свічника.
    <verse number="5" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="6" style="v"/>Візьми Левитів з-посеред Ізраїлевих синів, та й очисть їх.
    <verse number="7" style="v"/>І так зробиш їм, щоб очистити їх: покропи на них водою жертви за гріх, і нехай обголять бритвою все тіло своє, і нехай виперуть одежу свою, і стануть чисті.
    <verse number="8" style="v"/>І вони візьмуть теля, а його хлібна жертва пшенична мука, мішана в оливі, і друге теля візьмеш на жертву за гріх.
    <verse number="9" style="v"/>І приведеш Левитів до скинії заповіту, і збереш усю громаду Ізраїлевих синів.
    <verse number="10" style="v"/>І приведеш Левитів перед Господнє лице, а Ізраїлеві сини покладуть свої руки на Левитів.
    <verse number="11" style="v"/>І буде Аарон посвячувати Левитів, як посвячення перед Господнім лицем від Ізраїлевих синів, і будуть вони на роботу Господньої служби.
    <verse number="12" style="v"/>А Левити покладуть свої руки на голову телят, і зроби одного жертвою за гріх, а одного цілопаленням для Господа, щоб очистити Левитів.
    <verse number="13" style="v"/>І поставиш Левитів перед Аароном та перед синами його, і будеш посвячувати їх, як посвячення для Господа.
    <verse number="14" style="v"/>І відділиш Левитів з-поміж Ізраїлевих синів, і будуть Левити Мої.
    <verse number="15" style="v"/>А по цьому Левити ввійдуть, щоб служити в скинії заповіту, і ти їх очистиш, і віддаси їх, як жертву посвячення,
    <verse number="16" style="v"/>бо вони дані, Мені вони дані з-поміж Ізраїлевих синів; замість перворідного кожного з Ізраїлевих синів, що розкриває кожну утробу, узяв Я їх Собі,
    <verse number="17" style="v"/>бо Мій кожен перворідний серед Ізраїлевих синів, серед людини й серед худоби; того дня, коли Я побивав кожного перворідного в єгипетськім краї, Я посвятив їх Собі.
    <verse number="18" style="v"/>І взяв Я Левитів замість кожного перворідного серед Ізраїлевих синів.
    <verse number="19" style="v"/>І дав Я Левитів, як дар Ааронові та синам його з-поміж Ізраїлевих синів, щоб вони чинили службу Ізраїлевих синів в скинії заповіту, щоб очищали Ізраїлевих синів, щоб не було поразки серед Ізраїлевих синів, щоб Ізраїлеві сини підходили до святині.
    <verse number="20" style="v"/>І зробив Мойсей й Аарон та вся громада Ізраїлевих синів для Левитів усе, як Господь наказав був Мойсеєві про Левитів, так зробили їм Ізраїлеві сини.
    <verse number="21" style="v"/>І очистилися Левити, і випрали одяг свій, а Аарон посвятив їх перед Господнім лицем, і очистив їх Аарон, щоб стали чистими.
    <verse number="22" style="v"/>А по тому ввійшли Левити, щоб виконувати свою службу в скинії заповіту перед Аароном та перед синами його. Як Господь наказав був Мойсеєві про Левитів, так їм зробили вони.
    <verse number="23" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="24" style="v"/>Оце щодо Левитів: від віку двадцяти й п'яти літ і вище ввійдуть вони до праці на службу скинії заповіту.
    <verse number="25" style="v"/>А від віку п'ятидесяти літ відійдуть від служби, і не будуть уже служити.
    <verse number="26" style="v"/>І будуть вони обслуговувати братів своїх у скинії заповіту, щоб виконувати сторожу, а служби не будуть робити. Так зробиш Левитам у їхній службі.
  </para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея в Сінайській пустині другого року по виході з єгипетського краю, першого місця, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>І нехай справлять Ізраїлеві сини Пасху в означений час.
    <verse number="3" style="v"/>Чотирнадцятого дня цього місяця надвечір справите її означеного часу його, за всіма постановами її та за всіма уставами її спорядите її.
    <verse number="4" style="v"/>І Мойсей промовляв до Ізраїлевих синів, щоб справили Пасху.
    <verse number="5" style="v"/>І справили вони Пасху першого місяця, чотирнадцятого дня місяця надвечір у Сінайській пустині, усе, як Господь наказав був Мойсеєві, так зробили Ізраїлеві сини.
    <verse number="6" style="v"/>Та були люди, що були нечисті від дотику до тіла померлої людини, і не могли справити Пасху того дня. І прийшли вони того дня до Мойсея й до Аарона,
    <verse number="7" style="v"/>та й сказали ті люди до нього: Ми нечисті через дотик до тіла померлої людини. Чому ми будемо позбавлені ласки принести жертву Господню означеного часу серед Ізраїлевих синів?
    <verse number="8" style="v"/>І сказав до них Мойсей: Постійте, а я послухаю, що Господь накаже про вас.
    <verse number="9" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="10" style="v"/>Промовляй до Ізраїлевих синів, говорячи: Кожен чоловік із вас, або з ваших нащадків, коли буде нечистий через дотик до мертвого тіла, або буде в далекій дорозі, то й він справить Пасху для Господа.
    <verse number="11" style="v"/>Місяця другого, чотирнадцятого дня надвечір спорядять вони її, з опрісноками та з гірким зіллям будуть їсти її.
    <verse number="12" style="v"/>Не позоставлять із неї до ранку, а костей не зламають у ній, за повною постановою Пасхи справлять її.
    <verse number="13" style="v"/>А чоловік, який чистий, а в дорозі не є, і стримається споряджати Пасху, то буде винищена душа та з народу її, бо Господньої жервти він не приніс означеного часу її. Гріх свій понесе той чоловік!
    <verse number="14" style="v"/>А коли перебуватиме з вами приходько, то справить він Пасху для Господа, за постановою про Пасху та за уставом про неї, так зробить. Постанова одна буде для вас, і для приходька, і для тубільця землі.
    <verse number="15" style="v"/>А того дня, коли поставлено скинію, хмара покрила скинію над ковчегом свідоцтва. А ввечорі було над скинією, як подоба огню, аж до ранку.
    <verse number="16" style="v"/>Так завжди бувало: удень покривала його та хмара, а вночі подоба огню.
    <verse number="17" style="v"/>І коли підіймалася хмара з-над скинії, то потому рушали Ізраїлеві сини, а на тому місці, на якому хмара ставала, там таборували Ізраїлеві сини.
    <verse number="18" style="v"/>На Господній наказ рушали Ізраїлеві сини, і на Господній наказ таборували. Усі ті дні, коли хмара перебувала над скинією, вони таборували.
    <verse number="19" style="v"/>А коли хмара багато днів позоставалася над скинією, то Ізраїлеві сини виконували Господню сторожу, і не рушали.
    <verse number="20" style="v"/>І бувало, що хмара була над скинією полічені дні, то вони на Господній наказ таборували, і на Господній наказ рушали.
    <verse number="21" style="v"/>І бувало, що хмара була від вечора аж до ранку, а підіймалася хмара вранці, то рушали вони. Або день і ніч була, і підіймалася хмара, то рушали вони.
    <verse number="22" style="v"/>Або два дні, або місяць, або рік хмара була над нею, над скинією, Ізраїлеві сини таборували, і не рушали, а коли вона підіймалась, рушали вони.
    <verse number="23" style="v"/>На Господній наказ таборували вони, і на Господній наказ рушали вони. Вони виконували Господню сторожу на Господній наказ через Мойсея.
  </para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Зроби собі дві срібні сурмі, куттям зробиш їх; і будуть вони тобі на скликання громади та на рушання таборів.
    <verse number="3" style="v"/>І засурмлять у них, і збереться до тебе громада при вході скинії зборів.
    <verse number="4" style="v"/>А якщо засурмлять в одну, то зберуться до тебе начальники, голови Ізраїлевих тисяч.
    <verse number="5" style="v"/>А засурмлять на сполох, то рушать табори, що таборують на сході.
    <verse number="6" style="v"/>А засурмите на сполох удруге, то рушать табори, що таборують на півдні, будуть сурмити на сполох, щоб рушали вони.
    <verse number="7" style="v"/>А на скликання зборів засурмите, але без сполоху.
    <verse number="8" style="v"/>А сурмити в сурми будуть Ааронові сини, священики. І ці сурмлення будуть для вас на вічну постанову для ваших поколінь.
    <verse number="9" style="v"/>А коли підете війною в вашому Краю на ворога, що гнобить вас, і засурмите на сполох, то ви будете згадані перед лицем Господа, Бога вашого, і будете спасені від ваших ворогів.
    <verse number="10" style="v"/>А в день вашої радости, і в ваші свята та першого дня ваших місяців засурмите в ті сурми на ваших цілопаленнях та на мирних жертвах ваших, і вони будуть вам на пригад перед лицем вашого Бога. Я Господь, Бог ваш!
    <verse number="11" style="v"/>І сталося, другого року, другого місяця, дванадцятого дня місяця піднялася хмара з-над скинії свідоцтва.
    <verse number="12" style="v"/>І рушили Ізраїлеві сини з Сінайської пустині на походи свої, і хмара спинилася в пустині Паран.
    <verse number="13" style="v"/>І рушили вони вперше за Господнім наказом через Мойсея.
    <verse number="14" style="v"/>І найперш рушив прапор табору синів Юдиних за своїми військовими відділами, а над військом його Нахшон, син Аммінадавів.
    <verse number="15" style="v"/>А над військом племени синів Іссахара Натанаїл, син Цуарів.
    <verse number="16" style="v"/>А над військом племени Завулонових синів Еліяв, син Хелонів.
    <verse number="17" style="v"/>І була розібрана скинія, і рушили Ґершонові сини та сини Мерарієві, носії скинії.
    <verse number="18" style="v"/>І рушив прапор табору Рувима за своїми військовими відділами, а над військом його Еліцур, син Шедеурів.
    <verse number="19" style="v"/>А над військом племени Симеонових синів Шелуміїл, син Цурішаддаїв.
    <verse number="20" style="v"/>А над військом племени Ґадових синів Ел'ясаф, син Деуїлів.
    <verse number="21" style="v"/>І рушили сини Кегатові, носії святині, та й поставили скинію до приходу їх, усіх інших.
    <verse number="22" style="v"/>І рушив прапор табору синів Єфремових за своїми військовими відділами, а над військом його Елішама, син Аммігудів.
    <verse number="23" style="v"/>А над військом племени синів Манасіїних Гамаліїл, син Педацурів.
    <verse number="24" style="v"/>А над військом племени Веніяминових синів Авідан, син Ґідеонів.
    <verse number="25" style="v"/>І рушив прапор табору синів Данових як задня сторожа для всіх таборів за своїми військовими відділами, а над військом його Ахіезер, син Аммішаддаїв.
    <verse number="26" style="v"/>А над військом племени Асирових синів Паґ'іїл, син Охрана.
    <verse number="27" style="v"/>А над військом племени синів Нефталимових Ахіра, син Енанів.
    <verse number="28" style="v"/>Оце походи Ізраїлевих синів за їхніми військовими відділами. І рушили вони.
    <verse number="29" style="v"/>І сказав Мойсей до Ховава, сина мідіянітянина Реуїла, Мойсеєвого тестя: Ми рушаємо до того місця, що про нього Господь був сказав: Його дам вам. Ходи ж із нами, і ми зробимо тобі добро, бо Господь промовляв був добро про Ізраїля.
    <verse number="30" style="v"/>Та той відказав йому: Не піду, але піду до краю свого та до місця своєї батьківщини.
    <verse number="31" style="v"/>А Мойсей відказав: Не покидай нас, бо через те, що ти знаєш наше таборування в пустині, то будеш нам очима.
    <verse number="32" style="v"/>І станеться, коли підеш із нами, то те добро, що Господь учинить нам, ми його вчинимо тобі.
    <verse number="33" style="v"/>І рушили вони від Господньої гори триденною дорогою. А ковчег заповіту Господнього рушав перед ними триденною дорогою, щоб вивідати для них місце спинитися.
    <verse number="34" style="v"/>А хмара Господня була над ними вдень, коли вони рушали з табору.
    <verse number="35" style="v"/>І бувало, коли ковчег вирушав, то Мойсей промовляв: Устань же, о Господи, і хай розпорошаться Твої вороги, і хай повтікають Твої ненависники з-перед Твойого лиця.
    <verse number="36" style="v"/>А коли він ставав, то говорив: Вернися, о Господи, до десятьтисячок тисяч Ізраїля!
  </para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І став народ голосно нарікати до Господніх ушей. І почув Господь, і запалав Його гнів, і загорівся між ними Господній огонь, та й пожер їх у кінці табору.
    <verse number="2" style="v"/>І народ став кричати до Мойсея. А Мойсей помолився до Господа, і погас той огонь.
    <verse number="3" style="v"/>І він назвав ім'я того місця: Тав'ера, бо між ними горів був Господній огонь.
    <verse number="4" style="v"/>А збиранина, що була серед нього, стала вередувати, і також Ізраїлеві сини стали плакати з ними та говорити: Хто нагодує нас м'ясом?
    <verse number="5" style="v"/>Ми згадуємо рибу, що їли в Єгипті даремно, огірки й дині, і пір, і цибулю, і часник.
    <verse number="6" style="v"/>А тепер душа наша в'яне, немає нічого, тільки манна нам перед очима.
    <verse number="7" style="v"/>А манна як коріяндрове насіння вона, а вигляд її, як вигляд кришталу.
    <verse number="8" style="v"/>Люди розходилися, і збирали її та мололи жорнами або товкли в ступі, і варили в горшку та й робили з неї калачі. А смак її був, як смак олійного коржа.
    <verse number="9" style="v"/>А коли роса спадала на табір, спадала й та манна на нього.
    <verse number="10" style="v"/>І почув Мойсей, що народ плаче в родинах своїх, кожен при вході намету свого. І сильно запалав гнів Господній, і в очах Мойсеєвих то було зле.
    <verse number="11" style="v"/>І сказав Мойсей до Господа: Нащо вчинив Ти зло своєму рабові, і чому я не знайшов милости в очах Твоїх, що Ти поклав тягара всього народу на мене?
    <verse number="12" style="v"/>Чи я був вагітний усім тим народом, чи я його породив, що Ти кажеш мені: Неси його на лоні своїм, як мамка носить ссунця, до землі, яку Ти присягнув батькам його?
    <verse number="13" style="v"/>Звідки мені взяти м'яса, щоб дати всьому цьому народові? Бо вони плачуть передо мною, говорячи: Дай же нам м'яса, і ми будемо їсти!
    <verse number="14" style="v"/>Не подолаю я сам носити всього цього народа, бо він тяжчий за мене!
    <verse number="15" style="v"/>А якщо Ти таке мені робиш, то краще забий мене, якщо я знайшов милість в очах Твоїх, щоб я не побачив нещастя свого!
    <verse number="16" style="v"/>І сказав Господь до Мойсея: Збери ж мені сімдесятеро люда зо старших Ізраїлевих, яких знаєш, що вони старші народу та його наглядачі, і візьми їх до скинії заповіту, і стануть вони там із тобою.
    <verse number="17" style="v"/>І Я зійду, і буду розмовляти там із тобою, і візьму від Духа, що на тобі, і покладу на них, і вони носитимуть із тобою тягара того народу, і не будеш носити ти сам.
    <verse number="18" style="v"/>А до народу скажи: Освятіться назавтра, і будете їсти м'ясо, бо ви плакали до Господніх ушей, говорячи: Хто дасть нам їсти м'яса, бо добре було нам в Єгипті? І дасть Господь вам м'яса, і ви будете їсти.
    <verse number="19" style="v"/>Не один день будете ви їсти, і не два дні, і не п'ять день, і не десять день, і не двадцять день,
    <verse number="20" style="v"/>але цілий місяць, аж поки не вийде воно з ваших ніздрів, і стане вам на огиду, бо ви знехтували собі Господа, що серед вас, і плакали перед лицем Його, говорячи: Чого це ми вийшли з Єгипту?
    <verse number="21" style="v"/>І сказав Мойсей: Шістсот тисяч піхоти той народ, що я серед нього, а Ти сказав: Я дам їм м'яса, і вони будуть їсти місяць часу.
    <verse number="22" style="v"/>Чи худоба дрібна та худоба велика заріжеться для них, і вистачить їм? Чи також збереться для них уся морська риба, і вистачить їм?
    <verse number="23" style="v"/>А Господь сказав до Мойсея: Чи Господня рука буває коротка? Тепер ти побачиш, чи сповниться тобі Моє слово, чи ні.
    <verse number="24" style="v"/>І вийшов Мойсей, і промовляв до того народу Господні слова. І зібрав він сімдесятеро чоловіка зо старших народу, і поставив їх навколо скинії.
    <verse number="25" style="v"/>І зійшов Господь у хмарі, та й промовляв до нього, і взяв від Духа, що на ньому, і дав на сімдесят чоловіка старших. І сталося, як спочив на них Дух той, то вони стали пророкувати, та потім перестали.
    <verse number="26" style="v"/>І зосталося двоє людей в таборі, ім'я одному Елдад, а ймення другому Медад. І спочив на них Дух; а вони були серед записаних, та не вийшли до скинії, і пророкували в таборі.
    <verse number="27" style="v"/>І побіг юнак, і промовив до Мойсея й сказав: Елдад і Медад пророкують у таборі!
    <verse number="28" style="v"/>І відповів Ісус, син Навинів, Мойсеїв слуга від своєї молодости, та й сказав: Пане мій Мойсею, заборони їм!
    <verse number="29" style="v"/>І сказав йому Мойсей: Чи ти заздрісний за мене? О, якби то ввесь Господній народ став пророками, коли б дав Господь Духа Свого і на них!
    <verse number="30" style="v"/>І вернувся Мойсей до табору, він та старші Ізраїлеві.
    <verse number="31" style="v"/>І знявся вітер від Господа, і навіяв перепелиці від моря, і опустив їх над табором, як денна дорога туди й як денна дорога сюди навколо табору, і коло двох ліктів на поверхні землі.
    <verse number="32" style="v"/>І встав народ, і цілий той день і цілу ту ніч, і цілий день назавтра збирали перепелицю. Хто збирав мало, той зібрав десять хомерів, і порозкладали їх собі скрізь навколо табору.
    <verse number="33" style="v"/>Те м'ясо було ще між їхніми зубами, поки було пожуване, а гнів Господній запалився на народ! І вдарив Господь дуже великою поразкою в народ...
    <verse number="34" style="v"/>І названо ймення того місця: Ківрот-Гаттаава, бо там поховали народ пожадливий.
    <verse number="35" style="v"/>З Ківрот-Гаттаави рушили люди до Гацероту, і були в Гацероті.
  </para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І нарікали Маріям та Аарон на Мойсея за жінку кушитянку, що взяв, бо він узяв був жінку кушитянку.
    <verse number="2" style="v"/>І казали вони: Чи тільки з Мойсеєм Господь говорив? Чи ж не говорив Він також із нами? І почув це Господь.
    <verse number="3" style="v"/>А той муж, Мойсей, був найлагідніший за всяку людину, що на поверхні землі.
    <verse number="4" style="v"/>І нагло сказав Господь до Мойсея й до Аарона та до Маріям: Вийдіть ви троє до скинії заповіту. І вони троє вийшли.
    <verse number="5" style="v"/>І зійшов Господь у стовпі хмари, і став при вході скинії, та й покликав Аарона й Маріям. І вийшли обоє вони.
    <verse number="6" style="v"/>І сказав Він: Послухайте ж ви Моїх слів: Якщо буде між вами пророк, то Я, Господь, дамся пізнати в видінні йому, у сні говорити з ним буду.
    <verse number="7" style="v"/>Не так раб мій Мойсей: у всім домі Моїм він довірений!
    <verse number="8" style="v"/>Говорю Я з ним уста до уст, а не видінням і не загадками, і Образ Господа він оглядає. І чому не боялися ви нарікать на Мойсея, Мойого раба?
    <verse number="9" style="v"/>І запалав гнів Господній на них, і Він пішов,
    <verse number="10" style="v"/>а хмара відступила з-над скинії. А ось Маріям прокажена, збілівши, як сніг! І обернувся Аарон до Маріям, аж ось вона прокажена!
    <verse number="11" style="v"/>І сказав Аарон до Мойсея: Будь ласкав, мій пане, не поклади ж на нас гріха, що були ми нерозумні та що прогрішились!
    <verse number="12" style="v"/>Нехай же не буде вона, як та мертва дитина, що, як виходить з утроби матері своєї, то зітліла половина тіла її.
    <verse number="13" style="v"/>І Мойсей кликав до Господа, говорячи: Боже, вилікуй же її!
    <verse number="14" style="v"/>І сказав Господь до Мойсея: А коли б її батько справді плюнув на обличчя її, чи не буде вона сім день засоромлена? Вона буде замкнена сім день поза табором, а потім повернеться.
    <verse number="15" style="v"/>І була замкнена Маріям поза табором сім день, а народ не рушив аж до повернення Маріям.
    <verse number="16" style="v"/>А потім рушив народ із Гацероту, і таборував у пустині Паран.
  </para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І промовляв Господь до Мойсея, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Пошли людей, і вони розвідають ханаанський Край, що Я даю Ізраїлевим синам; пошлете по одному чоловікові від племени своїх батьків, кожного начальника в них.
    <verse number="3" style="v"/>І послав їх Мойсей з пустині Паран за Господнім наказом. Усі вони мужі достойні, вони голови Ізраїлевих синів.
    <verse number="4" style="v"/>А оце ймення їх: для Рувимового племени Шаммуа, син Заккурів;
    <verse number="5" style="v"/>для Симеонового племени Шафат, син Хоріїв;
    <verse number="6" style="v"/>для Юдиного племени Калев, син Єфуннеїв;
    <verse number="7" style="v"/>для Іссахарового племени Їґ'ал, син Йосипів;
    <verse number="8" style="v"/>для Єфремового племени Осія, син Навинів;
    <verse number="9" style="v"/>для Веніяминового племени Палті, син Рафуїв;
    <verse number="10" style="v"/>для Завулонового племени Ґаддіїл, син Содіїв;
    <verse number="11" style="v"/>для Йосипового племени, для племени Манасіїного Ґадді, син Сусіїв;
    <verse number="12" style="v"/>для Данового племени Амміїл, син Ґемалліїв;
    <verse number="13" style="v"/>для Асирового племени Сетур, син Михаїлів;
    <verse number="14" style="v"/>для Нефталимового племени Нахбі, син Вофсіїв;
    <verse number="15" style="v"/>для Ґадового племени Ґеуїл, син Махіїв.
    <verse number="16" style="v"/>Оце ймення тих людей, що Мойсей послав був розвідати той Край. І назвав Мойсей Осію, Навинового сина: Ісус.
    <verse number="17" style="v"/>І послав їх Мойсей розвідати Край ханаанський, та й промовив до них: Підіть тут на південь, і ввійдете на гору,
    <verse number="18" style="v"/>та й побачите той Край який він, і народ, що сидить у ньому, чи сильний він, чи слабий, чи малий він, чи численний?
    <verse number="19" style="v"/>І який той Край, що він сидить у ньому, чи він добрий чи злий? І які ті міста, що він сидить у них, чи в таборах, чи в твердинях?
    <verse number="20" style="v"/>І яка та земля, чи масна вона, чи пісна? Чи є на ній дерево, чи ні? І будьте відважні, і візьміть з плоду землі; а дні ці дні виноградного первоплоду.
    <verse number="21" style="v"/>І знялися вони, і розвідали той Край від пустині Цін аж до Рехова, у напрямі до Хамоту.
    <verse number="22" style="v"/>І пішли вони на південь, і прибули аж до Хеврону, а там були Ахіман, Шешай та Талмай, нащадки велетня. А Хеврон був збудований за сім літ перед Цоаном єгипетським.
    <verse number="23" style="v"/>І прибули вони аж до долини Ешколу, і витяли там галузку з одним гроном винограду, і вдвох понесли його на жердині; також узяли із гранатів та з фіґ.
    <verse number="24" style="v"/>Те місце назвали: Нахал-Ешкол, через те гроно, що Ізраїлеві сини витяли були там.
    <verse number="25" style="v"/>І вернулися вони з розвідки того Краю по сорока днях.
    <verse number="26" style="v"/>І пішли, і прийшли вони до Мойсея й до Аарона та до всієї громади Ізраїлевих синів, до пустині Паран, до Кадешу, і здали справу їм та всій тій громаді, і показали плід того Краю.
    <verse number="27" style="v"/>І вони розповіли йому та й сказали: Прибули ми до Краю, куди ти послав був нас, а він тече молоком та медом, а оце плід його!
    <verse number="28" style="v"/>Та народ той, що сидить у тім Краї, міцний, а міста укріплені, дуже великі. А також бачили ми там нащадків велетня...
    <verse number="29" style="v"/>Амалик сидить у краї південнім, а хіттеянин, і євусеянин, і амореянин сидять на горі, а ханаанеянин сидить над морем та при Йордані.
    <verse number="30" style="v"/>А Калев утихомирював народ перед Мойсеєм та й сказав: Конче ввійдемо ми й заволодіємо ним, бо ми справді переможем його!
    <verse number="31" style="v"/>Та люди, що ходили з ним, сказали: Ми не зможемо ввійти до того народу, бо він сильніший за нас...
    <verse number="32" style="v"/>І пустили вони між Ізраїлевими синами злу вістку про той Край, що розвідали його, говорячи: Той Край, що ми перейшли по ньому, щоб розвідати його, це край, який поїдає своїх мешканців. А ввесь той народ, що ми бачили в ньому, люди високі на зріст.
    <verse number="33" style="v"/>І там ми бачили велетнів, синів Енака, з роду велетнів, і були ми в своїх очах немов та сарана, і такими були ми і в їхніх очах.
  </para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І зняла зойк уся та громада, та й заголосила. І плакав народ той тієї ночі.
    <verse number="2" style="v"/>І нарікали на Мойсея та на Аарона всі Ізраїлеві сини. І сказала до них вся громада: О, якби ми померли були в єгипетськім краї, або щоб ми померли були в цій пустині!
    <verse number="3" style="v"/>І нащо Господь провадить нас до того Краю, щоб нам попадати від меча? Жінки наші та діти наші стануть здобиччю... Чи не краще нам вернутися до Єгипту?
    <verse number="4" style="v"/>І сказали вони один до одного: Оберімо собі голову, та й вертаймось до Єгипту!
    <verse number="5" style="v"/>І впали Мойсей та Аарон на обличчя свої перед усім збором громади Ізраїлевих синів.
    <verse number="6" style="v"/>А Ісус, син Навинів, та Калев, син Єфуннеїв, із тих, що розвідували той Край, пороздирали одежу свою,
    <verse number="7" style="v"/>та й сказали до всієї громади Ізраїлевих синів, говорячи: Той Край, що перейшли ми по ньому, щоб розвідати його, Край той дуже-дуже хороший!
    <verse number="8" style="v"/>Якщо Господь уподобає Собі нас, то впровадить нас до того Краю, і дасть його нам, Край, який тече молоком та медом.
    <verse number="9" style="v"/>Тільки не бунтуйтесь проти Господа, і не бійтеся народу того Краю, бо вони хліб для нас! Їхня тінь відійшла від них, а з нами Господь, не бійтеся їх!
    <verse number="10" style="v"/>І сказала була вся громада, щоб камінням закидати їх, та слава Господня появилася в скинії заповіту всім Ізраїлевим синам...
    <verse number="11" style="v"/>І промовив Господь до Мойсея: Аж доки буде цей народ зневажати Мене, і аж доки не будуть вони вірувати в Мене, у всі ті ознаки, що Я учинив був серед нього?
    <verse number="12" style="v"/>Ударю його поразою, і позбавлю його насліддя, а тебе зроблю народом більшим і сильнішим від нього.
    <verse number="13" style="v"/>І сказав Мойсей до Господа: І почує Єгипет, що Ти з-посеред нього вивів Своєю силою народ цей,
    <verse number="14" style="v"/>та й скаже до мешканців цього Краю, які чули, що Ти Господь серед цього народу, що око-в-око являєшся Ти, Господи, а хмара Твоя стоїть над ними, і що Ти ходиш перед ними в стовпі хмари вдень, а в стовпі огню вночі,
    <verse number="15" style="v"/>якщо заб'єш Ти цей народ, як одну людину, то скажуть ті люди, що чули слух про Тебе, говорячи:
    <verse number="16" style="v"/>Через неспроможність Господа впровадити той народ до Краю, якого Він заприсяг був їм, вигубив їх у пустині...
    <verse number="17" style="v"/>А тепер нехай же звеличиться сила Господня, як Ти наказав був, говорячи:
    <verse number="18" style="v"/>Господь довготерпеливий, і багатомилостивий, Він прощає провину та переступ, і не очистить винного, а карає провину батьків на третіх і на четвертих поколіннях.
    <verse number="19" style="v"/>Прости ж провину цього народу через велику милість Свою, як прощав Ти цьому народові від Єгипту й аж сюди!
    <verse number="20" style="v"/>А Господь сказав: Я простив за словом твоїм.
    <verse number="21" style="v"/>Але, як Я живий, слава Господня наповнить увесь оцей Край.
    <verse number="22" style="v"/>Тому всі ті люди, що бачили славу Мою та ознаки Мої, що чинив Я в Єгипті та в пустині, але випробовували Мене оце десять раз та не слухалися голосу Мого,
    <verse number="23" style="v"/>поправді кажу, не побачать вони того Краю, що Я заприсяг був їхнім батькам. І всі, хто зневажає Мене, не побачать його!
    <verse number="24" style="v"/>Але раб Мій Калев за те, що з ним був дух інший, і він виконував накази Мої, то Я введу його до того Краю, куди він увійшов був, і потомство його оволодіє ним.
    <verse number="25" style="v"/>А амаликитянин та ханаанеянин сидить у долині. Узавтра оберніться, та й рушайте на пустиню дорогою Червоного моря!
    <verse number="26" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея й до Аарона, говорячи:
    <verse number="27" style="v"/>Аж доки цій злій громаді нарікати на Мене? Нарікання Ізраїлевих синів, що вони нарікають на Мене, Я чув.
    <verse number="28" style="v"/>Скажи їм: Живий Я! Мова Господня: Поправді кажу, як ви говорили до ушей Моїх, так Я зроблю вам.
    <verse number="29" style="v"/>У цій пустині попадають ваші трупи, та всі перелічені ваші всім вашим числом від віку двадцяти літ і вище, що нарікали на Мене.
    <verse number="30" style="v"/>Поправді кажу, ви не ввійдете до того Краю, що Я підносив був на присягу руку Свою, що будете перебувати в нім, окрім Калева, сина Єфуннеєвого, та Ісуса, сина Навинового.
    <verse number="31" style="v"/>А діти ваші, що про них казали ви: станете здобиччю ворогові, то впроваджу Я їх, і пізнають вони цей Край, яким ви обридили.
    <verse number="32" style="v"/>І ваші власні трупи попадають у цій пустині!
    <verse number="33" style="v"/>А ваші сини будуть блукати на пустині сорок літ, і відповідатимуть за зраду вашу, аж поки вигинуть ваші трупи на пустині.
    <verse number="34" style="v"/>Числом тих днів, що розвідували ви той Край, сорок день, будете ви нести ваші гріхи по року за день сорок літ, і пізнаєте, що значить бути покинутими Мною!
    <verse number="35" style="v"/>Я, Господь, говорив: Поправді кажу, оце зроблю всій цій злій громаді, що змовляється проти Мене: у цій пустині вигинуть, і тут повмирають.
    <verse number="36" style="v"/>А ті люди, яких Мойсей послав був розвідати той Край, коли вернулися, то зробили, що вся громада нарікала на нього, і пустили злу вістку на той Край,
    <verse number="37" style="v"/>то ті люди, що пустили були злу вістку на той Край, повмирали від порази перед Господнім лицем.
    <verse number="38" style="v"/>А Ісус, син Навинів, та Калев, син Єфуннеїв, жили з тих людей, що ходили розвідати той Край.
    <verse number="39" style="v"/>І говорив Мойсей ці слова до всіх Ізраїлевих синів, і народ був у тяжкій жалобі!
    <verse number="40" style="v"/>І повставали вони рано вранці, та й повиходили на верхів'я гори, говорячи: Ось ми, і ми підемо до місця, що Господь був сказав, бо ми прогрішили.
    <verse number="41" style="v"/>А Мойсей сказав: Чому ж ви переступаєте наказ Господній? Таж це не вдасться!
    <verse number="42" style="v"/>Не виходьте, бо Господь не серед вас, а то будете побиті своїми ворогами.
    <verse number="43" style="v"/>Бо там перед вами амаликитянин і ханаанеянин, і ви попадаєте від меча, бо ви відвернулися від Господа, і не буде Господь із вами.
    <verse number="44" style="v"/>Але вони осмілилися вийти на верхів'я гори, а ковчег свідоцтва Господнього та Мойсей не рушилися з-посеред табору.
    <verse number="45" style="v"/>І зійшов амаликитянин та ханаанеянин, що сидить на тій горі, та й побили їх, і били їх аж до Хорми.
  </para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Промовляй до Ізраїлевих синів і скажеш їм: Коли ви ввійдете до Краю ваших осель, що Я даю вам,
    <verse number="3" style="v"/>і принесете огняну жертву для Господа, цілопалення, або криваву жертву на сповнення обітниці, або в дарі, або в означених часах при спорядженні любих пахощів для Господа з худоби великої або з худоби дрібної,
    <verse number="4" style="v"/>то той, хто приносить, принесе свою жертву для Господа, хлібну жертву, десяту частину ефи пшеничної муки, мішаної в чверті гіна оливи,
    <verse number="5" style="v"/>і вина для литої жертви принесеш чверть гіна на цілопалення або для жертви для кожного ягняти.
    <verse number="6" style="v"/>Або для барана принесеш хлібну жертву, дві десятих частини ефи пшеничної муки, мішаної в оливі третьої частини гіна.
    <verse number="7" style="v"/>І вина для литої жертви третю частину гіна, принесеш пахощі любі для Господа.
    <verse number="8" style="v"/>А коли принесеш молодого бичка як цілопалення, або як жертву на сповнення обітниці, або як мирну жертву для Господа,
    <verse number="9" style="v"/>то принесеш молодого бичка і хлібну жертву, три десяті частини ефи пшеничної муки, мішаної в оливі половини гіна.
    <verse number="10" style="v"/>І принесеш на литу жертву пів гіна вина, жертва огняна, пахощі любі для Господа.
    <verse number="11" style="v"/>Так буде робитися для одного вола, або для одного барана, або для ягняти з-поміж овець, або з-поміж кіз.
    <verse number="12" style="v"/>За числом жертов, що принесете, так зробите для кожної, за числом їх.
    <verse number="13" style="v"/>Кожен тубілець так принесе це, щоб принести огняну жертву, пахощі любі для Господа.
    <verse number="14" style="v"/>А коли з вами буде тимчасово мешкати приходько, або той, що серед вас, постанова для ваших поколінь, то він принесе огняну жертву, пахощі любі для Господа, як принесете ви, так принесе й він.
    <verse number="15" style="v"/>Збори, постанова одна для вас та для приходька, що мешкає тимчасово, постанова вічна для ваших поколінь: як ви, так і приходько буде перед Господнім лицем!
    <verse number="16" style="v"/>Один закон і одна постанова буде вам і приходькові, що мешкає тимчасово з вами.
    <verse number="17" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="18" style="v"/>Промовляй до синів Ізраїлевих, та й скажи їм: Як ви ввійдете до Краю, що Я впроваджую вас туди,
    <verse number="19" style="v"/>то станеться, коли ви їстимете хліб того Краю, ви принесете приношення для Господа.
    <verse number="20" style="v"/>Як початок діж ваших, калача принесете на приношення, як приношення току, принесете його.
    <verse number="21" style="v"/>Від початку діж ваших дасте Господеві приношення, постанова для ваших поколінь!
    <verse number="22" style="v"/>А коли ви помилитеся, і не виконаєте всіх тих заповідей, що Господь говорив до Мойсея,
    <verse number="23" style="v"/>усього, що наказав вам Господь через Мойсея, від дня, коли Господь наказав був і далі для ваших поколінь,
    <verse number="24" style="v"/>то станеться, коли зроблено помилку через недогляд громади, нехай вся громада принесе одного бичка, молоде з великої худоби, на цілопалення, на пахощі любі для Господа, а хлібна його жертва та лита жертва його за постановою, і козла на жертву за гріх.
    <verse number="25" style="v"/>І очистить священик всю громаду синів Ізраїлевих, і буде прощено їм, бо то помилка, а вони принесли жертву свою, жертву огняну для Господа та жертву свою за гріх перед лице Господнє за свою помилку.
    <verse number="26" style="v"/>І буде прощено всій громаді Ізраїлевих синів та приходькові, що мешкає тимчасово серед них, бо то помилковий гріх усього народу.
    <verse number="27" style="v"/>А якщо згрішить помилково одна душа, то вона принесе однорічну козу на жертву за гріх.
    <verse number="28" style="v"/>І очистить священик ту душу, що помилилась, що згрішила помилково перед Господнім лицем, на очищення її, і буде прощено їй.
    <verse number="29" style="v"/>Тубільцеві серед Ізраїлевих синів та приходькові, що мешкає тимчасово серед них, закон один буде вам для того, хто зробить гріх помилково.
    <verse number="30" style="v"/>А та душа, що зробить зухвалою рукою, чи з тубільця, чи з приходька, він Господа зневажає, і буде винищена душа та з-посеред народу її.
    <verse number="31" style="v"/>Бо він знехтував слово Господа, і зламав Його заповідь, конче буде винищена душа та, гріх її на ній.
    <verse number="32" style="v"/>І були Ізраїлеві сини в пустині, та й знайшли чоловіка, що збирає дрова суботнього дня.
    <verse number="33" style="v"/>І привели його ті, хто знайшов його, як збирав дрова, до Мойсея й до Аарона та до всієї громади.
    <verse number="34" style="v"/>І взяли його під сторожу, бо не було вирішене, що зробити йому.
    <verse number="35" style="v"/>І сказав Господь до Мойсея: Конче буде забитий цей чоловік, закидати його камінням усій громаді поза табором!
    <verse number="36" style="v"/>І випровадила його вся громада поза табір, та й закидала його камінням, і він помер, як Господь наказав був Мойсеєві.
    <verse number="37" style="v"/>І сказав Господь до Мойсея, говорячи:
    <verse number="38" style="v"/>Промовляй до Ізраїлевих синів, та й скажи їм: Нехай вони зроблять собі кутаси на краях своїх одеж, вони й їхні покоління, і дадуть на кутаса поли блакитну нитку.
    <verse number="39" style="v"/>І буде вона вам за кутаса, і будете бачити його, і пам'ятатимете всі Господні заповіді, і виконаєте їх, і не будете оглядатися за серцем своїм та за очима своїми, за якими йдучи, ви зраджуєте,
    <verse number="40" style="v"/>щоб згадували ви та виконували всі Мої заповіді, і будьте святі для вашого Бога!
    <verse number="41" style="v"/>Я Господь, Бог ваш, що вивів вас з єгипетського краю, щоб бути вашим Богом. Я Господь, Бог ваш!
  </para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І взяли Корей, син Їцгара, сина Кегата, сина Левієвого, і Датан, і Авірон, сини Еліявові, та Он, син Пелета, сини Рувимові,
    <verse number="2" style="v"/>та й повстали проти Мойсея, а з ними двісті й п'ятдесят мужа Ізраїлевих синів, начальники громади, закликувані на збори, люди вельможні.
    <verse number="3" style="v"/>І зібралися вони на Мойсея та на Аарона, та й сказали до них: Досить вам, бо вся громада усі вони святі, а серед них Господь! І чому ви несетеся понад зборами Господніми?
    <verse number="4" style="v"/>І почув це Мойсей, та й упав на обличчя своє.
    <verse number="5" style="v"/>І промовив він до Корея та до всієї громади його, говорячи: Уранці Господь дасть знати, хто Його та хто святий, щоб наблизити його до Себе; а кого вибере, того Він і наблизить до Себе.
    <verse number="6" style="v"/>Зробіть ви оце: візьміть собі кадильниці, Корею та вся громадо твоя,
    <verse number="7" style="v"/>і дайте в них огню та покладіть на них кадила перед Господнє лице взавтра. І станеться, той чоловік, що Господь його вибере, він святий. Досить вам, Левієві сини!
    <verse number="8" style="v"/>І сказав Мойсей до Корея: Слухайте ж, Левієві сини,
    <verse number="9" style="v"/>чи вам мало, що Бог Ізраїлів відділив вас від Ізраїлевої громади, щоб наблизити вас до Себе, і щоб ви виконували службу Господньої скинії, і стояли перед громадою, щоб служити їй?
    <verse number="10" style="v"/>І Він наблизив тебе та всіх братів твоїх, Левієвих синів, із тобою; а ти будеш домагатися ще й священства?.
    <verse number="11" style="v"/>Тому ти та вся громада твоя змовилися проти Господа. А Аарон, що він, що ви ремствуєте проти нього?
    <verse number="12" style="v"/>І послав Мойсей та Аарон закликати Датана й Авірона, синів Еліявових, та сказали вони: Не вийдемо!
    <verse number="13" style="v"/>Чи мало того, що ти вивів нас із краю, який тече молоком та медом, щоб повбивати нас у пустині? Хочеш ще панувати над нами, щоб бути також вельможею?
    <verse number="14" style="v"/>Ти не впровадив нас ані до Краю, що тече молоком та медом, ані не дав нам на власність поля та виноградники. Чи ти вибереш очі цим людям? Не вийдемо!
    <verse number="15" style="v"/>А Мойсей сильно запалився, та й сказав до Господа: Не обернися до їхнього приношення! Я не взяв від них жодного осла, і зла не вчинив жодному з них!
    <verse number="16" style="v"/>І сказав Мойсей до Корея: Ти та вся громада твоя будьте перед Господнім лицем, ти й вони та Аарон узавтра.
    <verse number="17" style="v"/>І візьміть кожен свою кадильницю, і покладіть на неї кадила та й принесете перед Господнє лице кожен кадильницю свою, двісті й п'ятдесят кадильниць, і ти та Аарон, кожен кадильницю свою.
    <verse number="18" style="v"/>І взяли кожен кадильницю свою, і поклали на них огню, і поклали на неї кадила, та й стали при вході скинії заповіту, а також Мойсей та Аарон.
    <verse number="19" style="v"/>І Корей зібрав на них усю громаду до входу скинії заповіту. І показалася слава Господня всій громаді!
    <verse number="20" style="v"/>І промовив Господь до Мойсея та до Аарона, говорячи:
    <verse number="21" style="v"/>Відділіться від цієї громади, Я винищу їх умить!
    <verse number="22" style="v"/>А вони попадали на обличчя свої та й сказали: Боже, Боже духів і кожного тіла! Як згрішить один чоловік, чи Ти будеш гніватися на всю громаду?
    <verse number="23" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="24" style="v"/>Скажи до громади, говорячи: Відступіться зо всіх боків від місця мешкання Корея, Датана й Авірона!
    <verse number="25" style="v"/>І встав Мойсей, і пішов до Датана та Авірона, і пішли за ним старші Ізраїлеві.
    <verse number="26" style="v"/>І він промовляв до громади, говорячи: Відступіть від наметів тих несправедливих людей, і не доторкніться до всього, що їхнє, щоб і ви не загинули за всі їхні гріхи!
    <verse number="27" style="v"/>І вони відступилися від місця мешкання Корея, Датана й Авірона зо всіх боків; а Датан та Авірон вийшли, і стояли при вході наметів своїх, і жінки їх, і сини їх, та діти їхні.
    <verse number="28" style="v"/>І сказав Мойсей: Оцим пізнаєте, що Господь послав мене зробити всі діла ці, що вони не з моєї вигадки.
    <verse number="29" style="v"/>Якщо вони повмирають, як умирає кожна людина, і їх спіткає доля кожної людини, то не Господь послав мене!
    <verse number="30" style="v"/>А коли Господь створить щось нове, і земля відкриє уста свої та й поглине їх та все, що їхнє, і вони зійдуть живі до шеолу, то пізнаєте, що люди образили Господа.
    <verse number="31" style="v"/>І сталося, як скінчив він говорити всі ці слова, то розступилася та земля, що під ними!
    <verse number="32" style="v"/>А земля відкрила свої уста, та й поглинула їх, і доми їхні, і кожну людину, що Кореєва, та ввесь їх маєток.
    <verse number="33" style="v"/>І зійшли вони та все, що їхнє, живі до шеолу, і накрила їх земля, і вони погинули з-посеред збору!
    <verse number="34" style="v"/>А ввесь Ізраїль, що був навколо них, повтікав на їхній крик, бо казали: Щоб земля не поглинула й нас!
    <verse number="35" style="v"/>І вийшов огонь від Господа, та й поїв тих двісті й п'ятдесят чоловіка, що приносили кадило!
    <verse number="36" style="v"/>(17-1) І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="37" style="v"/>(17-2) Скажи до Елеазара, сина священика Аарона, і нехай він позбирає ті кадильниці з-посеред погорілища, а огонь повикидає геть, бо вони освятилися,
    <verse number="38" style="v"/>(17-3) кадильниці тих грішників, їхньою смертю. І нехай і вони зроблять із них биті бляхи на покриття для жертівника, бо приносили їх перед Господнє лице, і вони освятилися. І будуть вони знаком для Ізраїлевих синів.
    <verse number="39" style="v"/>(17-4) І взяв священик Елеазар мідяні кадильниці, що приносили їх ті, що спалені, і перекували їх на покриття для жертівника,
    <verse number="40" style="v"/>(17-5) пам'ятка для Ізраїлевих синів, щоб чужий чоловік, хто не з Ааронового насіння, не наближався кадити кадило перед Господнім лицем, щоб не сталося з ними, як із Кореєм та з громадою його, як Господь говорив йому через Мойсея.
    <verse number="41" style="v"/>(17-6) А назавтра вся громада Ізраїлевих синів нарікали на Мойсея та на Аарона, говорячи: Ви повбивали Господній народ!
    <verse number="42" style="v"/>(17-7) І сталося, коли громада збиралася на Мойсея та на Аарона, то обернулися вони до скинії заповіту, аж ось покрила її хмара, і показалася слава Господня!
    <verse number="43" style="v"/>(17-8) І ввійшли Мойсей та Аарон до переду скинії заповіту.
    <verse number="44" style="v"/>(17-9) І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="45" style="v"/>(17-10) Вийдіть з-посеред цієї громади, а Я винищу їх умить! І вони попадали на обличчя свої.
    <verse number="46" style="v"/>(17-11) І сказав Мойсей до Аарона: Візьми кадильницю, і поклади на неї огню від жертівника, і поклади кадила, та й понеси швидко до громади, та й очисть її, бо вийшов гнів від Господнього лиця, і розпочалася поразка.
    <verse number="47" style="v"/>(17-12) І взяв Аарон, як говорив Мойсей, і побіг до середини зборів, аж ось розпочалася поразка народу! І він поклав кадила, і очистив народ.
    <verse number="48" style="v"/>(17-13) І став він поміж умерлими та поміж живими, і затрималась та поразка.
    <verse number="49" style="v"/>(17-14) І було померлих поразкою чотирнадцять тисяч і сімсот, окрім померлих у справі Корея.
    <verse number="50" style="v"/>(17-15) І вернувся Аарон до Мойсея до входу скинії заповіту, а поразка припинилася.
  </para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>(17-16) І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>(17-17) Промовляй до Ізраїлевих синів, і візьми від них по одній палиці для батьківського дому, від усіх їхніх начальників для дому їхніх батьків, дванадцять палиць; і напиши ймення кожного на палиці його.
    <verse number="3" style="v"/>(17-18) А Ааронове ймення напишеш на Левієвій палиці, бо одна палиця для голови дому батьків їх.
    <verse number="4" style="v"/>(17-19) І покладеш їх у скинії заповіту перед ковчегом свідоцтва, де Я, за умовою, буду являтися вам.
    <verse number="5" style="v"/>(17-20) І станеться, той чоловік, що Я виберу його, його палиця зацвіте. І Я відхилю від Себе нарікання Ізраїлевих синів, що вони нарікають на вас.
    <verse number="6" style="v"/>(17-21) І Мойсей промовляв до Ізраїлевих синів, і дали йому всі їхні начальники по палиці від кожного начальника для дому їхніх батьків, дванадцять палиць. А палиця Ааронова серед їхніх палиць.
    <verse number="7" style="v"/>(17-22) І поклав Мойсей ті палиці перед Господнім лицем у скинії заповіту.
    <verse number="8" style="v"/>(17-23) І сталося назавтра, і ввійшов Мойсей до скинії заповіту, аж ось зацвіла Ааронова палиця для Левієвого дому, і пустила пуп'янки, і зацвіла квіткою, і випустила дозрілі мигдалі!
    <verse number="9" style="v"/>(17-24) І виніс Мойсей усі ті палиці з-перед Господнього лиця до всіх Ізраїлевих синів, і вони побачили, і взяли кожен свою палицю.
    <verse number="10" style="v"/>(17-25) І сказав Господь до Мойсея: Верни Ааронову палицю до ковчегу свідоцтва, щоб берегти на ознаку для неслухняних синів, і спиниш їхні нарікання проти Мене, щоб не повмирали вони.
    <verse number="11" style="v"/>(17-26) І зробив так Мойсей, як Господь наказав був йому, так він і зробив.
    <verse number="12" style="v"/>(17-27) І сказали Ізраїлеві сини до Мойсея, говорячи: Тож ми повмираємо, погинемо, усі ми погинемо!
    <verse number="13" style="v"/>(17-28) Кожен, хто наблизиться до Господньої скинії, помре. Чи ж ми дорешти вимремо?
  </para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І сказав Господь до Аарона: Ти й сини твої та дім батька твого з тобою понесете на собі гріх щодо святині; і ти, і сини твої з тобою понесете на собі гріх щодо вашого священства.
    <verse number="2" style="v"/>А також ти наблизиш до себе братів своїх, плем'я Левіїне, плем'я батька свого, і вони злучаться з тобою, і будуть прислужувати тобі, а ти й сини твої з тобою будете перед скинією свідоцтва.
    <verse number="3" style="v"/>І будуть вони виконувати твою сторожу та строжу всієї скинії, тільки до речей святині та до жертівника не приступлять, щоб не повмирали як вони, так і ви.
    <verse number="4" style="v"/>І злучаться вони з тобою, і будуть виконувати сторожу скинії заповіту, для всякої служби в скинії, а чужий не приступить до вас.
    <verse number="5" style="v"/>І будете ви виконувати сторожу святині та сторожу жертівника, щоб не було вже гніву на Ізраїлевих синів.
    <verse number="6" style="v"/>А Я оце взяв ваших братів Левитів з-посеред Ізраїлевих синів для вас, як дар вони дані Господеві, щоб виконувати службу скинії заповіту.
    <verse number="7" style="v"/>А ти та сини твої з тобою будете допильновувати ваше священство для всякої речі жертівника та для того, що поза завісою, і будете робити. Як службу дару даю Я священство вам, а чужий, хто приступить, буде забитий.
    <verse number="8" style="v"/>І Господь промовляв до Аарона: Я оце доручив тобі пильнувати за приношеннями Моїми. Від усього посвяченого синами Ізраїлевими Я дав частку тобі та для синів твоїх на вічну постанову.
    <verse number="9" style="v"/>Оце буде тобі з найсвятіших жертов, без огню: кожна їхня хлібна жертва, і кожна їхня жертва за гріх, і кожна їхня жертва за провину, що звернуть Мені як найсвятіше, тобі це та для твоїх синів!
    <verse number="10" style="v"/>На найсвятішому місці будеш ти їсти оце. Кожен чоловічої статі буде їсти, це буде святість для тебе.
    <verse number="11" style="v"/>А це тобі приношення їхнього дару всіх колихань Ізраїлевих синів, Я дав їх тобі, і синам твоїм та дочкам твоїм з тобою на вічну постанову, кожен чистий у твоїм домі буде це їсти.
    <verse number="12" style="v"/>Усе найкраще зо свіжої оливи, і все найкраще з молодого вина та збіжжя, їхні первоплоди, що вони дадуть Господеві, Я віддав їх тобі.
    <verse number="13" style="v"/>Первоплоди усього, що в їхньому Краю, що вони принесуть Господеві, будуть для тебе, кожен чистий у твоїм домі буде те їсти.
    <verse number="14" style="v"/>Усе закляте між Ізраїлем буде тобі.
    <verse number="15" style="v"/>Усе, що розкриває утробу кожного тіла, що принесуть Господеві з-поміж людей та з-поміж скотини, буде для тебе. Тільки конче викупиш перворідного людини, і перворідне з нечистої худобини викупиш.
    <verse number="16" style="v"/>А викуп його: від місячного віку викупиш за твоєю оцінкою, п'ять шеклів срібла на міру шеклем святині, двадцять ґер він.
    <verse number="17" style="v"/>Тільки перворідного з волів, або перворідного з овечок, або перворідного з кіз не викупиш, вони святість: їхньою кров'ю окропиш жертівника, а їхній лій спалиш, як огняну жертву на любі пахощі для Господа.
    <verse number="18" style="v"/>А їхнє м'ясо буде для тебе, як грудина колихання, і як стегно правиці буде для тебе.
    <verse number="19" style="v"/>Усі святощі приношення, що Ізраїлеві сини принесуть для Господа, Я віддав тобі, і синам твоїм та дочкам твоїм із тобою, вічною постановою. Це міцний заповіт, він вічний перед Господнім лицем для тебе та для насіння твого з тобою.
    <verse number="20" style="v"/>І сказав Господь до Аарона: У їхньому Краю ти не будеш мати власности, і не буде тобі частки між ними, Я частка твоя та власність твоя поміж Ізраїлевими синами!
    <verse number="21" style="v"/>А Левієвим синам Я дав ось кожну десятину в Ізраїлі на спадщину, взамін за їхню службу, бо вони виконують службу скинії заповіту.
    <verse number="22" style="v"/>І Ізраїлеві сини не приступлять уже до скинії заповіту, щоб не понести гріха, і не вмерти.
    <verse number="23" style="v"/>І буде Левит сам виконувати службу скинії заповіту, і сам понесе вину свою. Це вічна постанова для ваших поколінь, а між Ізраїлевими синами не будуть вони дідичити спадщину,
    <verse number="24" style="v"/>бо десятину Ізраїлевих синів, що вони принесуть як приношення для Господа, Я дав Левитам за спадщину. Тому Я сказав до них: Між Ізраїлевими синами не будуть вони дідичити спадщину.
    <verse number="25" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="26" style="v"/>А до Левитів будеш ти промовляти та й скажеш їм: Коли візьмете від Ізраїлевих синів ту десятину, що Я дав вам від них на ваше спадщину, то ви принесете з неї Господнє приношення, десятину з десятини.
    <verse number="27" style="v"/>І буде пораховане ваше приношення як збіжжя з току, і як повня з кадки чавила.
    <verse number="28" style="v"/>Так принесете й ви Господнє приношення зо всіх ваших десятин, що візьмете від Ізраїлевих синів, і дасте з того Господнє приношення священикові Ааронові.
    <verse number="29" style="v"/>Зо всіх ваших дарів принесе кожен Господнє приношення, зо всього найкращого посвячення з нього.
    <verse number="30" style="v"/>І скажи їм: коли ви будете приносити найкраще з нього, то це порахується Левитам, як урожай току, і як урожай кадки чавила.
    <verse number="31" style="v"/>І будете їсти це на кожному місці ви та дім ваш, бо це нагорода для вас взамін за вашу службу в скинії заповіту.
    <verse number="32" style="v"/>І ви не понесете через це гріха, коли будете приносити найкраще з нього, а святощів Ізраїлевих синів не збезчестите, і не повмираєте.
  </para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея та до Аарона, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Промовляй до Ізраїлевих синів, і нехай вони візьмуть для тебе безвадну руду ялівку, що в ній нема вади, що на неї не накладали ярма.
    <verse number="3" style="v"/>І дасте її до священика Елеазара, а він виведе її поза табір. І заріжуть її перед ним.
    <verse number="4" style="v"/>І візьме Елеазар пальцем своїм її крови, та й покропить кров'ю її перед скинії заповіту сім раз.
    <verse number="5" style="v"/>І спалиться та ялівка на його очах, шкура її, і м'ясо її, і кров її з її нечистостями спалиться.
    <verse number="6" style="v"/>І візьме священик кедрове дерево, і ісоп та червень, та й кине до середини погорілища тієї ялівки.
    <verse number="7" style="v"/>І випере той священик шати свої та обмиє тіло своє в воді, а потім увійде до табору. І буде той священик нечистий аж до вечора.
    <verse number="8" style="v"/>А той, хто палить її, випере одежу свою в воді й обмиє тіло своє в воді, та й буде нечистий аж до вечора.
    <verse number="9" style="v"/>І збере чистий чоловік попіл тієї ялівки, і покладе поза табором в чистому місці, і буде це для громади Ізраїлевих синів на сховок для очищальної води, це жертва за гріх.
    <verse number="10" style="v"/>А той, хто збирає попіл тієї ялівки, випере одежу свою, і буде нечистий аж до вечора. І це буде на вічну постанову для Ізраїлевих синів та для приходька, що мешкає серед них тимчасово.
    <verse number="11" style="v"/>А той, хто доторкається до всякого мертвого тіла людини, то буде нечистий сім день.
    <verse number="12" style="v"/>Він очиститься тим попелом дня третього та дня сьомого, і буде чистий. А якщо він не очиститься дня третього та дня сьомого, не буде чистий.
    <verse number="13" style="v"/>Кожен, хто доторкується до померлого, до тіла людини, що померла, і не очиститься, він занечистив Господню скинію, і буде винищена душа та з Ізраїля, бо очищальна вода не була покроплена на нього, нечистий він буде, нечистість його в ньому.
    <verse number="14" style="v"/>Оце той закон: коли в наметі помре людина, то кожен, хто входить до того намету, та все, що в наметі, буде нечисте сім день.
    <verse number="15" style="v"/>І кожна відкрита посудина, що на ній нема міцно прив'язаного накриття, нечиста вона.
    <verse number="16" style="v"/>А кожен, хто доторкнеться на поверхні поля до трупа від меча, або до померлого, або до костей людини, або до гробу, буде нечистий сім день.
    <verse number="17" style="v"/>І візьмуть для того нечистого пороху з погорілища жертви за гріх, і наллють на нього живої води до посуду.
    <verse number="18" style="v"/>А чистий чоловік візьме ісопу, і вмочить у ту воду, та й покропить на того намета, і на всі посудини, і на душі ті, що були там, та на того, хто доторкується до тієї кістки, або до трупа, або до померлого, або до гробу.
    <verse number="19" style="v"/>І покропить той чистий на нечистого дня третього та дня сьомого, та й очистить його сьомого дня. І випере він одежу свою й обмиє в воді, і стане чистий увечері.
    <verse number="20" style="v"/>А чоловік, що стане нечистим і не очиститься, то буде знищена душа та з-посеред збору, бо він занечистив Господню святиню, очищальна вода не була кроплена на нього, нечистий він.
    <verse number="21" style="v"/>І буде це для них на вічну постанову, а той, хто кропить очищальну воду, випере одежу свою, а хто доторкається до очищальної води, буде нечистий аж до вечора.
    <verse number="22" style="v"/>А кожен, до кого доторкнеться нечистий, буде нечистий, а особа, що доторкується, буде нечиста аж до вечора.
  </para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І ввійшли Ізраїлеві сини, уся громада, до пустині Цін першого місяця, та й засів народ у Кадеші. І померла там Маріям, і була там похована.
    <verse number="2" style="v"/>І не було води для громади, і вони зібралися проти Мойсея та проти Аарона.
    <verse number="3" style="v"/>І сварився той народ із Мойсеєм, та й сказали, говорячи: О, якби ми повмирали були, коли наші брати вмирали перед Господнім лицем!
    <verse number="4" style="v"/>І нащо ви привели Господню громаду на цю пустиню, щоб повмирали тут ми та худоба наша?
    <verse number="5" style="v"/>І нащо ви вивели нас із Єгипту, щоб привести нас на це зле місце? Тут не родить збіжжя, ані фіґи, ані виноград, ані гранатове яблуко, і навіть немає напитись води!
    <verse number="6" style="v"/>І ввійшли Мойсей та Аарон від громади до входу скинії заповіту, та й попадали на обличчя свої. І слава Господня появилася їм!
    <verse number="7" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="8" style="v"/>Візьми жезло, та збери громаду ти та брат твій Аарон, і скажете до тієї скелі на їхніх очах, і вона дасть свою воду. І виведеш для них воду з тієї скелі, та й напоїш ту громаду та їхню худобу.
    <verse number="9" style="v"/>І взяв Мойсей те жезло з-перед Господнього лиця, як Він наказав був йому.
    <verse number="10" style="v"/>І зібрали Мойсей та Аарон громаду перед тією скелею. І сказав він до них: Послухайте ж, неслухняні, чи з цієї скелі ми виведемо для вас воду?
    <verse number="11" style="v"/>І підніс Мойсей руку свою, та й ударив ту скелю своїм жезлом два рази, і вийшло багато води! І пила громада та їхня худоба!...
    <verse number="12" style="v"/>І сказав Господь до Мойсея та до Аарона: За те, що ви не ввірували в Мене, щоб явилася святість Моя на очах Ізраїлевих синів, ви не введете цієї громади до Краю, що Я дав їм.
    <verse number="13" style="v"/>Це вода Меріви, де сварилися Ізраїлеві сини з Господом, і святість Його явилася їм.
    <verse number="14" style="v"/>І послав Мойсей послів із Кадешу до царя едомського сказати: Так каже брат твій Ізраїль: Ти знаєш усю тяготу, що впала на нас.
    <verse number="15" style="v"/>І зійшли були наші батьки до Єгипту, і сиділи ми в Єгипті багато часу, а Єгипет чинив зло нам та батькам нашим.
    <verse number="16" style="v"/>І голосили ми до Господа, і Він почув наш голос, та й послав Ангола, і вивів нас із Єгипту, а оце ми в Кадеші, що при самім кінці твоєї границі.
    <verse number="17" style="v"/>Нехай же ми перейдемо через твій край! Ми не підемо полем та виноградником, і не будемо пити води з криниці, ми підемо дорогою царською, не збочимо ні праворуч, ні ліворуч, аж поки не перейдемо границі твоєї.
    <verse number="18" style="v"/>І сказав до нього Едом: Ти не перейдеш у мене, бо інакше я з мечем вийду проти тебе!
    <verse number="19" style="v"/>І сказали йому Ізраїлеві сини: Ми підемо битою дорогою, а якщо будемо пити воду твою я та худоба моя, то я дам заплату за неї. Нічого більше, тільки нехай перейду я своїми ногами!
    <verse number="20" style="v"/>А той відказав: Не перейдеш! І вийшов Едом навпроти нього з численним народом та з сильною рукою.
    <verse number="21" style="v"/>І відмовив Едом дати Ізраїлеві перейти його границі, і Ізраїль збочив від нього.
    <verse number="22" style="v"/>І рушили з Кадешу, і вийшли Ізраїлеві сини, уся громада, до Гор-гори.
    <verse number="23" style="v"/>І сказав Господь до Мойсея та до Аарона на Гор-горі, на границі едомського краю, говорячи:
    <verse number="24" style="v"/>Нехай прилучиться Аарон до своєї рідні, бо він не ввійде до того Краю, що Я дав Ізраїлевим синам, через те, що ви були неслухняні наказу Моєму при воді Меріви.
    <verse number="25" style="v"/>Візьми Аарона та сина його Елеазара, та й виведи їх на Гор-гору.
    <verse number="26" style="v"/>І нехай Аарон здійме шати свої, і зодягне в них сина свого Елеазара, і Аарон буде забраний, та й помре там.
    <verse number="27" style="v"/>І зробив Мойсей, як Господь наказав був, і вийшли вони на Гор-гору на очах усієї громади.
    <verse number="28" style="v"/>І зняв Мойсей з Аарона шати його, і зодягнув у них сина його Елеазара, і Аарон помер там на верхів'ї гори. І зійшов Мойсей та Елеазар із гори.
    <verse number="29" style="v"/>І бачила вся громада, що помер Аарон, і оплакував Аарона ввесь Ізраїлів дім тридцять день.
  </para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І почув ханаанеянин, цар Араду, що сидів на полудні, що Ізраїль увійшов дорогою Атарім, і він став воювати з Ізраїлем, і взяв у нього до неволі полонених.
    <verse number="2" style="v"/>І склав Ізраїль обітницю Господеві й сказав: Якщо справді даси Ти народ той у мою руку, то я вчиню їхні міста закляттям.
    <verse number="3" style="v"/>І вислухав Господь голос Ізраїлів, і дав йому ханаанеянина, і він учинив закляттям їх та їхні міста, і назвав ім'я тому міста: Хорма.
    <verse number="4" style="v"/>І рушили вони з Гор-гори дорогою Червоного моря, щоб обійти едомський край. І підупала душа того народу в тій дорозі.
    <verse number="5" style="v"/>І промовляв той народ проти Бога та проти Мойсея: Нащо ви вивели нас із Єгипту, щоб ми повмирали в пустині? Бож нема тут хліба й нема води, а душі нашій обридла ця непридатна їжа.
    <verse number="6" style="v"/>І послав Господь на той народ зміїв сарафів, і вони кусали народ. І померло багато народу з Ізраїля.
    <verse number="7" style="v"/>І прийшов народ до Мойсея та й сказав: Згрішили ми, бо говорили проти Господа та проти тебе. Молися до Господа, і нехай Він забере від нас цих зміїв. І молився Мойсей за народ.
    <verse number="8" style="v"/>І сказав Господь до Мойсея: Зроби собі сарафа, і вистав його на жердині. І станеться, кожен покусаний, як погляне на нього, то буде жити.
    <verse number="9" style="v"/>І зробив Мойсей мідяного змія, і виставив його на жердині. І сталося, якщо змій покусав кого, то той дивився на мідяного змія і жив!
    <verse number="10" style="v"/>І рушили Ізраїлеві сини, і таборували в Овоті.
    <verse number="11" style="v"/>І рушили вони з Овоту, і таборували в Ійє-Гааварімі, на пустині, що перед Моавом, від сходу сонця.
    <verse number="12" style="v"/>Звідти вони рушили, і таборували в долині Зереду.
    <verse number="13" style="v"/>Звідти рушили й таборували на тім боці Арнону в пустині, що виходить із аморейської границі, бо Арнон границя Моаву між Моавом та амореянином.
    <verse number="14" style="v"/>Тому розповідається в Книжці воєн Господніх: Вагев у Суфі, і потоки Арнону,
    <verse number="15" style="v"/>і спад потоків, що збочив на місце Ару, і на моавську границю опертий.
    <verse number="16" style="v"/>А звідти до Бееру. Це той Беер, що про нього сказав Господь до Мойсея: Збери народ, і нехай Я дам їм воду.
    <verse number="17" style="v"/>Тоді заспівав був Ізраїль цю пісню: Піднесися, кринице, співайте про неї!
    <verse number="18" style="v"/>Криниця, вельможі копали її, її викопали народні достойники берлом, жезлами своїми. А з Мідбару до Маттани,
    <verse number="19" style="v"/>а з Маттани до Нахаліїлу, а з Нахаліїлу до Бамоту,
    <verse number="20" style="v"/>а з Бамоту до долини, що на моавському полі, у верхівки Пісґі, що звернена до пустині.
    <verse number="21" style="v"/>І послав Ізраїль послів до Сигона аморейського царя, говорячи:
    <verse number="22" style="v"/>Нехай я перейду в твоїм краї! Ми не збочимо ні на поле, ні на виноградник, не будемо пити води з криниці, ми підемо царською дорогою, аж поки перейдемо землю твою.
    <verse number="23" style="v"/>І не дав Сигон Ізраїлеві перейти в границі його. І зібрав Сигон увесь свій народ, та й вийшов навпроти Ізраїля на пустині, і прибув до Йогці, і воював з Ізраїлем.
    <verse number="24" style="v"/>І вдарив його Ізраїль вістрям меча, і посів край його від Арнону аж до Яббоку, аж до синів Аммону, бо Аз границя синів Аммону.
    <verse number="25" style="v"/>І позабирав Ізраїль усі ті міста. І осів Ізраїль у всіх аморейських містах: у Хешбоні й по всіх залежних містах його.
    <verse number="26" style="v"/>Бо Хешбон місто Сигона, царя аморейського він; і він воював з першим моавським царем, і забрав увесь його край з його руки аж до Арнону.
    <verse number="27" style="v"/>Тому й розповідають кобзарі: Підіть до Хешбону, нехай він збудується, і хай міцно поставиться місто Сигонове.
    <verse number="28" style="v"/>Бо вийшов огонь із Хешбону, а полум'я з міста Сигонового, він місто моавське пожер, володарів арнонських висот.
    <verse number="29" style="v"/>Горе тобі, о Моаве, ти згинув, народе Кемошів! Він зробив був синів своїх утікачами, а дочок своїх дав у неволю Сигону, царю аморейському.
    <verse number="30" style="v"/>І розбили ми їх, згинув Хешбон до Дівону, і ми попустошили аж до Нофаху, що аж до Медви.
    <verse number="31" style="v"/>І Ізраїль осів в аморейському краї.
    <verse number="32" style="v"/>І послав Мойсей розвідати про Язера, і вони здобули його залежні міста, і заволоділи амореянином, що жив там.
    <verse number="33" style="v"/>І повернулись вони, і пішли дорогою Башану. І вийшов Оґ, цар башанський, насупроти них, він та ввесь його народ, на війну до Едреї.
    <verse number="34" style="v"/>І сказав Господь до Мойсея: Не бійся його, бо в руку твою дав Я його й увесь народ його та край його, і зробиш йому, як зробив ти Сигону, цареві аморейському, що сидів у Хешбоні.
    <verse number="35" style="v"/>І вони побили його й синів його та ввесь народ його, так що нікого не зосталося. І вони заволоділи краєм його.
  </para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І рушили Ізраїлеві сини, та й таборували в моавських степах по тім боці приєрихонського Йордану.
    <verse number="2" style="v"/>І побачив Балак, син Ціппорів, усе, що зробив Ізраїль амореянинові.
    <verse number="3" style="v"/>І дуже злякався Моав того народу, бо він був великий. І настрашився Моав Ізраїлевих синів.
    <verse number="4" style="v"/>І сказав Моав до мідіянських старших: Тепер повискубує оця громада всі наші околиці, як вискубує віл польову зеленину. А Балак, син Ціппорів, був того часу моавським царем.
    <verse number="5" style="v"/>І послав він послів до Валаама, Беорового сина, до Петору, що над Річкою, до краю синів народу його, щоб покликати його, говорячи: Ось вийшов народ із Єгипту, ось покрив він поверхню землі, і сидить навпроти мене.
    <verse number="6" style="v"/>А тепер ходи ж, прокляни мені цей народ, бо він міцніший за мене. Може я потраплю вдарити його, і вижену його з краю, бо знаю, що кого ти поблагословиш, той благословенний, а кого проклянеш, проклятий.
    <verse number="7" style="v"/>І пішли моавські старші та старші Мідіяну, а дарунки за чари в руці їх, і прийшли до Валаама, та й промовляли до нього Балакові слова.
    <verse number="8" style="v"/>А він їм сказав: Ночуйте тут цієї ночі, і я перекажу вам слово, як Господь промовлятиме до мене. І зостались моавські вельможі в Валаама.
    <verse number="9" style="v"/>І прийшов Бог до Валаама та й сказав: Хто ці люди з тобою?
    <verse number="10" style="v"/>І сказав Валаам до Бога: Балак, син Ціппорів, цар моавський, послав до мене сказати:
    <verse number="11" style="v"/>Ось народ виходить з Єгипту, і закрив поверхню землі; тепер іди ж, прокляни мені його, може я потраплю воювати з ним, і вижену його.
    <verse number="12" style="v"/>І сказав Бог до Валаама: Не підеш ти з ними, не проклянеш того народу, бо благословенний він!
    <verse number="13" style="v"/>І встав Валаам уранці та й сказав до Балакових вельмож: Вертайтесь до свого краю, бо відмовив Господь позволити мені піти з вами.
    <verse number="14" style="v"/>І встали моавські вельможі, і прийшли до Балака та й сказали: Відмовив Валаам піти з нами.
    <verse number="15" style="v"/>А Балак знову послав вельмож, більше й поважніших від тих.
    <verse number="16" style="v"/>І прибули вони до Валаама та й сказали йому: Так сказав Балак, син Ціппорів: Не стримуйся прийти до мене,
    <verse number="17" style="v"/>бо справді дуже вшаную тебе, і все, що скажеш мені, зроблю. І ходи ж, прокляни мені народ той!
    <verse number="18" style="v"/>І відповів Валаам, і сказав Балаковим рабам: Якщо Балак дасть мені повний свій дім срібла та золота, то й тоді я не зможу переступити наказу Господа, Бога мого, щоб зробити річ малу чи річ велику.
    <verse number="19" style="v"/>А тепер посидьте й ви тут цієї ночі, а я пізнаю, що ще Господь буде говорити мені.
    <verse number="20" style="v"/>І прийшов Бог уночі до Валаама та й сказав йому: Якщо ці люди прийшли покликати тебе, устань, іди з ними. Але тільки те, що Я промовлятиму до тебе, те ти зробиш.
    <verse number="21" style="v"/>І встав Валаам уранці, і осідлав свою ослицю, та й пішов із моавськими вельможами.
    <verse number="22" style="v"/>І запалився гнів Божий, що він іде. І став Ангол Господній на дорозі за перешкоду йому, а він їде на своїй ослиці, і двоє слуг його з ним.
    <verse number="23" style="v"/>І побачила та ослиця Господнього Ангола, що стоїть на дорозі, а витягнений меч його в руці його. І збочила ослиця з дороги, і пішла полем, а Валаам ударив ослицю, щоб збочила на дорогу.
    <verse number="24" style="v"/>І став Ангол Господній на стежці виноградників, стіна з цієї сторони, і стіна з тієї.
    <verse number="25" style="v"/>І побачила та ослиця Господнього Ангола, і притиснулася до стіни, та й притиснула до стіни Валаамову ногу. І він далі її бив.
    <verse number="26" style="v"/>І Ангол Господній знов перейшов, і став у тісному місці, де нема дороги збочити ні праворуч, ні ліворуч.
    <verse number="27" style="v"/>І побачила та ослиця Господнього Ангола і лягла під Валаамом. І запалився гнів Валаамів, і він ударив ослицю києм.
    <verse number="28" style="v"/>І відкрив Господь уста ослиці, і сказала вона до Валаама: Що я зробила тобі, що ти оце тричі вдарив мене?
    <verse number="29" style="v"/>І сказав Валаам до ослиці: Бо ти виставила мене на сміх. Коли б меч був у руці моїй, то тепер я забив би тебе!
    <verse number="30" style="v"/>І сказала ослиця до Валаама: Чи ж я не ослиця твоя, що ти їздив на мені, скільки живеш, аж до цього дня? Чи ж справді звикла я робити тобі так? І він відказав: Ні!
    <verse number="31" style="v"/>І відкрив Господь очі Валаамові, і побачив він Господнього Ангола, що стоїть на дорозі, а його витягнений меч у руці його. І схилився він, і впав на обличчя своє.
    <verse number="32" style="v"/>І сказав до нього Ангол Господній: Нащо ти вдарив ослицю свою оце тричі? Ось я вийшов за перешкоду, бо ця дорога погибельна передо мною.
    <verse number="33" style="v"/>І побачила мене ця ослиця, і збочила перед лицем моїм ось власне тричі. І коли б вона не збочила була перед лицем моїм, то тепер я й забив би тебе, а її позоставив би живою.
    <verse number="34" style="v"/>І сказав Валаам до Господнього Ангола: Я згрішив, бо не знав, що ти стоїш на дорозі навпроти мене. А тепер, якщо це зле в очах твоїх, то я вернуся собі.
    <verse number="35" style="v"/>І сказав Ангол Господній до Валаама: Іди з цими людьми, і те слово, що скажу тобі, його тільки будеш говорити. І пішов Валаам з Балаковими вельможами.
    <verse number="36" style="v"/>І почув Балак, що прийшов Валаам, і вийшов навпроти нього до Їр-Моаву, що на границі Арнону, що на краю границі.
    <verse number="37" style="v"/>І сказав Балак до Валаама: Чи ж справді не послав я до тебе, щоб покликати тебе, чому ж не пішов ти до мене? Чи справді я не потраплю вшанувати тебе?
    <verse number="38" style="v"/>І сказав Валаам до Балака: Ось я прибув до тебе тепер. Чи потраплю я сказати щось? Те слово, що Бог вкладе в уста мої, його тільки я буду промовляти.
    <verse number="39" style="v"/>І пішов Валаам із Балаком, і прибули вони до Кір'ят-Хуцоту.
    <verse number="40" style="v"/>І приніс Балак на жертву худобу велику та худобу дрібну, і послав Валаамові та вельможам, що з ним.
    <verse number="41" style="v"/>І сталося вранці, і взяв Балак Валаама, та й вивів його на Бамот-Баал, щоб побачив ізвідти тільки частину того народу.
  </para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І сказав Валаам до Балака: Збудуй мені тут сім жертівників, і приготуй мені тут сім бичків та сім баранів.
    <verse number="2" style="v"/>І зробив Балак, як Валаам говорив. І приніс Балак та Валаам бичка та барана на кожному жертівнику.
    <verse number="3" style="v"/>І сказав Валаам до Балака: Стань над своїм цілопаленням, а я піду, може стріну Господа навпроти себе, і що Він об'явить мені, я перекажу тобі. І він пішов на лису гору.
    <verse number="4" style="v"/>І стрівся Валаамові Бог, і сказав він Йому: Сім жертівників склав я, і приніс бичка та барана на кожному жертівнику.
    <verse number="5" style="v"/>І вклав Господь слово до Валаамових уст та й сказав: Вернись до Балака, і будеш так промовляти.
    <verse number="6" style="v"/>І вернувсь він до нього, аж ось він стоїть над своїм цілопаленням, він та всі вельможі моавські.
    <verse number="7" style="v"/>І він виголосив свою приповістку пророчу й сказав: Із Араму мене припровадив Балак, цар моавський, з гір сходу: Іди ж, прокляни мені Якова, а йди ж, скажи зло на Ізраїля!
    <verse number="8" style="v"/>Що ж я буду того проклинати, що Бог не прокляв був його? І що ж буду казать зло на того, що гніву на нього не має Господь?
    <verse number="9" style="v"/>Бо я бачу його з вершка скель, і з пагірків його оглядаю, тож народ пробуває самітно, а серед людей не рахується.
    <verse number="10" style="v"/>Хто ж перелічив порох Яковів, і хто зрахував пил Ізраїлів? Хай душа моя вмре смертю праведних, і кінець мій хай буде такий, як його!
    <verse number="11" style="v"/>І сказав Балак до Валаама: Що ти зробив мені? Я взяв тебе, щоб ти прокляв моїх ворогів, а оце ти справді поблагословив їх!
    <verse number="12" style="v"/>А той відповів та й сказав: Чи ж не те, що Господь вкладе в мої уста, я буду пильнувати, щоб те говорити?
    <verse number="13" style="v"/>І сказав до нього Балак: Ходи ж зо мною до іншого місця, звідки побачиш його. Тільки частину його будеш бачити, а всього його не побачиш. І прокляни мені його, мого ворога, звідти!
    <verse number="14" style="v"/>І він узяв його на Седе-Цофім, на верхів'я Пісґі, і збудував сім жертівників, і приніс бичка та барана на кожнім жертівнику.
    <verse number="15" style="v"/>І сказав він до Балака: Стань тут над своїм цілопаленням, а я стріну там Господа.
    <verse number="16" style="v"/>І стрів Господь Валаама, і вклав слово до уст його та й сказав: Вернися до Балака, і будеш так промовляти.
    <verse number="17" style="v"/>І прийшов він до нього, аж ось він стоїть над своїм цілопаленням, а з ним вельможі моавські. І сказав йому Балак: Що ж говорив Господь?
    <verse number="18" style="v"/>І він виголосив свою приповістку пророчу й сказав: Устань же, Балаку, та й слухай, нахили своє ухо до мене, о сину Ціппорів!
    <verse number="19" style="v"/>Бог не чоловік, щоб неправду казати, і Він не син людський, щоб Йому жалкувати. Чи ж Він був сказав і не зробить, чи ж Він говорив та й не виконає?
    <verse number="20" style="v"/>Оце я одержав наказа поблагословити, і поблагословив Він, і я того не відверну!
    <verse number="21" style="v"/>Не видно страждання між Яковом, і не запримітно нещастя в Ізраїлі, з ним Господь, його Бог, а між ним голосний крик на славу Царя!
    <verse number="22" style="v"/>Бог, що вивів був їх із Єгипту, Він для нього, як міць однорожця!
    <verse number="23" style="v"/>Бо нема ворожби поміж Яковом, і чарів нема між Ізраїлем, тепер буде сказане Якову та Ізраїлеві, що Бог учинив.
    <verse number="24" style="v"/>Тож устане народ, як левиця, і підійметься він, немов лев! Він не ляже, аж поки не буде він жерти здобичу, і аж поки не буде він пить кров забитих!
    <verse number="25" style="v"/>І сказав Балак до Валаама: Ні проклинати не проклинай його, ні благословити не благословляй його!
    <verse number="26" style="v"/>І сказав Валаам, і відповів до Балака: Чи ж не казав я тобі, говорячи: Усе, що буде промовляти Господь, те зроблю?
    <verse number="27" style="v"/>І сказав Балак до Валаама: Ходи ж, візьму тебе ще до іншого місця, може сподобається в Божих очах, і ти звідти проклянеш мені його.
    <verse number="28" style="v"/>І взяв Балак Валаама на верхів'я Пеору, що звернений до пустині.
    <verse number="29" style="v"/>І сказав Валаам до Балака: Збудуй мені тут сім жертівників, і приготуй мені тут сім бичків та сім баранів.
    <verse number="30" style="v"/>І зробив Балак, як сказав був Валаам, і приніс бичка та барана на кожному жертівнику.
  </para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І побачив Валаам, що Господеві вгодно поблагословити Ізраїля, і не пішов, як кожного разу, на ворожбу, і звернув лице своє до пустині.
    <verse number="2" style="v"/>І звів Валаам очі свої, та й побачив Ізраїля, що пробував за своїми племенами. І на ньому був Дух Божий!
    <verse number="3" style="v"/>І він виголосив свою приповістку пророчу й сказав: Мова Валаама, сина Беорового, і мова мужа з очима відкритими,
    <verse number="4" style="v"/>це мова того, хто слухається Божих слів, хто бачить видіння Всемогутнього, що падає він, але очі відкриті йому.
    <verse number="5" style="v"/>Які, Якове, гарні намети твої, місця перебування твойого, Ізраїлю!
    <verse number="6" style="v"/>Вони розтяглися, немов ті долини, немов ті садки понад річкою, вони як дерева алойні, що Господь насадив, як кедри над водами!
    <verse number="7" style="v"/>Вода потече з його відер, а насіння його над великими водами. Його цар стане вищий за Аґаґа, і царство його піднесеться.
    <verse number="8" style="v"/>Із Єгипту Бог вивів його, Він для нього як міць однорожця! Поїсть він людей, що ворожі йому, і їхні кості потрощить, а стріли його поламає.
    <verse number="9" style="v"/>Нахилився він, ліг, немов лев, і як левиця, хто підійме його? Хто благословляє тебе той благословенний, а хто проклинає тебе той проклятий!
    <verse number="10" style="v"/>І запалав гнів Балаків на Валаама, і сплеснув він у долоні свої! І сказав Балак до Валаама: Я покликав тебе проклясти ворогів моїх, а ти ось, благословляючи, поблагословив їх оце тричі!
    <verse number="11" style="v"/>А тепер утікай собі до свого місця! Я сказав був: конче пошаную тебе, та ось стримав тебе Господь від пошани.
    <verse number="12" style="v"/>І сказав Валаам до Балака: Чи ж не казав я також до посланців твоїх, яких послав ти до мене, говорячи:
    <verse number="13" style="v"/>Якщо Балак дасть мені повний свій дім срібла та золота, то й тоді я не зможу переступити наказу Господнього, щоб зробити добре чи зле з власної волі, що казатиме Господь, те я буду говорити!
    <verse number="14" style="v"/>А тепер я оце йду до народу свого. Ходи ж, я звіщу тобі, що зробить той народ твоєму народові на кінці днів.
    <verse number="15" style="v"/>І він виголосив свою приповістку пророчу й сказав: Мова Валаама, сина Беорового, і мова мужа з очима відкритими,
    <verse number="16" style="v"/>мова того, хто слухається Божих слів, і знає думку Всевишнього, хто бачить видіння Всемогутнього, що падає він, але очі відкриті йому.
    <verse number="17" style="v"/>Я бачу його, та не тепер, дивлюся на нього, та він не близький! Сходить зоря он від Якова, і підіймається берло з Ізраїля, ламає він скроні Моава та черепа всіх синів Сифа!
    <verse number="18" style="v"/>І стане Едом за спадщину, і стане Сеїр за посілість своїх ворогів, а Ізраїль робитиме справи великі!
    <verse number="19" style="v"/>І той запанує, хто з Якова, і вигубить рештки із міста.
    <verse number="20" style="v"/>І побачив він Амалика, і виголосив свою приповістку пророчу й сказав: Початок народів Амалик, та загине наприкінці й він!
    <verse number="21" style="v"/>І побачив він кенеянина, і виголосив свою приповістку пророчу й сказав: Міцна ця оселя твоя, і поклав ти на скелі гніздо своє!
    <verse number="22" style="v"/>Але вигублений буде Каїн, незабаром Ашшур поневолить тебе!
    <verse number="23" style="v"/>І він виголосив свою приповістку пророчу й сказав: О, хто ж буде жити, як зачне Бог робити оце?
    <verse number="24" style="v"/>І кораблі припливуть від кіттеїв, і Ашшура впокорять, і Евера впокорять. Та загине наприкінці й він!
    <verse number="25" style="v"/>І встав Валаам і пішов, та й вернувся до місця свого. А Балак також пішов на дорогу свою.
  </para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І осівся Ізраїль у Шіттімі, і народ зачав ходити на розпусту до моавських дочок,
    <verse number="2" style="v"/>а вони закликали народ до жертов їхнім богам, і народ їв та вклонявся богам їхнім.
    <verse number="3" style="v"/>І Ізраїль приліпився був до пеорського Ваала. І запалав гнів Господній на Ізраїля.
    <verse number="4" style="v"/>І сказав Господь до Мойсея: Візьми всіх голів народу, та й повішай їх для Господа навпроти сонця. І відвернеться палючий Господній гнів від Ізраїля.
    <verse number="5" style="v"/>І сказав Мойсей до Ізраїлевих суддів: Позабивайте кожен мужів своїх, приліплених до пеорського Ваала.
    <verse number="6" style="v"/>Аж ось прийшов один із Ізраїлевих синів, та й привів до братів своїх мідіянітянку на очах Мойсея й на очах усієї громади Ізраїлевих синів, а вони плакали при вході скинії заповіту.
    <verse number="7" style="v"/>І побачив це Пінхас, син Елеазара, сина священика Аарона. І встав він з-посеред громади, і взяв списа в свою руку.
    <verse number="8" style="v"/>І ввійшов він за Ізраїлевим мужем до середини мешкання, та й пробив їх обох ізраїльтянина та ту жінку, аж через її черево. І була стримана поразка Ізраїлевих синів.
    <verse number="9" style="v"/>І померло в поразці двадцять і чотири тисячі.
    <verse number="10" style="v"/>І промовив Господь до Мойсея, говорячи:
    <verse number="11" style="v"/>Пінхас, син Елеазара, сина священика Аарона, відвернув Мою лють від Ізраїлевих синів, коли він запалився горливістю Моєю серед них. І Я не вигубив Ізраїлевих синів у Своїй горливості.
    <verse number="12" style="v"/>Тому скажи: ось Я даю йому свого заповіта: мир.
    <verse number="13" style="v"/>І буде йому та насінню його по нім заповіт вічного священства за те, що він запалився для Бога свого, і очистив Ізраїлевих синів.
    <verse number="14" style="v"/>А ймення забитого Ізраїлевого мужа, що був забитий з тією мідіянітянкою, Зімрі, син Салу, начальник батькового дому Симеона.
    <verse number="15" style="v"/>І ім'я тієї забитої мідіянітської жінки Козбі, дочка Цура, що був головою племен батькового дому в Мідіяні.
    <verse number="16" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="17" style="v"/>Ненавидіти мідіянітів, і будете їх забивати!
    <verse number="18" style="v"/>Бож вони ненавидять вас у своїх підступах, що зводили вас через Пеора, і через Козбі, дочку мідіянітського начальника, сестру їх, забиту дня поразки за Пеора.
  </para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І сталося по поразці, і сказав Господь до Мойсея й до Елеазара, сина священика Аарона, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Перелічіть усю громаду Ізраїлевих синів від віку двадцяти літ і вище за домами їхніх батьків, кожного, хто здатний до війська в Ізраїлі.
    <verse number="3" style="v"/>І говорив до них Мойсей та священик Елеазар у моавських степах над приєрихонським Йорданом, говорячи:
    <verse number="4" style="v"/>Перелічіть від віку двадцяти літ і вище, як наказав був Господь Мойсеєві і Ізраїлевим синам, що виходили з єгипетського краю.
    <verse number="5" style="v"/>Рувим, перворідний Ізраїлів. Рувимові сини: Ханох рід Ханохів, від Паллу рід Паллуїв,
    <verse number="6" style="v"/>від Хецрона рід Хецронів, від Кармі рід Карміїв.
    <verse number="7" style="v"/>Оце Рувимові роди. І були їхні перелічені: сорок і три тисячі й сімсот і тридцять.
    <verse number="8" style="v"/>А сини Паллуєві: Еліяв.
    <verse number="9" style="v"/>А сини Еліявові: Немуїл, і Датан, і Авірон. Це той Датан та Авірон, покликані громади, що підбурювали проти Мойсея та проти Аарона в Кореєвій громаді, коли вони підбурювали на Господа.
    <verse number="10" style="v"/>І відкрила земля свої уста, та й поглинула їх та Корея при смерті тієї громади, коли огонь пожер був двісті і п'ятдесят люда, і стали вони за ознаку.
    <verse number="11" style="v"/>А Кореєві сини не померли.
    <verse number="12" style="v"/>Сини Симеонові за їхніми родами: від Немуїла рід Немуїлів, від Яміна рід Ямінів, від Яхіна рід Яхінів,
    <verse number="13" style="v"/>від Зераха рід Зерахів, від Саула рід Саулів.
    <verse number="14" style="v"/>Оце Симеонові роди, двадцять і дві тисячі й двісті.
    <verse number="15" style="v"/>Сини Ґадові за їхніми родами: від Цефона рід Цефонів, від Хаґґі рід Хаґґіїв, від Шуні рід Шуніїв,
    <verse number="16" style="v"/>від Озні рід Озніїв, від Ері рід Еріїв,
    <verse number="17" style="v"/>від Арода рід Ародів, від Ар'елі рід Ар'еліїв.
    <verse number="18" style="v"/>Оце роди Ґадових синів, за їхнім переліченням: сорок тисяч і п'ятсот.
    <verse number="19" style="v"/>Сини Юдині: Ер та Онан; і помер Ер та Онан у ханаанськім Краї.
    <verse number="20" style="v"/>І були Юдині сини за їхніми родами: від Шели рід Шелин, від Переца рід Переців, від Зераха рід Зерахів.
    <verse number="21" style="v"/>А Перецеві сини були: від Хецрона рід Хецронів, від Хамула рід Хамулів.
    <verse number="22" style="v"/>Оце Юдини роди за їхнім переліченням: сімдесят і шість тисяч і п'ятсот.
    <verse number="23" style="v"/>Сини Іссахарові за їхніми родами: Тола рід Толин, від Цувви рід Цуввин,
    <verse number="24" style="v"/>від Яшува рід Яшувів, від Шімрона рід Шімронів.
    <verse number="25" style="v"/>Оце Іссахарові роди за їхнім переліченням: шістдесят і чотири тисячі й триста.
    <verse number="26" style="v"/>Сини Завулонові за їхніми родами: від Середа рід Середів, від Елона рід Елонів, від Яхлеїла рід Яхлеїлів.
    <verse number="27" style="v"/>Оце Завулонові роди за їхнім переліченням: шістдесят тисяч і п'ятсот.
    <verse number="28" style="v"/>Сини Йосипа за їхніми родами: Манасія та Єфрем.
    <verse number="29" style="v"/>Сини Манасіїні: від Махіра рід Махірів, а Махір породив Ґілеада, від Ґілеада рід Ґілеадів.
    <verse number="30" style="v"/>Оце Ґілеадові сини: Єзер рід Єзерів, від Хелека рід Хелеків,
    <verse number="31" style="v"/>і Асріїл рід Асріїлів, і Шехем рід Шехемів,
    <verse number="32" style="v"/>і Шеміда рід Шемідин, і Хефер рід Хеферів.
    <verse number="33" style="v"/>А Целофхад, син Хеферів, не мав синів, а тільки дочок. А ймення дочок: Махла й Ноа, Хоґла, Мілка й Тірца.
    <verse number="34" style="v"/>Оце роди Манасіїні, а їхні перелічені: п'ятдесят і дві тисячі й сімсот.
    <verse number="35" style="v"/>Оце Єфремові сини за їхніми родами: від Шутелаха рід Шутелахів, від Бехера рід Бехерів, від Тахана рід Таханів.
    <verse number="36" style="v"/>А оце Шутелахові сини: від Ерана рід Еранів.
    <verse number="37" style="v"/>Оце роди Єфремових синів за їхнім переліченням: тридцять і дві тисячі і п'ятсот. Оце Йосипові сини за їхніми родами.
    <verse number="38" style="v"/>Сини Веніяминові за їхніми родами: від Бели рід Белин, від Ашбела рід Ашбелів, від Ахірама рід Ахірамів,
    <verse number="39" style="v"/>від Шефуфама рід Шефуфамів, від Хуфама рід Хуфамів.
    <verse number="40" style="v"/>А сини Белині були: Ард, і Нааман, від Арда рід Ардів, від Наамана рід Нааманів.
    <verse number="41" style="v"/>Оце Веніяминові сини за їхніми родами, а перелічені їхні: сорок і п'ять тисяч і шістсот.
    <verse number="42" style="v"/>Оце Данові сини за їхніми родами: від Шухама рід Шухамів. Оце Данові роди за їхніми родами.
    <verse number="43" style="v"/>Всі Шухамові роди за їхнім переліченням: шістдесят і чотири тисячі і чотириста.
    <verse number="44" style="v"/>Асирові сини за їхніми родами: від Їмни рід Їмнин, від Їшві рід Їшвіїв, від Берії рід Беріїв.
    <verse number="45" style="v"/>Сини Берії: від Хевера рід Хеверів, від Малкіїла рід Малкіїлів,
    <verse number="46" style="v"/>а ймення Асирової дочки Сарах.
    <verse number="47" style="v"/>Оце роди Асирових синів за їхнім переліченням: п'ятдесят і три тисячі й чотириста.
    <verse number="48" style="v"/>Сини Нефталимові за їхніми родами: від Яхцеїла рід Яхцеїлів, від Ґуні рід Ґуніїв,
    <verse number="49" style="v"/>від Єцера рід Єцерів, від Шіллема рід Шіллемів.
    <verse number="50" style="v"/>Оце роди Нефталимові за їхніми родами й за їхнім переліченням: сорок і п'ять тисяч і чотириста.
    <verse number="51" style="v"/>Оце перелічені Ізраїлевих синів: шістсот тисяч і тисяча й сімсот і тридцять.
    <verse number="52" style="v"/>І промовив Господь до Мойсея, говорячи:
    <verse number="53" style="v"/>Для цих буде поділений Край у спадок за числом імен.
    <verse number="54" style="v"/>Численному примножиш спадщину його, а малому зменшиш спадок його, кожному за переліченням його буде дана спадщина його.
    <verse number="55" style="v"/>Тільки жеребком поділиться землю, вони будуть володіти за іменами племен їхніх батьків.
    <verse number="56" style="v"/>За жеребком буде поділена спадщина його поміж численним та малим.
    <verse number="57" style="v"/>А оце перелічені Левити за їхніми родами: від Ґершона рід Ґершонів, від Кегата рід Кегатів, від Мерарі рід Мераріїв.
    <verse number="58" style="v"/>Оце роди Левієві: рід Левіїв, рід Хевроніїв, рід Махліїв, рід Мушіїв, рід Кореїв, а Кегат породив Амрама.
    <verse number="59" style="v"/>А ймення Амрамової жінки Йохевед, дочка Левієва, що вродила її Левієві жінка його в Єгипті, а вона вродила Амрамові Аарона, і Мойсея, і сестру їх Маріям.
    <verse number="60" style="v"/>І вродилися Ааронові Надав, й Авігу, й Елеазар, й Ітамар.
    <verse number="61" style="v"/>А Надав та Авігу померли, коли вони приносили чужий огонь перед Господнє лице.
    <verse number="62" style="v"/>І були їхні перелічені двадцять і три тисячі, кожен чоловічої статі від місячного віку й вище; бо вони не були перелічені серед Ізраїлевих синів, не дана бо їм спадщина серед Ізраїлевих синів.
    <verse number="63" style="v"/>Оце перелічені Мойсея та священика Елеазара, що перелічували Ізраїлевих синів у моавських степах над приєрихонським Йорданом.
    <verse number="64" style="v"/>А серед тих не було вже нікого з перелічених Мойсея та священика Аарона, що перелічували Ізраїлевих синів на Сінайській пустині,
    <verse number="65" style="v"/>бо Господь був сказав їм: Конче повмираєте ви на пустині. І не позостався з них ніхто, крім Калева, сина Єфуннеєвого, та Ісуса, сина Навинового.
  </para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І прийшли дочки Целофхада, сина Хеферового, сина Ґілеадового, сина Махірового, сина Манасіїного, з родів Манасії, сина Йосипового, а оце ймення дочок його: Махла, Ноа, і Хоґла, і Мілка, і Тірца.
    <verse number="2" style="v"/>І стали вони перед Мойсеєм і перед священиком Елеазаром та перед начальниками, і всією громадою при вході скинії заповіту, говорячи:
    <verse number="3" style="v"/>Наш батько помер у пустині, і він не був серед громади змовників на Господа в Кореєвій громаді, бо він помер за свій гріх, а синів він не мав.
    <verse number="4" style="v"/>Чому ймення нашого батька буде відняте з-посеред його роду, що немає в нього сина? Дай же нам володіння серед братів нашого батька!
    <verse number="5" style="v"/>І приніс Мойсей їхню справу перед Господнє лице.
    <verse number="6" style="v"/>І сказав Господь до Мойсея, говорячи:
    <verse number="7" style="v"/>Целофхадові дочки слушно говорять. Конче даси їм володіння спадкове серед братів їхнього батька, і зробиш, щоб перейшла їм спадщина їхнього батька.
    <verse number="8" style="v"/>А до Ізраїлевих синів будеш промовляти, говорячи: Коли хто помре, а сина в нього нема, то зробите, щоб спадок його перейшов дочці його.
    <verse number="9" style="v"/>А якщо в нього немає дочки, то дасте спадщину його братам його.
    <verse number="10" style="v"/>А якщо в нього немає братів, то дасте спадок його братам батька його.
    <verse number="11" style="v"/>А якщо в його батька немає братів, то дасте спадщину його родичеві, близькому йому з його роду, і він посяде його. А це стане для Ізраїлевих синів на правну постанову, як Господь наказав був Мойсеєві.
    <verse number="12" style="v"/>І сказав Господь до Мойсея: Вийди на цю гору Аварім, і побач той Край, що Я дав Ізраїлевим синам.
    <verse number="13" style="v"/>І побачиш його, і будеш прилучений до своєї рідні і ти, як був прилучений твій брат Аарон,
    <verse number="14" style="v"/>бо ви були неслухняні наказам Моїм у пустині Цін при сварці громади, щоб явилася святість Моя через воду на їхніх очах. Це вода Меріви Кадеської в пустині Цін.
    <verse number="15" style="v"/>І промовив Господь до Мойсея, говорячи:
    <verse number="16" style="v"/>Нехай призначить Господь, Бог духів і кожного тіла, чоловіка над громадою,
    <verse number="17" style="v"/>що вийде перед ними, і що ввійде перед ними, і що випровадить їх, і що впровадить їх, і не буде Господня громада, як отара, що не має пастуха.
    <verse number="18" style="v"/>І сказав Господь до Мойсея: Візьми собі Ісуса, Навинового сина, мужа, що в ньому Дух, і покладеш свою руку на нього.
    <verse number="19" style="v"/>І поставиш його перед священиком Елеазаром та перед усією громадою, і накажеш йому на їхніх очах.
    <verse number="20" style="v"/>І даси на нього з влади своєї, щоб чула вся громада Ізраїлевих синів.
    <verse number="21" style="v"/>І стане він перед священиком Елеазаром, і він запитає для нього вироку уріму перед Господнім лицем. І за наказом його вийдуть, і за наказом його ввійдуть він та всі Ізраїлеві сини з ним і вся громада.
    <verse number="22" style="v"/>І зробив Мойсей, як Господь наказав був йому. І взяв він Ісуса, і поставив його перед Елеазаром та перед усією громадою.
    <verse number="23" style="v"/>І поклав він руки свої на нього, і заповів йому, як Господь промовляв через Мойсея.
  </para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Накажи Ізраїлевим синам, і скажи їм: Ви будете пильнувати жертву Мою, хліб Мій для огняних Моїх жертов, пахощі любі Мої, щоб приносити Мені означеного часу.
    <verse number="3" style="v"/>І скажи їм: Оце огняна жертва, що принесете Господеві: безвадні однорічні ягнята, двоє на день, цілопалення завжди.
    <verse number="4" style="v"/>Одне ягня принесеш уранці, а ягня друге принесеш надвечір.
    <verse number="5" style="v"/>І десяту частину ефи пшеничної муки на хлібну жертву, мішану в товченій оливі чверть гіна.
    <verse number="6" style="v"/>Це стале цілопалення, принесене на Сінайській горі на пахощі любі, огняна жертва для Господа.
    <verse number="7" style="v"/>А лита жертва його чверть гіна для одного ягняти. У святині принесеш литу жертву вина для Господа.
    <verse number="8" style="v"/>А друге ягня принесеш надвечір, принесеш як хлібну жертву ранку й як жертву литу його, це огняна жертва, любі пахощі для Господа.
    <verse number="9" style="v"/>А суботнього дня двоє однорічних безвадних ягнят, і дві десяті пшеничної муки, жертва хлібна, мішана в оливі, і жертва лита його.
    <verse number="10" style="v"/>Це суботнє цілопалення щосуботи його, окрім цілопалення сталого та його литої жертви.
    <verse number="11" style="v"/>А першого дня ваших місяців принесете цілопалення для Господа: бички, молоде з великої худоби два, і одного барана, однорічні ягнята сім безвадних,
    <verse number="12" style="v"/>і три десяті ефи пшеничної муки, жертву хлібну, мішану в оливі, для одного бичка, і дві десяті пшеничної муки, жертву хлібну, мішану в оливі, для одного барана,
    <verse number="13" style="v"/>і по десятій частині ефи пшеничної муки, жертву хлібну, мішану в оливі, для одного ягняти. Це цілопалення, пахощі любі, огняна жертва для Господа.
    <verse number="14" style="v"/>А їхні литі жертви: пів гіна вина буде для бика, а третина гіна для барана, а четвертина гіна для ягняти. Це новомісячне цілопалення кожного молодика, для всіх молодиків року.
    <verse number="15" style="v"/>І буде принесений один козел на жертву за гріх для Господа, крім сталого цілопалення, і лита жертва його.
    <verse number="16" style="v"/>А першого місяця, чотирнадцятого дня місяця Пасха для Господа.
    <verse number="17" style="v"/>А п'ятнадцятого дня того місяця свято, сім день опрісноки їсти.
    <verse number="18" style="v"/>Першого дня святі збори, жодного робочого зайняття не будете робити.
    <verse number="19" style="v"/>І принесете огняну жертву, цілопалення для Господа: бички, молоде з великої худоби два, і одного барана, і сім однорічних ягнят, безвадні вони будуть у вас.
    <verse number="20" style="v"/>А їхня хлібна жертва пшенична мука, мішана в оливі, принесете три десяті ефи для бичка й дві десяті для барана.
    <verse number="21" style="v"/>По десятій частині ефи принесеш для одного ягняти, так для семи ягнят.
    <verse number="22" style="v"/>І одного козла жертви за гріх на очищення вас,
    <verse number="23" style="v"/>окрім цілопалення ранку, що належить до сталого цілопалення, принесете оце.
    <verse number="24" style="v"/>Як оце, будете приносити щоденно сім день хліб огняної жертви, любі пахощі для Господа; окрім сталого цілопалення буде це принесене, і лита жертва його.
    <verse number="25" style="v"/>А сьомого дня будуть для вас святі збори, жодного робочого зайняття не будете робити.
    <verse number="26" style="v"/>А дня первоплодів, коли приносите нову хлібну жертву для Господа в ваших тижнях, будуть для вас святі збори, жодного робочого зайняття не будете робити.
    <verse number="27" style="v"/>І принесете цілопалення на любі пахощі для Господа: бички, молоде з великої худоби два, барана одного, сім ягнят однорічних.
    <verse number="28" style="v"/>А їхня хлібна жертва: пшенична мука, мішана в оливі, три десяті ефи для одного бичка, дві десяті для одного барана,
    <verse number="29" style="v"/>по десятій частині ефи для одного ягняти, так для семи ягнят.
    <verse number="30" style="v"/>Козел один, на очищення вас,
    <verse number="31" style="v"/>окрім сталого цілопалення та хлібної його жертви це принесете, вони будуть безвадні у вас, і їхні литі жертви.
  </para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>А сьомого місяця, першого дня місяця святі збори будуть для вас, жодного робочого зайняття не будете робити, це буде для вас день сурмлення.
    <verse number="2" style="v"/>І спорядите цілопалення на пахощі любі для Господа: бичка, молоде з великої худоби, одного, барана одного, однорічні ягнята, семеро безвадних.
    <verse number="3" style="v"/>А їхня хлібна жертва: пшенична мука, мішана в оливі, три десяті ефи для бичка, дві десяті для барана,
    <verse number="4" style="v"/>і одна десята для одного ягняти, так для семи ягнят,
    <verse number="5" style="v"/>і один козел, жертва за гріх, на очищення вас,
    <verse number="6" style="v"/>окрім новомісячного цілопалення й хлібної його жертви та цілопалення сталого, і хлібної його жертви та їхніх литих жертов за їхньою постановою, на любі пахощі, огняна жертва для Господа.
    <verse number="7" style="v"/>А десятого дня того сьомого місяця будуть для вас святі збори, і будете впокоряти свої душі, жодного зайняття не будете робити.
    <verse number="8" style="v"/>І принесете цілопалення для Господа, любі пахощі: бичка, молоде з великої худоби, одного, барана одного, однорічних ягнят семеро, безвадні будуть у вас.
    <verse number="9" style="v"/>А їхня хлібна жертва: пшенична мука, мішана в оливі, три десяті ефи для бичка, дві десяті для одного барана,
    <verse number="10" style="v"/>по десятій для одного ягняти, так для семи ягнят.
    <verse number="11" style="v"/>Козел один, жертва за гріх, окрім жертви за гріх очищення й сталого цілопалення, і його жертви хлібної та їхніх литих жертов.
    <verse number="12" style="v"/>А п'ятнадцятого дня сьомого місяця будуть для вас святі збори, жодного робочого заняття не будете робити, і будете святкувати сім день для Господа.
    <verse number="13" style="v"/>І принесете цілопалення, огняну жертву, пахощі любі для Господа: бички, молоде з великої худоби, тринадцятеро, барани два, однорічних ягнят чотирнадцятеро, безвадні будуть вони.
    <verse number="14" style="v"/>А хлібна їхня жертва: пшенична мука, мішана в оливі, три десяті ефи для кожного з тринадцяти бичків, дві десяті для одного барана, для двох баранів,
    <verse number="15" style="v"/>і по десятій для кожного з чотирнадцяти ягнят,
    <verse number="16" style="v"/>і один козел, жертва за гріх, окрім сталого цілопалення, його хлібної жертви та його жертви литої.
    <verse number="17" style="v"/>А другого дня: бички, молоде з великої худоби, дванадцятеро, барани два, однорічні ягнята чотирнадцятеро, безвадні.
    <verse number="18" style="v"/>А хлібна їхня жертва та їхні литі жертви для бичків, для баранів і для ягнят за числом їх, за постановою.
    <verse number="19" style="v"/>І козел один, жертва за гріх, окрім сталого цілопалення й хлібної його жертви та їхніх литих жертов.
    <verse number="20" style="v"/>А третього дня: бички одинадцятеро, барани два, однорічні ягнята чотирнадцятеро, безвадні.
    <verse number="21" style="v"/>А хлібна їхня жертва та їхні литі жертви для бичків, для баранів і для ягнят за числом їх, за постановою.
    <verse number="22" style="v"/>І козел жертви за гріх один, окрім сталого цілопалення й його хлібної жертви та його литої жертви.
    <verse number="23" style="v"/>А четвертого дня: бички десятеро, барани два, однорічні ягнята чотирнадцятеро, безвадні.
    <verse number="24" style="v"/>Хлібна їхня жертва та їхні литі жертви для бичків, для баранів і для ягнят за числом їх, за постановою.
    <verse number="25" style="v"/>І козел один, жертва за гріх, окрім сталого цілопалення їхньої хлібної жертви та їхньої литої жертви.
    <verse number="26" style="v"/>А п'ятого дня: бички дев'ятеро, барани два, однорічні ягнята чотирнадцятеро, безвадні.
    <verse number="27" style="v"/>А хлібна їхня жертва та їхні литі жертви для бичків, для баранів і для ягнят за числом їх, за постановою.
    <verse number="28" style="v"/>І козел жертви за гріх один, окрім сталого цілопалення та його хлібної жертви та його литої жертви.
    <verse number="29" style="v"/>А шостого дня: бички восьмеро, барани двоє, однорічні ягнята чотирнадцятеро, безвадні.
    <verse number="30" style="v"/>А хлібна їхня жертва та їхні литі жертви для бичків, для баранів і для ягнят за числом їх за постановою.
    <verse number="31" style="v"/>І козел жертви за гріх один, окрім сталого цілопалення його хлібної жертви та його литих жертов.
    <verse number="32" style="v"/>А сьомого дня: бички семеро, барани двоє, однорічні ягнята чотирнадцятеро, безвадні.
    <verse number="33" style="v"/>А хлібна їхня жертва та їхні литі жертви для бичків, для баранів і для ягнят за числом їх, за постановою.
    <verse number="34" style="v"/>І козел жертви за гріх один, окрім сталого цілопалення його хлібної жертви та його литої жертви.
    <verse number="35" style="v"/>А восьмого дня буде для вас віддання свята, жодного робочого зайняття не будете робити.
    <verse number="36" style="v"/>І принесете цілопалення, огняну жертву, пахощі любі для Господа: бичка одного, барана одного, однорічних ягнят семеро, безвадні.
    <verse number="37" style="v"/>Хлібна їхня жертва та їхні литі жертви для бичка, для барана й для ягнят за числом їх, за постановою.
    <verse number="38" style="v"/>І козел жертви за гріх один, окрім сталого цілопалення та його хлібної жертви та його литої жертви.
    <verse number="39" style="v"/>це принесете для Господа в ваші свята, окрім ваших обітниць та ваших дарів, для ваших цілопалень, і для ваших хлібних жертов, і для ваших литих жертов, і для ваших жертов мирних.
    <verse number="40" style="v"/>(30-1) І Мойсей сказав Ізраїлевим синам усе так, як Господь наказав Мойсеєві.
  </para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>(30-2) І Промовляв Мойсей до голів племен Ізраїлевих синів, говорячи: Оце та річ, що Господь наказав:
    <verse number="2" style="v"/>(30-3) Коли хто складає обітницю для Господа або присягне присягу заректи зарока на душу свою, хай той не порушить свого слова, нехай зробить усе, як вийшло було з його уст.
    <verse number="3" style="v"/>(30-4) А жінка, коли складає обітницю для Господа, і зарече зарока в домі свого батька в своїй молодості,
    <verse number="4" style="v"/>(30-5) і почує її батько обітницю її та зарока, що зарекла на свою душу, та буде мовчати їй батько її, то будуть важні всі обітниці її, і буде важний кожен зарік її, що вона зарекла на душу свою.
    <verse number="5" style="v"/>(30-6) А якщо батько її заборонить їй того дня, коли був почув, усі обітниці її та зароки її, що зарекла на свою душу, то не будуть вони важні, а Господь пробачить їй, бо її батько заборонив їй.
    <verse number="6" style="v"/>(30-7) А якщо буде вона заміжня, а обітниці її на ній або мова уст її, що зарекла на душу свою,
    <verse number="7" style="v"/>(30-8) і почує її чоловік, і буде мовчати їй того дня, коли почує, то будуть важні обітниці її, і зароки її, що зарекла на свою душу, будуть важні.
    <verse number="8" style="v"/>(30-9) А якщо того дня, коли чоловік її почув, він заборонить їй і уневажнить обітниці її, що на ній, і мову уст її, що зарекла на свою душу, то Господь пробачить їй.
    <verse number="9" style="v"/>(30-10) А обітниця вдови та розведеної, усе, що зарекла на свою душу, буде важне на ній.
    <verse number="10" style="v"/>(30-11) А якщо вона обітувала в домі свого чоловіка, або зарекла зарока на свою душу присягою,
    <verse number="11" style="v"/>(30-12) а чоловік її чув та змовчав їй, не заборонив їй, то будуть важні всі обітниці її, і кожен зарік, що зарекла на свою душу, буде важний.
    <verse number="12" style="v"/>(30-13) А якщо справді уневажнить їх чоловік її того дня, коли він почує, то все, що вийшло з її уст для її обітниць та для зароків душі її, не буде важне, її чоловік уневажнив їх, і Господь простить їй.
    <verse number="13" style="v"/>(30-14) Кожна обітниця й кожна присяга зароку впокоряти свою душу, чоловік її зробить важною, або чоловік її уневажнить її.
    <verse number="14" style="v"/>(30-15) А якщо чоловік її, замовчуючи, буде мовчати їй з дня на день, то зробить важними всі її обітниці, або всі її зароки, що на ній; зробив їх важними, бо він мовчав їй того дня, коли був почув.
    <verse number="15" style="v"/>(30-16) А якщо справді уневажнить він їх по тому, як був почув, то понесе він гріх її.
    <verse number="16" style="v"/>(30-17) Оце постанови, що Господь наказав був Мойсеєві, у цій справі між чоловіком та його жінкою, між батьком та його дочкою в її молодості в домі батька свого.
  </para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Пімсти мідіянітам за кривду Ізраїлевих синів, потім будеш прилучений до своєї рідні.
    <verse number="3" style="v"/>І промовив Мойсей до народу, говорячи: Озбройте з-поміж себе людей для війська, і будуть вони на мідіян, щоб дати Господню пімсту на мідіян.
    <verse number="4" style="v"/>По тисячі з племені зо всіх Ізраїлевих племен пошлете до війська.
    <verse number="5" style="v"/>І були призначені з Ізраїлевих тисяч тисяча з племені дванадцять тисяч узброєних для війська.
    <verse number="6" style="v"/>І послав їх Мойсей тисячу з кожного племени до їх війська, і Пінхаса, сина священика Елеазара, на війну, і святий посуд, і сурми для сурмлення в його руці.
    <verse number="7" style="v"/>І рушили війною на Мідіяна, як наказав був Господь Мойсеєві, і позабивали кожного чоловічої статі.
    <verse number="8" style="v"/>І крім тих забитих, позабивали мідіянських царів: Евія, і Рекема, і Цура, і Хура, і Реву, п'ять мідіянських царів, і Валаама, Беорового сина, забили мечем.
    <verse number="9" style="v"/>І полонили Ізраїлеві сини мідіянських жінок і їхніх дітей, і всю їхню худобу, і всі їхні стада та ввесь їх маєток пограбували.
    <verse number="10" style="v"/>А всі їхні міста по їхніх осадах та всі їхні оселі попалили огнем.
    <verse number="11" style="v"/>І позабирали вони все захоплене й усю здобич, людей та худобу.
    <verse number="12" style="v"/>І вони привели до Мойсея й до священика Елеазара та до громади Ізраїлевих синів полонених і здобич, і захоплене до табору, до моавських степів, що над приєрихонським Йорданом.
    <verse number="13" style="v"/>І вийшли Мойсей і священик Елеазар та всі начальники громади назустріч їм поза табір.
    <verse number="14" style="v"/>І розгнівався Мойсей на військових провідників, тисячників та сотників, що верталися з війська тієї війни.
    <verse number="15" style="v"/>І сказав до них Мойсей: Чи ви позоставили живими всіх жінок?
    <verse number="16" style="v"/>Тож вони були для Ізраїлевих синів за радою Валаама причиною на відступлення від Господа через Пеора! І була поразка в Господній громаді.
    <verse number="17" style="v"/>А тепер позабивайте кожного хлопця між дітьми, і кожну жінку, що познала чоловіка на мужеськім ложі, повбивайте.
    <verse number="18" style="v"/>А всіх молодих жінок, що не познали мужеського ложа, зоставте живими для себе.
    <verse number="19" style="v"/>А ви пробудьте поза табором сім день. Кожен, хто забив кого, і кожен, хто доторкався трупа, очистьтеся дня третього й дня сьомого ви та ваші бранці.
    <verse number="20" style="v"/>І ви очистите кожну одежу, і кожну шкуряну річ, і все зроблене з козиної вовни, і кожну дерев'яну річ.
    <verse number="21" style="v"/>І сказав священик Елеазар воїнам, що ходили на війну: Оце постанова закону, що Господь наказав був Мойсеєві:
    <verse number="22" style="v"/>Тільки золото й срібло, мідь, залізо, цину та олово,
    <verse number="23" style="v"/>кожну річ, що видержить в огні, перепровадите через огонь, і стане чиста, тільки перше очищальною водою очиститься; а все, що не видержує огню, перепровадите через воду.
    <verse number="24" style="v"/>І виперете одежу свою сьомого дня, і станете чисті, а потому ввійдете до табору.
    <verse number="25" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="26" style="v"/>Перелічи здобич бранців між людьми й між худобою ти й священик Елеазар та голови батьківських домів громади.
    <verse number="27" style="v"/>І поділиш ту здобич пополовині між учасниками війни, що входять до війська, і між усією громадою.
    <verse number="28" style="v"/>І принесеш данину для Господа від військових, що входять до війська, одну душу від п'яти сотень від людини й від великої худоби, і від ослів, і від худоби дрібної.
    <verse number="29" style="v"/>З їхньої половини візьми, і даси священикові Елеазарові як Господнє приношення.
    <verse number="30" style="v"/>А з половини Ізраїлевих синів візьмеш одного вийнятого з п'ятидесяти з людини, з худоби великої, з ослів та з худоби дрібної, з кожної скотини, та й даси їх Левитам, що виконують сторожу Господньої скинії.
    <verse number="31" style="v"/>І зробив Мойсей та священик Елеазар, як Господь наказав був Мойсеєві.
    <verse number="32" style="v"/>І була здобич, позостале грабунку, що захопили були військові: дрібної худоби шістсот тисяч і сімдесят тисяч і п'ять тисяч.
    <verse number="33" style="v"/>А худоба велика сімдесят і дві тисячі.
    <verse number="34" style="v"/>І осли шістдесят і одна тисяча.
    <verse number="35" style="v"/>А душ людських із жінок, що не пізнали мужеського ложа, усіх душ тридцять і дві тисячі.
    <verse number="36" style="v"/>І була половина, частка тих, що входили до війська, число худоби дрібної триста тисяч і тридцять тисяч і сім тисяч і п'ять сотень.
    <verse number="37" style="v"/>І була данина для Господа з худоби дрібної, шість сотень сімдесят і п'ять.
    <verse number="38" style="v"/>А худоба велика: тридцять і шість тисяч, а їхня данина для Господа сімдесят і двоє.
    <verse number="39" style="v"/>А осли: тридцять тисяч і п'ять сотень, а їхня данина для Господа шістдесят і один.
    <verse number="40" style="v"/>А душ людських: шістнадцять тисяч, а їхня данина для Господа тридцять і дві душі.
    <verse number="41" style="v"/>І дав Мойсей данину Господнього приношення священикові Елеазарові, як Господь наказав був Мойсеєві.
    <verse number="42" style="v"/>І з половини Ізраїлевих синів, що Мойсей відділив, від людей, що вирушали на війну,
    <verse number="43" style="v"/>і була громадська половина з дрібної худоби триста тисяч і тридцять тисяч і сім тисяч і п'ять сотень.
    <verse number="44" style="v"/>А худоба велика тридцять і шість тисяч.
    <verse number="45" style="v"/>А осли тридцять тисяч і п'ять сотень.
    <verse number="46" style="v"/>А людських душ шістнадцять тисяч,
    <verse number="47" style="v"/>і взяв Мойсей з половини Ізраїлевих синів вийнятого одного з п'ятидесяти з людини та зо скотини, та й дав їх Левитам, що виконують сторожу Господньої скинії, як Господь наказав був Мойсеєві.
    <verse number="48" style="v"/>І прийшли до Мойсея старшини над тисячами війська, тисячники та сотники,
    <verse number="49" style="v"/>та й сказали Мойсеєві: Твої раби перелічили військових, що під нашою рукою, і нікого з нас не бракувало.
    <verse number="50" style="v"/>І ми принесли Господню жертву, кожен, хто знайшов що з золота, ланцюжок на ноги, і нараменник, перстень, сережки та нашийника на очищення наших душ перед Господнім лицем.
    <verse number="51" style="v"/>І взяв Мойсей та священик Елеазар від них те золото, кожну зроблену річ.
    <verse number="52" style="v"/>І було всього золота приношення, що принесли для Господа, шістнадцять тисяч сімсот і п'ятдесят шеклів від тисячників і від сотників.
    <verse number="53" style="v"/>Військові грабували кожен для себе.
    <verse number="54" style="v"/>І взяв Мойсей та священик Елеазар те золото від тисячників та сотників, і внесли його до скинії заповіту, пам'ятка для Ізраїлевих синів перед Господнім лицем.
  </para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>А в Рувимових синів та в синів Ґадових були великі стада, дуже численні. І побачили вони край Язерський та край Ґілеадський, а ото це місце місце добре для худоби.
    <verse number="2" style="v"/>І прийшли Ґадові сини та сини Рувимові, та й сказали до Мойсея й до священика Елеазара та до громадських начальників, говорячи:
    <verse number="3" style="v"/>Аторот, і Дівон, і Язер, і Німра, і Хешбон, і Ел'але і Севам, і Нево, і Беон,
    <verse number="4" style="v"/>та земля, що Господь побив був перед Ізраїлевою громадою, вона земля добра для худоби, а в твоїх рабів є худоба.
    <verse number="5" style="v"/>І сказали вони: Якщо ми знайшли ласку в очах твоїх, то нехай дано буде ту землю твоїм рабам на володіння. Не перепроваджуй нас через Йордан!
    <verse number="6" style="v"/>І сказав Мойсей до Ґадових синів та до синів Рувимових: Чи брати ваші підуть на війну, а ви будете тут сидіти?
    <verse number="7" style="v"/>І для чого ви стримуєте серце Ізраїлевих синів від переходу до того Краю, що дав їм Господь?
    <verse number="8" style="v"/>Так зробили були ваші батьки, коли я посилав їх із Кадеш-Барнеа побачити той Край.
    <verse number="9" style="v"/>І ввійшли вони в Ешкольську долину, і побачили були той Край, і стримали серце Ізраїлевих синів, щоб не входити до того Краю, що дав їм Господь.
    <verse number="10" style="v"/>І запалився Господній гнів того дня, і присягнув Він, говорячи:
    <verse number="11" style="v"/>Поправді кажу, не побачать ці люди, що виходять з Єгипту, від віку двадцяти літ і вище, тієї землі, що Я присягнув був Авраамові, Ісакові та Якову, бо вони не виконували наказів Моїх,
    <verse number="12" style="v"/>окрім Калева, Єфуннеєвого сина, кеніззеянина, та Ісуса, сина Навинового, бо вони виконували накази за Господом.
    <verse number="13" style="v"/>І запалився був гнів Господній на Ізраїля, і Він зробив, що вони ходили по пустині сорок літ, аж поки не скінчилося все те покоління, що робило зло в Господніх очах.
    <verse number="14" style="v"/>А оце стали ви замість ваших батьків, як нащадки грішних людей, щоб збільшити ще палючий гнів Господній на Ізраїля.
    <verse number="15" style="v"/>Бо як ви відвернетесь від Нього, то Він ще далі триматиме його в пустині, і ви спричините згубу всьому цьому народові.
    <verse number="16" style="v"/>А вони підійшли до нього та й сказали: Ми побудуємо тут кошари для нашої худоби та міста для наших дітей,
    <verse number="17" style="v"/>а ми самі узброїмося, готові до бою перед Ізраїлевими синами, аж поки не введемо їх до їхнього місця. А діти наші осядуть по твердинних містах, охороняючи себе перед мешканцями цієї землі.
    <verse number="18" style="v"/>Ми не вернемось до наших домів, аж поки Ізраїлеві сини не заволодіють кожен спадком своїм.
    <verse number="19" style="v"/>Бо ми не будемо володіти з ними по той бік Йордану й далі, бо прийшла нам наша спадщина з цього боку Йордану на схід.
    <verse number="20" style="v"/>І сказав їм Мойсей: Якщо ви зробите цю річ, якщо ви узброїтесь на війну перед Господнім лицем,
    <verse number="21" style="v"/>і перейде кожен ваш узброєний Йордан перед Господнім лицем, аж поки Він не вижене ворогів Своїх перед Собою,
    <verse number="22" style="v"/>то буде здобутий той Край перед Господнім лицем, і ви потому вернетеся, і будете невинні перед Господом та перед Ізраїлем. І буде вам цей Край на володіння перед Господнім лицем.
    <verse number="23" style="v"/>А якщо не зробите так, то ви згрішили Господеві, і знайте, що ваш гріх знайде вас!
    <verse number="24" style="v"/>Побудуйте собі міста для ваших дітей, та кошари для ваших отар. А що вийшло з ваших уст, те зробіть.
    <verse number="25" style="v"/>І сказали Ґадові сини та сини Рувимові до Мойсея, говорячи: Раби твої зроблять, як пан наш приказує.
    <verse number="26" style="v"/>Діти наші, жінки наші, стадо наше та вся наша худоба будуть там, у ґілеадських містах.
    <verse number="27" style="v"/>А раби твої перейдуть, кожен військовий озброєний, перед Господнім лицем на війну, як пан наш наказує.
    <verse number="28" style="v"/>І Мойсей наказав про них священикові Елеазарові й Ісусові, синові Навиновому, та головам батьківських домів племен Ізраїлевих синів.
    <verse number="29" style="v"/>І сказав Мойсей до них: Якщо Ґадові сини та сини Рувимові перейдуть із вами Йордан, кожен озброєний на війну перед лицем Господнім, і буде здобутий Край перед вами, то дасте їм ґілеадський край на володіння.
    <verse number="30" style="v"/>А якщо вони не перейдуть з вами озброєні, то отримають володіння серед вас в ханаанському Краї.
    <verse number="31" style="v"/>І відповіли Ґадові сини та сини Рувимові, говорячи: Що говорив Господь до твоїх рабів, так зробимо.
    <verse number="32" style="v"/>Ми перейдемо озброєні перед Господнім лицем до ханаанського Краю, а з нами буде наше володіння по цей бік Йордану.
    <verse number="33" style="v"/>І Мойсей дав їм, Ґадовим синам і синам Рувимовим та половині племені Манасії, Йосипового сина, царство Сігона, царя аморейського, і царство Оґа, царя башанського, той Край по містах його, у границях міст того Краю навколо.
    <verse number="34" style="v"/>І збудували Ґадові сини Дівон, і Атарот, і Ароер,
    <verse number="35" style="v"/>і Атарот Шофан, і Язер, і Йоґбегу,
    <verse number="36" style="v"/>і Бет-Німру, і Бет-Гаран, твердинні міста та кошари для отари.
    <verse number="37" style="v"/>У Рувимові сини збудували: Хешбон, і Ел'але, і Кір'ятаїм,
    <verse number="38" style="v"/>і Нево, і Баал-Меон, зміненоіменні, і Сивму, і назвали йменнями міста, що вони збудували.
    <verse number="39" style="v"/>І пішли сини Махіра, сина Манасії, до Ґілеаду, та й здобули його, і позбавили спадщини амореянина, що в ньому.
    <verse number="40" style="v"/>І дав Мойсей Ґілеад Махірові, синові Манасії, і той осів у ньому.
    <verse number="41" style="v"/>А Яір, син Манасіїн, пішов і здобув їхні села, та й назвав їх: Яірові села.
    <verse number="42" style="v"/>А Новах пішов та й здобув Кенат та залежні від нього міста, і назвав його своїм ім'ям: Новах.
  </para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Оце походи Ізраїлевих синів, що вийшли з єгипетського краю за своїми військовими відділами під рукою Мойсея та Аарона.
    <verse number="2" style="v"/>А Мойсей написав їхні виходи з їхніми походами за Господнім наказом, і оце їхні походи за їхніми виходами.
    <verse number="3" style="v"/>І рушили вони з Рамесесу першого місяця, п'ятнадцятого дня першого місяця, другого дня по Пасці вийшли Ізраїлеві сини сильною рукою на очах усього Єгипту.
    <verse number="4" style="v"/>А Єгипет ховав, кого побив Господь серед них, кожного перворідного, а над їхніми богами зробив Господь суди.
    <verse number="5" style="v"/>І рушили Ізраїлеві сини з Рамесесу, і таборували в Суккоті.
    <verse number="6" style="v"/>І рушили з Суккоту й таборували в Етамі, що на краю пустині.
    <verse number="7" style="v"/>І рушили з Етаму, а вернулися до Пі-Хіроту, що перед Баал-Цефоном, і таборували перед Міґдолом.
    <verse number="8" style="v"/>І рушили з-перед Хіроту, і перейшли серед моря до пустині, і йшли триденною дорогою в Етамській пустині, і таборували в Марі.
    <verse number="9" style="v"/>І рушили з Мари й увійшли до Еліму, а в Елімі дванадцять джерел води та сімдесят пальм, і таборували там.
    <verse number="10" style="v"/>І рушили з Еліму й таборували над Червоним морем.
    <verse number="11" style="v"/>І рушили з-над Червоного моря й таборували в пустині Сін.
    <verse number="12" style="v"/>І рушили з пустині Сін і таборували в Дофці.
    <verse number="13" style="v"/>І рушили з Дофки й таборували в Алуші.
    <verse number="14" style="v"/>І рушили з Алушу й таборували в Ріфідімі, і не було там води на пиття для народу.
    <verse number="15" style="v"/>І рушили з Ріфідіму й таборували в пустині Сінай.
    <verse number="16" style="v"/>І рушили з пустині Сінай і таборували в Ківрот-Гаттааві.
    <verse number="17" style="v"/>І рушили з Ківрот-Гаттаави й таборували в Хацероті.
    <verse number="18" style="v"/>І рушили з Хацероту й таборували в Рітмі.
    <verse number="19" style="v"/>І рушили з Рітми й таборували в Ріммоні Переца.
    <verse number="20" style="v"/>І рушили з Ріммону Переца й таборували в Лівні.
    <verse number="21" style="v"/>І рушили з Лівни й таборували в Ріссі.
    <verse number="22" style="v"/>І рушили з Рісси й таборували в Кегелаті.
    <verse number="23" style="v"/>І рушили з Кегелати й таборували на горі Шефер.
    <verse number="24" style="v"/>І рушили з гори Шефер і таборували в Хараді.
    <verse number="25" style="v"/>І рушили з Харади й таборували в Макгелоті.
    <verse number="26" style="v"/>І рушили з Макгелоту й таборували в Тахаті.
    <verse number="27" style="v"/>І рушили з Тахату й таборували в Тераху.
    <verse number="28" style="v"/>І рушили з Тераху й таборували в Мітці.
    <verse number="29" style="v"/>І рушили з Мітки й таборували в Хашмоні.
    <verse number="30" style="v"/>І рушили з Хашмони й таборували в Мосероті.
    <verse number="31" style="v"/>І рушили з Мосероту й таборували в Бене-Яакані.
    <verse number="32" style="v"/>І рушили з Бене-Яакану й таборували в Хорі Ґідґаду.
    <verse number="33" style="v"/>І рушили з Хору Ґідґаду й таборували в Йотваті.
    <verse number="34" style="v"/>І рушили з Йотвати й таборували в Авроні.
    <verse number="35" style="v"/>І рушили з Аврони й таборували в Ецйон-Ґевері.
    <verse number="36" style="v"/>І рушили з Ецйон-Ґеверу й таборували в пустині Цін, це Кадеш.
    <verse number="37" style="v"/>І рушили з Кадешу й таборували на Гор-горі, на краю едомської землі.
    <verse number="38" style="v"/>І зійшов священик Аарон на Гор-гору з Господнього наказу, та й помер там сорокового року виходу Ізраїлевих синів з єгипетського краю, п'ятого місяця, першого дня місяця.
    <verse number="39" style="v"/>А Аарон був віку ста й двадцяти й трьох літ, коли помер він на Гор-горі.
    <verse number="40" style="v"/>І почув ханаанеянин, цар Араду, а він сидів на півдні в Краї ханаанськім, що йдуть Ізраїлеві сини.
    <verse number="41" style="v"/>І рушили від Гор-гори й таборували в Цалмоні.
    <verse number="42" style="v"/>І рушили з Цалмони й таборували в Пуноні.
    <verse number="43" style="v"/>І рушили з Пунону й таборували в Овоті.
    <verse number="44" style="v"/>І рушили з Овоту й таборували в Ійє-Гааварімі, на моавській границі.
    <verse number="45" style="v"/>І рушили з Ійїму й таборували в Дівоні Ґаду.
    <verse number="46" style="v"/>І рушили з Дівону Ґаду й таборували в Алмон-Дівлатаймі.
    <verse number="47" style="v"/>І рушили з Алмон-Дівлатайми й таборували в горах Аварім перед Нево.
    <verse number="48" style="v"/>І рушили з гір Аварім, і таборували в моавських степах.
    <verse number="49" style="v"/>І таборували вони над Йорданом від Бет-Єшмоту аж до Авел-Шіттіму в моавських степах.
    <verse number="50" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея в моавських степах над приєрихонським Йорданом, говорячи:
    <verse number="51" style="v"/>Промовляй до Ізраїлевих синів та й скажеш до них: Коли ви перейдете Йордан до ханаанського Краю,
    <verse number="52" style="v"/>то проженете всіх мешканців того Краю перед собою, і понищите всі їхні зображення, і всіх литих ідолів їхніх понищите, і всі їхні висоти поруйнуєте.
    <verse number="53" style="v"/>І ви заволодієте тим Краєм, і осядете в ньому, бо Я дав вам той Край на власність.
    <verse number="54" style="v"/>І ви заволодієте тим Краєм жеребком за вашими родами: численному збільшите власність його, а малому зменшите власність його, де вийде йому жеребок, туди йому буде, за племенами ваших батьків будете володіти собі.
    <verse number="55" style="v"/>А якщо ви не виженете мешканців того Краю від себе, то будуть ті, кого позоставите з них, колючками в ваших очах та тернями в ваших боках. І будуть вас утискати на тій землі, що на ній ви сидітимете.
    <verse number="56" style="v"/>І станеться, як Я думав був учинити їм, учиню те вам.
  </para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Накажи Ізраїлевим синам та й скажи їм: Коли ви ввійдете до ханаанського Краю, це буде той Край, що припаде вам у спадщині, ханаанський Край по границях його.
    <verse number="3" style="v"/>І буде вам південна сторона від пустині Цін при Едомі, і буде вам південна границя від кінця Солоного моря на схід.
    <verse number="4" style="v"/>І скерується вам та границя з полудня до Маале-Акраббіму, і перейде до Ціну, і будуть виходи її з полудня до Кадеш-Барнеа. І вийде вона до Хацар-Аддару й перейде до Ацмону.
    <verse number="5" style="v"/>І скерується границя з Ацмону до єгипетського потоку, і будуть її виходи до моря.
    <verse number="6" style="v"/>А границя західня, буде для вас море Велике, це буде для вас західня границя.
    <verse number="7" style="v"/>А оце буде для вас північна границя: від Великого моря визначите собі за границю Гор-гору.
    <verse number="8" style="v"/>Від Гор-гори визначите в напрямі до Гамату, і будуть виходи границі до Цедаду.
    <verse number="9" style="v"/>І вийде границя до Зіфрону, і будуть її виходи до Гацар-Енану. Це буде вам північна границя.
    <verse number="10" style="v"/>І визначите собі за границю на схід від Гацар-Енану до Шефаму.
    <verse number="11" style="v"/>І зійде границя від Шефаму до Рівли, на схід Аіну. І зійде границя, і дійде на беріг Кінеретського моря на схід.
    <verse number="12" style="v"/>І зійде границя до Йордану, і будуть її виходи море Солоне. Це буде для вас Край по його границях навколо.
    <verse number="13" style="v"/>І Мойсей наказав Ізраїлевим синам, говорячи: Оце та земля, що ви поділите собі її жеребком, що Господь наказав дати дев'яти племенам і половині племені.
    <verse number="14" style="v"/>Бо взяли плем'я Рувимових синів за домами батьків своїх, і плем'я Ґадових синів за домами батьків своїх, і половина племени Манасіїного взяли спадщину свою,
    <verse number="15" style="v"/>два племені й половина племени взяли вже свою спадщину з того боку приєрихонського Йордану на схід та на південь.
    <verse number="16" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="17" style="v"/>Оце імена тих мужів, що поділять для вас той Край на спадок: священик Елеазар та Ісус, син Навинів,
    <verse number="18" style="v"/>та візьмете по одному князеві з племени, щоб поділити той Край на власність.
    <verse number="19" style="v"/>А оце ймення тих мужів: для Юдиного племени Калев, син Єфуннеїв;
    <verse number="20" style="v"/>а для племени Симеонових синів Шемуїл, син Аммігудів;
    <verse number="21" style="v"/>а для племени Веніяминового Елідад, син Кіслонів;
    <verse number="22" style="v"/>для племени Данових синів князь Буккі, син Йоґліїв;
    <verse number="23" style="v"/>для Йосипових синів, для племени синів Манасіїних князь Ханніїл, син Ефодів;
    <verse number="24" style="v"/>а для племени Єфремових синів князь Кемуїл, син Шіфтанів;
    <verse number="25" style="v"/>а для племени Завулонових синів князь Еліцафан, син Парнахів;
    <verse number="26" style="v"/>а для племени Іссахарових синів князь Палтіїл, син Аззана;
    <verse number="27" style="v"/>а для племени Асирових синів князь Ахігуд, син Шеломіїв;
    <verse number="28" style="v"/>а для племени синів Нефталимових князь Педаїл, син Аммігудів.
    <verse number="29" style="v"/>Оце ті, кому наказав Господь поділити ханаанський Край на спадщину для Ізраїлевих синів.
  </para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея на моавських степах над приєрихонським Йорданом, говорячи:
    <verse number="2" style="v"/>Накажи Ізраїлевим синам, і нехай вони дадуть Левитам зо спадку свого володіння міста на сидіння; і пасовисько для міст навколо них дасте ви Левитам.
    <verse number="3" style="v"/>І будуть ті міста їм на сидіння, а їхні пасовиська будуть для їхньої скотини, і для їхньої худоби та для всієї їхньої звірини.
    <verse number="4" style="v"/>А пасовиська тих міст, що дасте Левитам, будуть тягнутись від міської стіни й назовні тисяча локтів навколо.
    <verse number="5" style="v"/>І відміряєте поза містом на східню сторону дві тисячі ліктів, і на південну сторону дві тисячі ліктів, і на західню сторону дві тисячі ліктів, і на північну сторону дві тисячі ліктів, а місто усередині. Це будуть для вас міські пасовиська.
    <verse number="6" style="v"/>А з міст, що дасте Левитам, буде шість міст на сховища, що дасте, щоб утікати туди убійникові. А окрім них дасте сорок і два міста.
    <verse number="7" style="v"/>Усі ті міста, що дасте Левитам, сорок і вісім їхніх міст та їхні пасовиська.
    <verse number="8" style="v"/>А ті міста, що дасте з володіння Ізраїлевих синів, від більшого дасте більше, а від меншого менше, кожен за спадком своїм, яким володітиме, дасть із своїх міст Левитам.
    <verse number="9" style="v"/>І Господь промовляв до Мойсея, говорячи:
    <verse number="10" style="v"/>Промовляй до Ізраїлевих синів та й скажи їм: Коли ви перейдете Йордан до ханаанського Краю,
    <verse number="11" style="v"/>то виберіть собі міста, вони будуть на сховища для вас, і втече туди убійник, що заб'є душу невмисне.
    <verse number="12" style="v"/>І будуть для вас ті міста на сховища перед месником, і не помре убійник, поки не стане на суд перед громадою.
    <verse number="13" style="v"/>А ті міста, що дасте, шість міст на сховища буде для вас.
    <verse number="14" style="v"/>Три місті дасте по той бік Йордану, а три місті дасте в ханаанському Краї, вони будуть міста на сховища.
    <verse number="15" style="v"/>Ці шість міст будуть на сховища для Ізраїлевих синів, і для приходька та для осілого серед них, щоб утік туди кожен, хто заб'є кого невмисне.
    <verse number="16" style="v"/>А коли б хто вдарив кого залізним знаряддям, а той помер, він убійник, буде конче забитий той убійник.
    <verse number="17" style="v"/>А якщо вдарив його каменем, що був у руці, що від нього можна померти, і той помер, він убійник, буде конче забитий той убійник.
    <verse number="18" style="v"/>Або вдарив його дерев'яним знаряддям, що було в руці, що від нього можна померти, і той помер, він убійник, буде конче забитий той убійник.
    <verse number="19" style="v"/>Месник за кров він заб'є убійника; як спіткає його, він заб'є його.
    <verse number="20" style="v"/>А якщо пхне його з ненависти, або кине на нього чим навмисне, а той помре,
    <verse number="21" style="v"/>або з ворогування вдарив його своєю рукою, а той помер, буде конче забитий той, хто вдарив, він убійник; месник за кров заб'є убійника, як спіткає його.
    <verse number="22" style="v"/>А як хто випадково, без ненависти пхнув кого або кинув на нього невмисне якимбудь знаряддям,
    <verse number="23" style="v"/>або якимбудь каменем, що від нього можна померти, кинув на нього не бачачи, і той помер, а він не був ворог йому й не шукав йому зла,
    <verse number="24" style="v"/>то розсудить громада між убійником та між месником за кров за цими постановами.
    <verse number="25" style="v"/>І громада визволить убійника з руки месника за кров, і громада верне його до міста сховища його, що втік був туди. І осяде він у ньому аж до смерти найвищого священика, помазаного святою оливою.
    <verse number="26" style="v"/>А якщо убійник, виходячи, вийде з границі міста сховища його, куди втік був,
    <verse number="27" style="v"/>і знайде його месник за кров поза границями міста сховища його, і замордує месник за кров убійника, нема йому вини крови!
    <verse number="28" style="v"/>Бо він повинен сидіти в місті сховища свого аж до смерти найвищого священика. А по смерті найвищого священика вернеться убійник до землі володіння свого.
    <verse number="29" style="v"/>І буде це для вас на правну постанову для ваших поколінь по всіх ваших оселях.
    <verse number="30" style="v"/>Коли хто заб'є кого, то месник за словами свідків заб'є убійника. А одного свідка не досить проти кого, щоб осудити на смерть.
    <verse number="31" style="v"/>І не візьмете окупу для душі убійника, що він повинен умерти, бо буде він конче забитий.
    <verse number="32" style="v"/>І не візьмете окупу від змушеного втікати до міста сховища його, щоб вернувся сидіти в Краю до смерти священика.
    <verse number="33" style="v"/>І не збезчестите того Краю, що ви в ньому, бо та кров вона безчестить Край, а Краєві не прощається за кров, що пролита в ньому, як тільки кров'ю того, хто її пролив.
    <verse number="34" style="v"/>І не занечистиш того Краю, що ви сидите в ньому, що Я пробуваю серед нього. Бо Я Господь, що пробуваю посеред синів Ізраїлевих!
  </para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>І поприходили голови батьківських домів родів синів Ґілеада, сина Махіра, сина Манасіїного з родів Йосипових синів, і промовили перед Мойсеєм та перед князями, головами батьківських домів Ізраїлевих синів,
    <verse number="2" style="v"/>і сказали: Господь наказав моєму панові дати жеребком цей Край Ізраїлевим синам, і пан мій отримав Господнього наказа дати спадок нашого брата Целофхада його дочкам.
    <verse number="3" style="v"/>І якщо вони будуть за жінок кому з синів інших племен Ізраїлевих синів, то буде віднята їхня спадщина зо спадку наших батьків, і буде додане над спадок тому племені, що вони стануть їм за жінок, а з жеребка нашого спадку буде відняте.
    <verse number="4" style="v"/>А якщо Ізраїлевим синам буде ювілей, то буде їхня спадщина додана до спадку племени, що стануть їм за жінок, і їхня спадщина буде віднята від спадку племени наших батьків.
    <verse number="5" style="v"/>І наказав Мойсей Ізраїлевим синам за Господнім наказом, говорячи: Слушно говорить плем'я Йосипових синів.
    <verse number="6" style="v"/>Оце та річ, що Господь заповів про Целофхадових дочок, говорячи: Вони стануть за жінок тим, хто їм подобається, тільки родові племени їхнього батька вони стануть за жінок.
    <verse number="7" style="v"/>І не буде переходити спадщина Ізраїлевих синів від племени до племени, бо кожен із Ізраїлевих синів буде держатися спадщини племени своїх батьків.
    <verse number="8" style="v"/>А кожна дочка, що посяде спадщину від племени Ізраїлевих синів, стане за жінку одному з роду племени батька свого, щоб Ізраїлеві сини володіли кожен спадком батьків своїх.
    <verse number="9" style="v"/>І не буде переходити спадок від племени до іншого племени, бо кожен із племен Ізраїлевих синів буде держатися спадку свого.
    <verse number="10" style="v"/>Як Господь наказав був Мойсеєві, так учинили Целофхадові дочки.
    <verse number="11" style="v"/>І стали Целофхадові дочки: Махла, Тірца, і Хоґла, і Мілка, і Ноа за жінок для синів дядьків своїх.
    <verse number="12" style="v"/>Тим, що з родів синів Манасіїних, сина Йосипового, стали вони за жінок, а їхня спадщина залишилася за племенем роду їхнього батька.
    <verse number="13" style="v"/>Оце заповіді та постанови, що Господь наказав був через Мойсея Ізраїлевим синам у моавських степах над приєрихонським Йорданом.
  </para>
</usx>
