<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="1TIM" style="id"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Павло, апостол Христа Ісуса, з волі Бога, Спасителя нашого й Христа Ісуса, надії нашої,
    <verse number="2" style="v"/>до Тимофія, щирого сина за вірою: благодать, милість, мир від Бога Отця і Христа Ісуса, Господа нашого!
    <verse number="3" style="v"/>Як я йшов у Македонію, я тебе вблагав був позостатися в Ефесі, щоб ти декому наказав не навчати іншої науки,
    <verse number="4" style="v"/>і не звертати уваги на вигадки й на родоводи безкраї, що викликують більше сварки, ніж збудування Боже, що в вірі воно.
    <verse number="5" style="v"/>Ціль же наказу любов від чистого серця, і доброго сумління, і нелукавої віри.
    <verse number="6" style="v"/>Дехто в тім прогрішили були та вдалися в пустомовність,
    <verse number="7" style="v"/>вони забажали бути вчителями Закону, та не розуміли ні того, що говорять, ні про що запевняють.
    <verse number="8" style="v"/>А ми знаємо, що добрий Закон, коли хто законно вживає його,
    <verse number="9" style="v"/>та відає те, що Закон не покладений для праведного, але для беззаконних та для неслухняних, нечестивих і грішників, безбожних та нечистих, для зневажників батька та зневажників матері, для душогубців,
    <verse number="10" style="v"/>розпусників, мужоложників, розбійників, неправдомовців, кривоприсяжників, і для всього іншого, що противне здоровій науці,
    <verse number="11" style="v"/>за славною Євангелією блаженного Бога, яка мені звірена.
    <verse number="12" style="v"/>Я дяку складаю Тому, Хто зміцнив мене, Христу Ісусу, Господу нашому, що мене за вірного визнав і поставив на службу,
    <verse number="13" style="v"/>мене, що давніше був богозневажник, і гнобитель, і напасник, але був помилуваний, бо я те чинив нетямучий у невірстві.
    <verse number="14" style="v"/>І багато збільшилась у мені благодать Господа нашого з вірою та з любов'ю в Христі Ісусі.
    <verse number="15" style="v"/>Вірне це слово, і гідне всякого прийняття, що Христос Ісус прийшов у світ спасти грішних, із яких перший то я.
    <verse number="16" style="v"/>Але я тому був помилуваний, щоб Ісус Христос на першім мені показав усе довготерпіння, для прикладу тим, що мають увірувати в Нього на вічне життя.
    <verse number="17" style="v"/>А Цареві віків, нетлінному, невидимому, єдиному Богові честь і слава на вічні віки. Амінь.
    <verse number="18" style="v"/>Цього наказа я передаю тобі, сину мій Тимофіє, за тими пророцтвами, що про тебе давніше були, щоб ними провадив ти добру війну,
    <verse number="19" style="v"/>маючи віру та добре сумління, якого дехто відкинулися та й розбилися в вірі.
    <verse number="20" style="v"/>Серед них Гіменей та Олександер, яких я передав сатані, щоб навчились вони не зневажати Бога.
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Отже, перш над усе я благаю чинити молитви, благання, прохання, подяки за всіх людей,
    <verse number="2" style="v"/>за царів та за всіх, хто при владі, щоб могли ми провадити тихе й мирне життя в усякій побожності та чистості.
    <verse number="3" style="v"/>Бо це добре й приємне Спасителеві нашому Богові,
    <verse number="4" style="v"/>що хоче, щоб усі люди спаслися, і прийшли до пізнання правди.
    <verse number="5" style="v"/>Один бо є Бог, і один Посередник між Богом та людьми, людина Христос Ісус,
    <verse number="6" style="v"/>що дав Самого Себе на викуп за всіх. Таке було свідоцтво часу свого,
    <verse number="7" style="v"/>на що я поставлений був за проповідника та за апостола, правду кажу, не обманюю, за вчителя поганів у вірі та в правді.
    <verse number="8" style="v"/>Отож, хочу я, щоб мужі чинили молитви на кожному місці, підіймаючи чисті руки без гніву та сумніву.
    <verse number="9" style="v"/>Так само й жінки, у скромнім убранні, з соромливістю та невинністю, нехай прикрашають себе не плетінням волосся, не коштовними шатами,
    <verse number="10" style="v"/>але добрими вчинками, як то личить жінкам, що присвячуються на побожність.
    <verse number="11" style="v"/>Нехай жінка навчається мовчки в повній покорі.
    <verse number="12" style="v"/>А жінці навчати я не дозволяю, ані панувати над мужем, але бути в мовчанні.
    <verse number="13" style="v"/>Адам бо був створений перше, а Єва потому.
    <verse number="14" style="v"/>І Адам не був зведений, але, зведена бувши, жінка попала в переступ.
    <verse number="15" style="v"/>Та спасеться вона дітородженням, якщо пробуватиме в вірі й любові, та в посвяті з розвагою.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вірне це слово: коли хто єпископства хоче, доброго діла він прагне.
    <verse number="2" style="v"/>А єпископ має бути бездоганний, муж однієї дружини, тверезий, невинний, чесний, гостинний до приходнів, здібний навчати,
    <verse number="3" style="v"/>не п'яниця, не заводіяка, але тихий, несварливий, не сріблолюбець,
    <verse number="4" style="v"/>щоб добре рядив власним домом, що має дітей у слухняності з повною чесністю,
    <verse number="5" style="v"/>бо хто власним домом рядити не вміє, як він зможе пильнувати про Божу Церкву?
    <verse number="6" style="v"/>не новонавернений, щоб він не запишався, і не впав у ворожий осуд.
    <verse number="7" style="v"/>Треба, щоб мав він і добре засвідчення від чужинців, щоб не впасти в догану та в сітку диявольську.
    <verse number="8" style="v"/>Так само диякони мають бути поважні, не двомовці, не багато віддані вину, не соромнозахланні,
    <verse number="9" style="v"/>такі, що мають таємницю віри при чистім сумлінні.
    <verse number="10" style="v"/>Отже, і вони нехай перш випробовуються, а потому хай служать, якщо будуть бездоганні.
    <verse number="11" style="v"/>Так само жінки нехай будуть поважні, не обмовливі, тверезі та вірні в усьому.
    <verse number="12" style="v"/>Диякони мусять бути мужі однієї дружини, що добре рядять дітьми й своїми домами.
    <verse number="13" style="v"/>Бо хто добре виконує службу, той добрий ступінь набуває собі та велику відвагу в вірі через Христа Ісуса.
    <verse number="14" style="v"/>Це пишу я тобі, і сподіваюсь до тебе прийти незабаром.
    <verse number="15" style="v"/>А коли я спізнюся, то щоб знав ти, як треба поводитися в Божому домі, що ним є Церква Бога Живого, стовп і підвалина правди.
    <verse number="16" style="v"/>Безсумнівно, велика це таємниця благочестя: Хто в тілі з'явився, Той оправданий Духом, Анголам показався, проповіданий був між народами, увірувано в Нього в світі, Він у славі вознісся!
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>А Дух ясно говорить, що від віри відступляться дехто в останні часи, ті, хто слухає духів підступних і наук демонів,
    <verse number="2" style="v"/>хто в лицемірстві говорить неправду, і спалив сумління своє,
    <verse number="3" style="v"/>хто одружуватися забороняє, наказує стримуватися від їжі, яку Бог створив на поживу з подякою віруючим та тим, хто правду пізнав.
    <verse number="4" style="v"/>Кожне бо Боже твориво добре, і ніщо не негідне, що приймаємо з подякою,
    <verse number="5" style="v"/>воно бо освячується Божим Словом і молитвою.
    <verse number="6" style="v"/>Як будеш оце подавати братам, то будеш ти добрий служитель Христа Ісуса, годований словами віри та доброї науки, що за нею слідом ти пішов.
    <verse number="7" style="v"/>Цурайся нечистих та бабських байок, а вправляйся в благочесті.
    <verse number="8" style="v"/>Бо вправа тілесна мало корисна, а благочестя корисне на все, бо має обітницю життя теперішнього та майбутнього.
    <verse number="9" style="v"/>Вірне це слово, і гідне всякого прийняття!
    <verse number="10" style="v"/>Бо на це ми й працюємо і зносимо ганьбу, що надію кладемо на Бога Живого, Який усім людям Спаситель, найбільше ж для вірних.
    <verse number="11" style="v"/>Наказуй оце та навчай!
    <verse number="12" style="v"/>Нехай молодим твоїм віком ніхто не гордує, але будь зразком для вірних у слові, у житті, у любові, у дусі, у вірі, у чистості!
    <verse number="13" style="v"/>Поки прийду я, пильнуй читання, нагадування та науки!
    <verse number="14" style="v"/>Не занедбуй благодатного дара в собі, що був даний тобі за пророцтвом із покладенням рук пресвітерів.
    <verse number="15" style="v"/>Про це піклуйся, у цім пробувай, щоб успіх твій був явний для всіх!
    <verse number="16" style="v"/>Уважай на самого себе та на науку, тримайся цього. Бо чинячи так, ти спасеш і самого себе, і тих, хто тебе слухає!
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Старшого не докоряй, але вмовляй, немов батька, а молодших як братів,
    <verse number="2" style="v"/>старших жінок немов матірок, молодших як сестер, зо всякою чистістю.
    <verse number="3" style="v"/>Шануй вдів, удів правдивих.
    <verse number="4" style="v"/>А як має вдовиця яка дітей чи внучат, нехай учаться перше побожно шанувати родину свою, і віддячуватися батькам, бо це Богові вгодно.
    <verse number="5" style="v"/>А вдовиця правдива й самотна надію складає на Бога, та перебуває день і ніч у молитвах і благаннях.
    <verse number="6" style="v"/>А котра у розкошах живе, та живою померла.
    <verse number="7" style="v"/>І це наказуй, щоб були непорочні.
    <verse number="8" style="v"/>Коли ж хто про своїх, особливо ж про домашніх не дбає, той вирікся віри, і він гірший від невірного.
    <verse number="9" style="v"/>А вдову вносити до списку не менше, як шістдесятлітню, що була за дружину одному чоловікові,
    <verse number="10" style="v"/>засвідчену в добрих ділах, якщо дітей виховала, якщо подорожніх приймала, якщо ноги святим умивала, якщо помагала обездоленим, якщо всякий добрий учинок виконувала.
    <verse number="11" style="v"/>Але вдів молодих не приймай, бо вони, розпалившися, хочуть, наперекір Христові, заміж виходити,
    <verse number="12" style="v"/>через що мають осуд, бо від першої віри відкинулись.
    <verse number="13" style="v"/>А разом із тим неробітні вони, бо вчаться ходити по домах, і не тільки неробітні, але й лепетливі, і занадто цікаві, і говорять, чого не годиться.
    <verse number="14" style="v"/>Отож бо, я хочу, щоб молодші заміж виходили, родили дітей, домом рядили, не давали противникові ані жадного поводу для лихомовства.
    <verse number="15" style="v"/>Бо вже дехто пішли слідом за сатаною.
    <verse number="16" style="v"/>А коли має вдів який вірний, нехай їх утримує, а Церква нехай не обтяжується, щоб могла вона втримувати вдів правдивих.
    <verse number="17" style="v"/>А пресвітери, які добре пильнують діла, нехай будуть наділені подвійною честю, а надто ті, хто працює у слові й науці.
    <verse number="18" style="v"/>Бо каже Писання: Не в'яжи рота волові, що молотить, та: Вартий працівник своєї нагороди.
    <verse number="19" style="v"/>Не приймай скарги проти пресвітера, хібащо при двох чи трьох свідках.
    <verse number="20" style="v"/>А тих, хто грішить, картай перед усіма, щоб і інші страх мали.
    <verse number="21" style="v"/>Заклинаю тебе перед Богом й Ісусом Христом та вибраними Анголами, щоб ти заховав це без лицемірства, нічого не роблячи з упередженням.
    <verse number="22" style="v"/>Не рукополагай скоро нікого, і не приставай до чужих гріхів. Бережи себе чистим!
    <verse number="23" style="v"/>Води більше не пий, але трохи вина заживай ради шлунка твого та частих недугів твоїх.
    <verse number="24" style="v"/>У інших людей гріхи явні і йдуть перед ними на осуд, а за іншими йдуть слідкома.
    <verse number="25" style="v"/>Явні так само й добрі діла, а ті, хто інакший, сховатись не можуть.
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Усі раби, які під ярмом, нехай уважають панів своїх гідними всякої чести, щоб не зневажалися Боже Ім'я та наука.
    <verse number="2" style="v"/>А ті, хто має панів віруючих, не повинні недбати про них через те, що браття вони, але нехай служать їм тим більше, що вони віруючі та улюблені, що вони добродійства Божі приймають. Оцього навчай та нагадуй!
    <verse number="3" style="v"/>А коли хто навчає інакше, і не приступає до здорових слів Господа нашого Ісуса Христа та до науки, що вона за правдивою вірою,
    <verse number="4" style="v"/>той згордів, нічого не знає, але захворів на суперечки й змагання, що від них повстають заздрість, сварки, богозневаги, лукаві здогади,
    <verse number="5" style="v"/>постійні сварні між людьми зіпсутого розуму й позбавлених правди, які думають, ніби благочестя то зиск. Цурайся таких!
    <verse number="6" style="v"/>Великий же зиск то благочестя із задоволенням.
    <verse number="7" style="v"/>Бо ми не принесли в світ нічого, то нічого не можемо й винести.
    <verse number="8" style="v"/>А як маєм поживу та одяг, то ми задоволені будьмо з того.
    <verse number="9" style="v"/>А ті, хто хоче багатіти, упадають у спокуси та в сітку, та в численні нерозумні й шкідливі пожадливості, що втручають людей на загладу й загибіль.
    <verse number="10" style="v"/>Бо корень усього лихого то грошолюбство, якому віддавшись, дехто відбились від віри й поклали на себе великі страждання.
    <verse number="11" style="v"/>Але ти, о Божа людино, утікай від такого, а женися за правдою, благочестям, вірою, любов'ю, терпеливістю, лагідністю!
    <verse number="12" style="v"/>Змагай добрим змагом віри, ухопися за вічне життя, до якого й покликаний ти, і визнав був добре визнання перед свідками багатьома.
    <verse number="13" style="v"/>Наказую перед Богом, що оживлює все, і перед Христом Ісусом, Який добре визнання засвідчив за Понтія Пилата,
    <verse number="14" style="v"/>щоб додержав ти заповідь чистою та бездоганною аж до з'явлення Господа нашого Ісуса Христа,
    <verse number="15" style="v"/>що його свого часу покаже блаженний і єдиний міцний, Цар над царями та Пан над панами,
    <verse number="16" style="v"/>Єдиний, що має безсмертя, і живе в неприступному світлі, Якого не бачив ніхто із людей, ані бачити не може. Честь Йому й вічна влада, амінь!
    <verse number="17" style="v"/>Наказуй багатим за віку теперішнього, щоб не неслися високо, і щоб надії не клали на багатство непевне, а на Бога Живого, що щедро дає нам усе на спожиток,
    <verse number="18" style="v"/>щоб робили добро, багатилися в добрих ділах, були щедрі та пильні,
    <verse number="19" style="v"/>щоб збирали собі скарб, як добру основу в майбутньому, щоб прийняти правдиве життя.
    <verse number="20" style="v"/>О Тимофію, бережи передання, стережися марного базікання та суперечок знання, неправдиво названого так.
    <verse number="21" style="v"/>Дехто віддався йому, та й від віри відпав. Благодать з тобою. Амінь.
  </para>
</usx>
