<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Deut" sblId="Deut" name="Повторення Закону" shortName="Повт" orderIndex="4" chaptersCount="34" versesCount="959">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Deut.1" sblId="Deut 1" name="Повторення Закону 1" shortName="Повт 1" orderIndex="0" versesCount="46">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.1.1" sblId="Deut 1:1" name="Повторення Закону 1:1" shortName="Повт 1:1" orderIndex="0">Оце ті слова, що Мойсей говорив був до всього Ізраїля по тім боці Йордану в пустині, на степу, навпроти Червоного моря, між Параном, і між Тофелем, і Лаваном, і Гецеротом, і Ді-Загавом,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.2" sblId="Deut 1:2" name="Повторення Закону 1:2" shortName="Повт 1:2" orderIndex="1">одинадцять день дороги від Хориву, дорога до гори Сеїру, аж до Кадеш-Барнеа.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.3" sblId="Deut 1:3" name="Повторення Закону 1:3" shortName="Повт 1:3" orderIndex="2">І сталося сорокового року, одинадцятого місяця, першого дня місяця говорив Мойсей до Ізраїлевих синів усе, що Господь наказав був йому про них,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.4" sblId="Deut 1:4" name="Повторення Закону 1:4" shortName="Повт 1:4" orderIndex="3">по тому, як забив він Сигона, царя аморейського, що сидів у Хешбоні, і Оґа, царя башанського, що сидів в Аштароті в Едреї.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.5" sblId="Deut 1:5" name="Повторення Закону 1:5" shortName="Повт 1:5" orderIndex="4">На тім боці Йордану в моавському краї став Мойсей виясняти Закона, говорячи:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.6" sblId="Deut 1:6" name="Повторення Закону 1:6" shortName="Повт 1:6" orderIndex="5">Господь, Бог наш, промовляв до нас на Хориві, говорячи: Досить вам сидіти на цій горі!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.7" sblId="Deut 1:7" name="Повторення Закону 1:7" shortName="Повт 1:7" orderIndex="6">Оберніться й рушайте, і йдіть на гору амореянина, та до всіх сусідів його на степу, на горі, і в долині, і на півдні, і на побережжі моря, до Краю ханаанського та до Ливану, аж до Великої Річки, річки Ефрату.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.8" sblId="Deut 1:8" name="Повторення Закону 1:8" shortName="Повт 1:8" orderIndex="7">Ось Я дав вам цей Край! Увійдіть, і заволодійте цим Краєм, що за нього Господь був присяг вашим батькам, Авраамові, Ісакові та Якову, що дасть його їм та їхньому насінню по них.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.9" sblId="Deut 1:9" name="Повторення Закону 1:9" shortName="Повт 1:9" orderIndex="8">І сказав я того часу до вас, говорячи: Не можу я сам носити вас.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.10" sblId="Deut 1:10" name="Повторення Закону 1:10" shortName="Повт 1:10" orderIndex="9">Господь, Бог ваш, розмножив вас, і ось ви сьогодні, щодо численности, як зорі небесні!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.11" sblId="Deut 1:11" name="Повторення Закону 1:11" shortName="Повт 1:11" orderIndex="10">Господь, Бог ваших батьків, нехай додасть вам у тисячу раз, і нехай поблагословить вас, як Він говорив вам.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.12" sblId="Deut 1:12" name="Повторення Закону 1:12" shortName="Повт 1:12" orderIndex="11">Як я сам понесу тяготу вашу, і тягар ваш, і ваші суперечки?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.13" sblId="Deut 1:13" name="Повторення Закону 1:13" shortName="Повт 1:13" orderIndex="12">Візьміть собі мужів мудрих, і випробуваних, і знаних вашим племенам, і я поставлю їх на чолі вас.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.14" sblId="Deut 1:14" name="Повторення Закону 1:14" shortName="Повт 1:14" orderIndex="13">І ви відповіли мені та й сказали: Добра та річ, що ти кажеш зробити.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.15" sblId="Deut 1:15" name="Повторення Закону 1:15" shortName="Повт 1:15" orderIndex="14">І взяв я голів ваших племен, мужів мудрих та знаних, і поставив їх головами над вами, тисячниками, і сотниками, і п'ятдесятниками, і десятниками, та урядниками для ваших племен.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.16" sblId="Deut 1:16" name="Повторення Закону 1:16" shortName="Повт 1:16" orderIndex="15">І наказав я того часу вашим суддям, говорячи: Вислуховуйте суперечки між вашими братами, і розсуджуйте справедливо між чоловіком та між братом його, та між приходьком його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.17" sblId="Deut 1:17" name="Повторення Закону 1:17" shortName="Повт 1:17" orderIndex="16">Не будете звертати уваги на обличчя в суді, як малого, так і великого вислухаєте, не будете боятися обличчя людини, бо суд Божий він! А ту справу, що буде занадто тяжка для вас, принесете мені, і я вислухаю її.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.18" sblId="Deut 1:18" name="Повторення Закону 1:18" shortName="Повт 1:18" orderIndex="17">І наказав я вам того часу про всі ті речі, що ви зробите.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.19" sblId="Deut 1:19" name="Повторення Закону 1:19" shortName="Повт 1:19" orderIndex="18">І ми рушили з Хориву, та й перейшли цю велику й страшну пустиню, що бачили ви, дорогою до гори амореянина, як наказав нам Господь, Бог наш, і ми прийшли аж до Кадеш-Барнеа.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.20" sblId="Deut 1:20" name="Повторення Закону 1:20" shortName="Повт 1:20" orderIndex="19">І сказав я до вас: Прийшли ви до Аморейської гори, що Господь, Бог наш, дає нам.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.21" sblId="Deut 1:21" name="Повторення Закону 1:21" shortName="Повт 1:21" orderIndex="20">Ось, Господь, Бог твій, віддає тобі цей Край. Увійди, заволодій, як говорив був тобі Господь, Бог батьків твоїх. Не бійся й не лякайся!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.22" sblId="Deut 1:22" name="Повторення Закону 1:22" shortName="Повт 1:22" orderIndex="21">А ви всі підійшли до мене та й сказали: Пошлімо мужів перед собою, і нехай вони вислідять нам той Край, та нехай принесуть нам відомість про дорогу, що нею підемо, та про міста, куди ввійдемо.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.23" sblId="Deut 1:23" name="Повторення Закону 1:23" shortName="Повт 1:23" orderIndex="22">І була та річ добра в моїх очах, і взяв я у вас дванадцять мужа, муж один для племени.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.24" sblId="Deut 1:24" name="Повторення Закону 1:24" shortName="Повт 1:24" orderIndex="23">І вони відійшли, і зійшли на гору, і прийшли аж до долини Ешкол, та й вислідили його, Край.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.25" sblId="Deut 1:25" name="Повторення Закону 1:25" shortName="Повт 1:25" orderIndex="24">І взяли вони в свою руку з плоду того Краю, і принесли до нас, і здали нам справу, і сказали: Добрий той Край, що Господь, Бог наш, дає нам!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.26" sblId="Deut 1:26" name="Повторення Закону 1:26" shortName="Повт 1:26" orderIndex="25">Та ви не хотіли йти, і були неслухняні наказам Господа, Бога вашого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.27" sblId="Deut 1:27" name="Повторення Закону 1:27" shortName="Повт 1:27" orderIndex="26">І нарікали ви по ваших наметах і говорили: З ненависти до нас Господь вивів нас з єгипетського краю, щоб дати нас у руку амореянина на вигублення нас.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.28" sblId="Deut 1:28" name="Повторення Закону 1:28" shortName="Повт 1:28" orderIndex="27">Куди ми підемо? Брати наші розслабили наше серце, говорячи: Народ той більший та вищий від нас, міста великі й уміцнені аж до неба, і навіть велетнів ми бачили там.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.29" sblId="Deut 1:29" name="Повторення Закону 1:29" shortName="Повт 1:29" orderIndex="28">І сказав я до вас: Не лякайтеся й не бійтеся їх!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.30" sblId="Deut 1:30" name="Повторення Закону 1:30" shortName="Повт 1:30" orderIndex="29">Господь, Бог наш, що йде перед вами, Він буде воювати для вас, як зробив був з вами в Єгипті на ваших очах,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.31" sblId="Deut 1:31" name="Повторення Закону 1:31" shortName="Повт 1:31" orderIndex="30">і в пустині, де ти бачив, що Господь, Бог твій, носив тебе, як носить чоловік сина свого, у всій дорозі, якою ви йшли, аж до вашого приходу до цього місця.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.32" sblId="Deut 1:32" name="Повторення Закону 1:32" shortName="Повт 1:32" orderIndex="31">Та все таки ви не віруєте в Господа, вашого Бога,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.33" sblId="Deut 1:33" name="Повторення Закону 1:33" shortName="Повт 1:33" orderIndex="32">що йде перед вами в дорозі, щоб вишукати для вас місце на ваше таборування, вночі огнем, щоб ви бачили в дорозі, що будете нею ходити, а хмарою вдень.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.34" sblId="Deut 1:34" name="Повторення Закону 1:34" shortName="Повт 1:34" orderIndex="33">І Господь вислухав голос ваших слів, та й розгнівався, і заприсягнув, говорячи:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.35" sblId="Deut 1:35" name="Повторення Закону 1:35" shortName="Повт 1:35" orderIndex="34">Поправді кажу, ніхто серед цих людей, цього злого покоління, не побачить того доброго Краю, що присяг Я дати вашим батькам,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.36" sblId="Deut 1:36" name="Повторення Закону 1:36" shortName="Повт 1:36" orderIndex="35">окрім Калева, Єфуннеєвого сина, він побачить його, і йому Я дам той Край, по якому ступав він, та синам його, через те, що він виповняв наказа Господнього.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.37" sblId="Deut 1:37" name="Повторення Закону 1:37" shortName="Повт 1:37" orderIndex="36">Також на мене розгнівався був Господь через вас, говорячи: І ти не ввійдеш туди!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.38" sblId="Deut 1:38" name="Повторення Закону 1:38" shortName="Повт 1:38" orderIndex="37">Ісус, син Навинів, що стоїть перед тобою, він увійде туди; зміцни його, бо він зробить, що Ізраїль заволодіє ним.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.39" sblId="Deut 1:39" name="Повторення Закону 1:39" shortName="Повт 1:39" orderIndex="38">А діти ваші, про яких ви сказали: На здобич будуть вони, та сини ваші, що сьогодні не знають ні добра, ані зла, вони ввійдуть туди, і їм дам Я його, і вони заволодіють ним.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.40" sblId="Deut 1:40" name="Повторення Закону 1:40" shortName="Повт 1:40" orderIndex="39">А ви йдіть, та й рушайте в пустиню дорогою Червоного моря.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.41" sblId="Deut 1:41" name="Повторення Закону 1:41" shortName="Повт 1:41" orderIndex="40">А ви відповіли та й сказали мені: Згрішили ми Господеві! Ми вийдемо, і будемо воювати, цілком так, як наказав нам Господь, Бог наш. І приперезали ви кожен військову зброю свою, і відважилися вийти на гору.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.42" sblId="Deut 1:42" name="Повторення Закону 1:42" shortName="Повт 1:42" orderIndex="41">Але Господь до мене сказав: Скажи їм: Не вийдете, і не будете ви воювати, бо Я не серед вас, щоб не були ви побиті вашими ворогами.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.43" sblId="Deut 1:43" name="Повторення Закону 1:43" shortName="Повт 1:43" orderIndex="42">І промовляв я до вас, та ви не послухали, і були неслухняні наказам Господнім. І ви свавільно переступили наказа, і зійшли на гору.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.44" sblId="Deut 1:44" name="Повторення Закону 1:44" shortName="Повт 1:44" orderIndex="43">І вийшов навперейми вас амореянин, що сидить на тій горі, і гнали вас, як роблять то бджоли, і товкли вас в Сеїрі аж до Горми.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.45" sblId="Deut 1:45" name="Повторення Закону 1:45" shortName="Повт 1:45" orderIndex="44">І вернулися ви, і плакали перед Господнім лицем, та не слухав Господь вашого голосу, і не нахилив Свого вуха до вас.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.1.46" sblId="Deut 1:46" name="Повторення Закону 1:46" shortName="Повт 1:46" orderIndex="45">І сиділи ви в Кадешу багато днів, стільки днів, скільки там ви сиділи.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.2" sblId="Deut 2" name="Повторення Закону 2" shortName="Повт 2" orderIndex="1" versesCount="37">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.2.1" sblId="Deut 2:1" name="Повторення Закону 2:1" shortName="Повт 2:1" orderIndex="0">І обернулися ми та й рушили в пустиню дорогою до Червоного моря, як Господь промовляв був до мене. І кружляли ми навколо гори Сеїр багато днів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.2" sblId="Deut 2:2" name="Повторення Закону 2:2" shortName="Повт 2:2" orderIndex="1">І сказав Господь до мене, говорячи:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.3" sblId="Deut 2:3" name="Повторення Закону 2:3" shortName="Повт 2:3" orderIndex="2">Досить вам кружляти навколо цієї гори, оберніться на північ!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.4" sblId="Deut 2:4" name="Повторення Закону 2:4" shortName="Повт 2:4" orderIndex="3">А народові наказуй, говорячи: Ви переходите границі ваших братів, Ісавових синів, що мешкають у Сеїрі. І будуть вони боятися вас, та й ви пильно стережіться!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.5" sblId="Deut 2:5" name="Повторення Закону 2:5" shortName="Повт 2:5" orderIndex="4">Не дражніть їх, бо Я не дам вам з їхнього краю місця ані на стопу ноги, бо гору Сеїр Я дав Ісавові, як спадщину.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.6" sblId="Deut 2:6" name="Повторення Закону 2:6" shortName="Повт 2:6" orderIndex="5">Їжу купите від них за срібло і будете їсти, а також воду будете купувати в них за срібло і будете пити.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.7" sblId="Deut 2:7" name="Повторення Закону 2:7" shortName="Повт 2:7" orderIndex="6">Бо Господь, Бог твій, поблагословив тебе в кожному чині твоєї руки, знає Він ходу твою в цій великій пустині. Оце сорок літ Господь, Бог твій, з тобою, не відчув ти недостачі ні в чому.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.8" sblId="Deut 2:8" name="Повторення Закону 2:8" shortName="Повт 2:8" orderIndex="7">І перейшли ми від наших братів, Ісавових синів, що сидять у Сеїрі, від дороги степу, від Елату, і від Ецйон-Ґеверу. І обернулися ми, та й перейшли дорогою моавської пустині.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.9" sblId="Deut 2:9" name="Повторення Закону 2:9" shortName="Повт 2:9" orderIndex="8">І сказав Господь мені: Не ворогуй з Моавом, і не дратуй їх війною, бо Я не дам тобі з його краю спадщини, бо Лотовим синам дав Я Ар на спадок.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.10" sblId="Deut 2:10" name="Повторення Закону 2:10" shortName="Повт 2:10" orderIndex="9">Перед тим сиділи в ньому еми, народ великий, і численний, і високий, як велетні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.11" sblId="Deut 2:11" name="Повторення Закону 2:11" shortName="Повт 2:11" orderIndex="10">Рефаями вважалися й вони, як велетні, а моавітяни кличуть їх: еми.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.12" sblId="Deut 2:12" name="Повторення Закону 2:12" shortName="Повт 2:12" orderIndex="11">А в Сеїрі перед тим сиділи були гореї, а Ісавові сини заволоділи ними та вигубили їх перед собою, та й осіли замість них, як зробив Ізраїль Краєві спадку свого, що дав їм Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.13" sblId="Deut 2:13" name="Повторення Закону 2:13" shortName="Повт 2:13" orderIndex="12">Тепер устаньте, і перейдіть поток Зеред. І перейшли ми потік Зеред.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.14" sblId="Deut 2:14" name="Повторення Закону 2:14" shortName="Повт 2:14" orderIndex="13">А час, що ходили ми від Кадеш-Барнеа, аж перейшли потік Зеред, тридцять і вісім літ, аж вимерло все те покоління військових із табору, як Господь присягнув був їм.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.15" sblId="Deut 2:15" name="Повторення Закону 2:15" shortName="Повт 2:15" orderIndex="14">Також і Господня рука була на них, щоб вигубити їх із табору аж до решти.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.16" sblId="Deut 2:16" name="Повторення Закону 2:16" shortName="Повт 2:16" orderIndex="15">І сталося, коли вигинули всі військові і вимерли з-посеред народу,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.17" sblId="Deut 2:17" name="Повторення Закону 2:17" shortName="Повт 2:17" orderIndex="16">то Господь промовляв до мене, говорячи:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.18" sblId="Deut 2:18" name="Повторення Закону 2:18" shortName="Повт 2:18" orderIndex="17">Ти сьогодні проходиш моавську границю Ар.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.19" sblId="Deut 2:19" name="Повторення Закону 2:19" shortName="Повт 2:19" orderIndex="18">І прийдеш близько до Аммонових синів, не ненавидь їх і не дратуй їх, бо не дам тобі спадку з краю Аммонових синів, бо Лотовим синам Я дав його на спадщину.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.20" sblId="Deut 2:20" name="Повторення Закону 2:20" shortName="Повт 2:20" orderIndex="19">За край рефаїв вважався також він, рефаї сиділи в ньому перед тим, а аммонітяни кликали їх: замзуми,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.21" sblId="Deut 2:21" name="Повторення Закону 2:21" shortName="Повт 2:21" orderIndex="20">народ великий, і численний, і високий, як велетні. І вигубив їх Господь перед ними, і вигнали їх, і осіли замість них,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.22" sblId="Deut 2:22" name="Повторення Закону 2:22" shortName="Повт 2:22" orderIndex="21">як зробив Він Ісавовим синам, що сидять у Сеїрі, що заволоділи хореянами перед ними, і вигнали їх, і осіли замість них, і сидять аж до сьогодні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.23" sblId="Deut 2:23" name="Повторення Закону 2:23" shortName="Повт 2:23" orderIndex="22">А аввеїв, що сидять по оселях аж до Ази, вигубили їх кафтори, що вийшли з Кафтору, та й осіли замість них.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.24" sblId="Deut 2:24" name="Повторення Закону 2:24" shortName="Повт 2:24" orderIndex="23">Уставайте, рушайте, та й перейдіть потік Арнон! Ось Я дав у твою руку Сигона, царя Хешбону, амореянина, а край його зачни забирати, та й воюй з ним.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.25" sblId="Deut 2:25" name="Повторення Закону 2:25" shortName="Повт 2:25" orderIndex="24">Того дня Я зачну наводити страх та жах перед тобою на народи під усім небом, які, коли почують чутку про тебе, то затремтять, і жахнуться перед тобою.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.26" sblId="Deut 2:26" name="Повторення Закону 2:26" shortName="Повт 2:26" orderIndex="25">І послав я послів з пустині Кедемот до Сигона, царя хешбонського, з мирними словами, говорячи:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.27" sblId="Deut 2:27" name="Повторення Закону 2:27" shortName="Повт 2:27" orderIndex="26">Нехай же я перейду в твоїм краї в дорозі, я піду дорогою, не збочу ні праворуч, ні ліворуч.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.28" sblId="Deut 2:28" name="Повторення Закону 2:28" shortName="Повт 2:28" orderIndex="27">Їжу за срібло продаси мені, і я їстиму, і воду даси мені за срібло, і я питиму. Нехай тільки перейду я ногами,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.29" sblId="Deut 2:29" name="Повторення Закону 2:29" shortName="Повт 2:29" orderIndex="28">як зробили мені Ісавові сини, що сидять у Сеїрі, і моави, що сидять ув Арі, аж перейду я Йордан до того Краю, що його нам дає Господь, Бог наш.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.30" sblId="Deut 2:30" name="Повторення Закону 2:30" shortName="Повт 2:30" orderIndex="29">Та не хотів Сигон, цар хешбонський, дати нам перейти через свою землю, бо Господь, Бог твій, зробив запеклим дух його, та ожорсточив його серце, щоб дати його в руку твою, як сьогодні це видко.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.31" sblId="Deut 2:31" name="Повторення Закону 2:31" shortName="Повт 2:31" orderIndex="30">І сказав Господь мені: Ось, Я зачав давати перед тобою Сигона та його край; зачни заволодівати, щоб успадкувати його край.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.32" sblId="Deut 2:32" name="Повторення Закону 2:32" shortName="Повт 2:32" orderIndex="31">І вийшов Сигон навпроти нас, він та ввесь народ його, на війну до Ягацу.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.33" sblId="Deut 2:33" name="Повторення Закону 2:33" shortName="Повт 2:33" orderIndex="32">І дав його нам Господь, Бог наш, і ми побили його й синів його та ввесь його народ.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.34" sblId="Deut 2:34" name="Повторення Закону 2:34" shortName="Повт 2:34" orderIndex="33">І того часу ми здобули всі його міста, і зробили закляттям кожне місто, чоловіків і жінок та дітей, нікого не позоставили ми.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.35" sblId="Deut 2:35" name="Повторення Закону 2:35" shortName="Повт 2:35" orderIndex="34">Тільки худобу забрали ми собі на здобич, та захоплене в містах, що ми їх здобули.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.36" sblId="Deut 2:36" name="Повторення Закону 2:36" shortName="Повт 2:36" orderIndex="35">Від Ароеру, що на березі арнонського потоку, і від міста, що в долині, і аж до Ґілеаду не було міста, яке було б сильніше від нас, усе віддав нам Господь, Бог наш.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.2.37" sblId="Deut 2:37" name="Повторення Закону 2:37" shortName="Повт 2:37" orderIndex="36">Тільки до краю Аммонових синів не наблизився ти, до всього побережжя потоку Яббоку, і до міст гори, та до всього, про що наказав був Господь, Бог наш.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.3" sblId="Deut 3" name="Повторення Закону 3" shortName="Повт 3" orderIndex="2" versesCount="29">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.3.1" sblId="Deut 3:1" name="Повторення Закону 3:1" shortName="Повт 3:1" orderIndex="0">І обернулися ми, та й пішли дорогою до Башану. І вийшов навперейми нас Оґ, цар башанський, він та ввесь його народ, на війну до Едреї.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.2" sblId="Deut 3:2" name="Повторення Закону 3:2" shortName="Повт 3:2" orderIndex="1">І сказав Господь до мене: Не бійся його, бо в твою руку Я дав його, і ввесь народ його та край його, і зробиш йому, як зробив ти Сигонові, цареві амореян, що сидів у Хешбоні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.3" sblId="Deut 3:3" name="Повторення Закону 3:3" shortName="Повт 3:3" orderIndex="2">І дав Господь, Бог наш, у нашу руку також Оґа, царя башанського, та ввесь його народ, і побили ми його, так що нікого не позосталося в нього.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.4" sblId="Deut 3:4" name="Повторення Закону 3:4" shortName="Повт 3:4" orderIndex="3">І здобули ми всі міста його, і того часу не було міста, що не взяли б ми від них, шістдесят міст, усю арґовську околицю, царство Оґа в Башані.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.5" sblId="Deut 3:5" name="Повторення Закону 3:5" shortName="Повт 3:5" orderIndex="4">Усі ці міста укріплені, мур високий, ворота й засув, окрім дуже багатьох відкритих міст.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.6" sblId="Deut 3:6" name="Повторення Закону 3:6" shortName="Повт 3:6" orderIndex="5">І вчинили ми їх закляттям, як зробили були Сигонові, цареві хешбонському, учинили закляттям усе місто, чоловіків, жінок та дітей.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.7" sblId="Deut 3:7" name="Повторення Закону 3:7" shortName="Повт 3:7" orderIndex="6">А всю худобу й захоплене з міст забрали ми собі на здобич.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.8" sblId="Deut 3:8" name="Повторення Закону 3:8" shortName="Повт 3:8" orderIndex="7">І взяли ми того часу той край з руки обох царів амореянина, що по другому боці Йордану, від Арнонського потоку аж до гори Гермон,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.9" sblId="Deut 3:9" name="Повторення Закону 3:9" shortName="Повт 3:9" orderIndex="8">сидоняни кличуть на Гермон Сірйон, а амореяни кличуть на нього Сенір,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.10" sblId="Deut 3:10" name="Повторення Закону 3:10" shortName="Повт 3:10" orderIndex="9">усі міста на рівнині, і ввесь Ґілеад, і ввесь Башан аж до Салхи й Едреї, міст царства Оґа в Башані.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.11" sblId="Deut 3:11" name="Повторення Закону 3:11" shortName="Повт 3:11" orderIndex="10">Бо тільки Оґ, цар башанський, позостав із решти рефаїв. Оце його ложе, ложе залізне; чи ж не воно в Раббі Аммонових синів, дев'ять ліктів довжина його, і чотири лікті ширина його, на міру ліктем чоловіка.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.12" sblId="Deut 3:12" name="Повторення Закону 3:12" shortName="Повт 3:12" orderIndex="11">А Край той того часу посіли ми. Від Ароеру, що над Арнонським потоком, і половину гори Ґілеад, і міста його я дав Рувимовим та Ґадовим.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.13" sblId="Deut 3:13" name="Повторення Закону 3:13" shortName="Повт 3:13" orderIndex="12">А решту Ґілеаду та ввесь Башан, царство Оґа, віддав я половині племени Манасіїного, усю околицю арґовську, на ввесь той Башан кличеться: Край рефаїв.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.14" sblId="Deut 3:14" name="Повторення Закону 3:14" shortName="Повт 3:14" orderIndex="13">Яір, син Манасіїн, узяв всю Арґову околицю аж до границі ґешурів та маахатів, і він назвав їх своїм іменем: Башан, села Яіра, і так їх кличуть аж до цього дня.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.15" sblId="Deut 3:15" name="Повторення Закону 3:15" shortName="Повт 3:15" orderIndex="14">А Махірові дав я Ґілеад.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.16" sblId="Deut 3:16" name="Повторення Закону 3:16" shortName="Повт 3:16" orderIndex="15">А Рувимовим та Ґадовим дав я від Ґілеаду й аж до Арнонського потоку, середину потоку та границю, і аж до потоку Яббоку, границі Аммонових синів,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.17" sblId="Deut 3:17" name="Повторення Закону 3:17" shortName="Повт 3:17" orderIndex="16">і степ, і Йордан, і границю його від Кіннерету аж до моря степу, моря Солоного, у узбіччя Пісґі на схід.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.18" sblId="Deut 3:18" name="Повторення Закону 3:18" shortName="Повт 3:18" orderIndex="17">І часу того наказав я вам, говорячи: Господь, Бог ваш, дав вам цей Край, щоб ви посіли його; узброєні перейдете перед вашими братами, Ізраїлевими синами, усі військові.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.19" sblId="Deut 3:19" name="Повторення Закону 3:19" shortName="Повт 3:19" orderIndex="18">Тільки ваші жінки, і ваші діти та ваша худоба, я знаю, що худоба ваша велика! будуть сидіти по ваших містах, що я дав вам,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.20" sblId="Deut 3:20" name="Повторення Закону 3:20" shortName="Повт 3:20" orderIndex="19">аж Господь дасть спочинок братам вашим, як вам, і посядуть також вони той Край, що Господь, Бог ваш, дає вам по той бік Йордану, і вернетесь кожен до спадку свого, що я дав вам.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.21" sblId="Deut 3:21" name="Повторення Закону 3:21" shortName="Повт 3:21" orderIndex="20">А Ісусові наказав я того часу, говорячи: Ото твої очі бачили все, що зробив був Господь, Бог ваш, обом тим царям, так зробить Господь усім царствам, куди ти переходиш.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.22" sblId="Deut 3:22" name="Повторення Закону 3:22" shortName="Повт 3:22" orderIndex="21">Не будеш боятися їх, бо Господь, Бог ваш, Він Той, що воює для вас.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.23" sblId="Deut 3:23" name="Повторення Закону 3:23" shortName="Повт 3:23" orderIndex="22">І благав я того часу Господа, говорячи:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.24" sblId="Deut 3:24" name="Повторення Закону 3:24" shortName="Повт 3:24" orderIndex="23">Владико Господи, Ти зачав показувати рабові Своєму велич Свою та міцну Свою руку! Бо хто інший Бог на небі та на землі, що зробить, як чини Твої, як великі діла Твої?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.25" sblId="Deut 3:25" name="Повторення Закону 3:25" shortName="Повт 3:25" orderIndex="24">Нехай перейду ж я та побачу той хороший Край, що по тім боці Йордану, ту гарну гірську землю та Ливан!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.26" sblId="Deut 3:26" name="Повторення Закону 3:26" shortName="Повт 3:26" orderIndex="25">Та Господь розгнівався на мене через вас, і не послухав мене. І сказав Господь до мене: Досить тобі, не говори більше до Мене в цій справі!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.27" sblId="Deut 3:27" name="Повторення Закону 3:27" shortName="Повт 3:27" orderIndex="26">Вийди на верхів'я Пісґі, і зведи свої очі на захід, і на північ, і на південь, і на схід, і побач своїми очима, бо ти не перейдеш цього Йордану!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.28" sblId="Deut 3:28" name="Повторення Закону 3:28" shortName="Повт 3:28" orderIndex="27">І напоуми Ісуса, і зміцни його, й укріпи його, бо він перейде перед цим народом, і він зробить, що вони посядуть той Край, який ти побачиш.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.3.29" sblId="Deut 3:29" name="Повторення Закону 3:29" shortName="Повт 3:29" orderIndex="28">І осіли ми в долині навпроти Бет-Пеору.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.4" sblId="Deut 4" name="Повторення Закону 4" shortName="Повт 4" orderIndex="3" versesCount="49">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.4.1" sblId="Deut 4:1" name="Повторення Закону 4:1" shortName="Повт 4:1" orderIndex="0">А тепер, Ізраїлю, послухай постанов та законів, що я навчаю вас чинити, щоб жили ви, і ввійшли, й посіли цей Край, що Господь, Бог батьків ваших, дає вам.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.2" sblId="Deut 4:2" name="Повторення Закону 4:2" shortName="Повт 4:2" orderIndex="1">Не додавайте до того, що я вам наказую, і не зменшайте з того, щоб виконувати заповіді Господа, Бога вашого, що я наказав вам.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.3" sblId="Deut 4:3" name="Повторення Закону 4:3" shortName="Повт 4:3" orderIndex="2">Очі ваші бачили те, що Господь зробив був з Ваалом пеорським, бо кожного чоловіка, що пішов за пеорським Ваалом, вигубив його Господь, Бог твій, з-посеред тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.4" sblId="Deut 4:4" name="Повторення Закону 4:4" shortName="Повт 4:4" orderIndex="3">А ви, що линули до Господа, Бога вашого, усі ви живі сьогодні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.5" sblId="Deut 4:5" name="Повторення Закону 4:5" shortName="Повт 4:5" orderIndex="4">Дивіться, навчив я вас постанов та законів, як наказав мені Господь, Бог мій, чинити так серед того Краю, куди ви входите, щоб посісти його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.6" sblId="Deut 4:6" name="Повторення Закону 4:6" shortName="Повт 4:6" orderIndex="5">Бережіть, і виконуйте їх, бо це мудрість ваша та ваш розум на очах народів, що вислухають усіх постанов тих та й скажуть: Тільки він мудрий та розумний народ, цей великий люд!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.7" sblId="Deut 4:7" name="Повторення Закону 4:7" shortName="Повт 4:7" orderIndex="6">Бо хто інший такий великий народ, що мав би богів, таких йому близьких, як Господь, Бог наш, кожного разу, як ми кличемо до Нього?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.8" sblId="Deut 4:8" name="Повторення Закону 4:8" shortName="Повт 4:8" orderIndex="7">І хто інший такий великий народ, що має постанови й закони такі справедливі, як увесь той Закон, що я даю перед вами сьогодні?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.9" sblId="Deut 4:9" name="Повторення Закону 4:9" shortName="Повт 4:9" orderIndex="8">Тільки стережися, і дуже пильнуй свою душу, щоб не забув ти тих речей, що бачили очі твої, і щоб вони не повиходили з серця твого по всі дні життя твого, а ти подаси їх до відома синам твоїм та синам твоїх синів,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.10" sblId="Deut 4:10" name="Повторення Закону 4:10" shortName="Повт 4:10" orderIndex="9">про день, коли стояв ти перед лицем Господа, Бога твого, на Хориві, як Господь говорив був до мене: Збери Мені той народ, і вони слухатимуть слів Моїх, із яких навчаться боятися Мене по всі дні, скільки вони житимуть на землі, та й синів своїх понавчають.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.11" sblId="Deut 4:11" name="Повторення Закону 4:11" shortName="Повт 4:11" orderIndex="10">І поприходили ви, та й поставали під горою, а гора та горіла огнем аж до самих небес, а при тому була темрява, хмара та мряка.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.12" sblId="Deut 4:12" name="Повторення Закону 4:12" shortName="Повт 4:12" orderIndex="11">І промовляв Господь до вас із середини огню, голос слів ви чули, та виду ви не бачили, окрім голосу.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.13" sblId="Deut 4:13" name="Повторення Закону 4:13" shortName="Повт 4:13" orderIndex="12">І Він оголосив перед вами заповіта Свого, що наказав вам чинити, Десять Заповідей, і написав їх на двох камінних таблицях.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.14" sblId="Deut 4:14" name="Повторення Закону 4:14" shortName="Повт 4:14" orderIndex="13">А мені Господь наказав того часу навчати вас постанов та законів, щоб виконували ви їх у Краю, куди ви переходите володіти ним.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.15" sblId="Deut 4:15" name="Повторення Закону 4:15" shortName="Повт 4:15" orderIndex="14">І будете ви сильно стерегти свої душі, бо не бачили ви того дня жодної постаті, коли говорив Господь до вас на Хориві з середини огню,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.16" sblId="Deut 4:16" name="Повторення Закону 4:16" shortName="Повт 4:16" orderIndex="15">щоб ви не зіпсулися, і не зробили собі ідола на подобу якогось боввана, зображення самця чи самиці,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.17" sblId="Deut 4:17" name="Повторення Закону 4:17" shortName="Повт 4:17" orderIndex="16">зображення всякої худобини, що на землі, зображення всякого крилатого птаха, що літає під небом,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.18" sblId="Deut 4:18" name="Повторення Закону 4:18" shortName="Повт 4:18" orderIndex="17">зображення всякого плазуючого по землі, зображення всякої риби, що в воді під землею,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.19" sblId="Deut 4:19" name="Повторення Закону 4:19" shortName="Повт 4:19" orderIndex="18">і щоб ти, звівши очі свої до неба, і побачивши сонце, і місяць, і зорі, усе військо небесне, щоб не був ти зведений і не вклонявся їм, і не служив їм; бо Господь, Бог твій, приділив їх усім народам під усім небом.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.20" sblId="Deut 4:20" name="Повторення Закону 4:20" shortName="Повт 4:20" orderIndex="19">А вас Господь узяв та й вивів вас із залізної гутничої печі, з Єгипту, щоб ви стали для Нього народом наділу, як сьогодні це видко.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.21" sblId="Deut 4:21" name="Повторення Закону 4:21" shortName="Повт 4:21" orderIndex="20">А Господь був розгнівався на мене за ваші діла, і поклявся, що не перейду я Йордану, і не ввійду до того хорошого Краю, що Господь, Бог твій, дає тобі на спадщину.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.22" sblId="Deut 4:22" name="Повторення Закону 4:22" shortName="Повт 4:22" orderIndex="21">Бо я умру в цьому краї, я не перейду Йордану, а ви перейдете й посядете той хороший Край.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.23" sblId="Deut 4:23" name="Повторення Закону 4:23" shortName="Повт 4:23" orderIndex="22">Стережіться, щоб не забули ви заповіту Господа, вашого Бога, якого склав з вами, щоб не зробили ви собі боввана на подобу всього, як наказав тобі Господь, Бог твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.24" sblId="Deut 4:24" name="Повторення Закону 4:24" shortName="Повт 4:24" orderIndex="23">Бо Господь, Бог твій, Він палючий огонь, Бог заздрісний.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.25" sblId="Deut 4:25" name="Повторення Закону 4:25" shortName="Повт 4:25" orderIndex="24">Коли ти породиш синів, і синів твоїх синів, і постарієте ви в Краю, і зіпсуєтеся, і зробите боввана на подобу чогось, і зробите зло в очах Господа, Бога свого, та Його розгнівите,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.26" sblId="Deut 4:26" name="Повторення Закону 4:26" shortName="Повт 4:26" orderIndex="25">то беру Я сьогодні за свідків проти вас небо й землю, що незабаром конче погинете в Краю, на вспадкування якого ви переходите туди Йордан. Не будуть довгі ваші дні в ньому, бо конче ви будете вигублені.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.27" sblId="Deut 4:27" name="Повторення Закону 4:27" shortName="Повт 4:27" orderIndex="26">І розпорошить вас Господь посеред народів, і будете ви нечисленні поміж людами, куди попровадить вас Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.28" sblId="Deut 4:28" name="Повторення Закону 4:28" shortName="Повт 4:28" orderIndex="27">І будете служити там богам, ділу рук людських, дереву та каменеві, які не бачать, і не чують, і не їдять, і не нюхають.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.29" sblId="Deut 4:29" name="Повторення Закону 4:29" shortName="Повт 4:29" orderIndex="28">Та коли ви будете шукати звідти Господа, Бога свого, то знайдете, якщо будете шукати Його всім серцем своїм та всією душею своєю.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.30" sblId="Deut 4:30" name="Повторення Закону 4:30" shortName="Повт 4:30" orderIndex="29">Як будеш у біді своїй, і коли спіткають тебе в кінці днів усі оці речі, то вернешся ти до Господа, Бога свого, і послухаєш Його голосу.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.31" sblId="Deut 4:31" name="Повторення Закону 4:31" shortName="Повт 4:31" orderIndex="30">Бо Господь, Бог твій Бог милостивий: Він не залишить тебе й не знищить тебе, і не забуде заповіту батьків твоїх, яким їм присягнув був.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.32" sblId="Deut 4:32" name="Повторення Закону 4:32" shortName="Повт 4:32" orderIndex="31">Бо питай но про перші дні, що були перше тебе, від того дня, коли Бог створив людину на землі, і від кінця неба й аж до кінця неба, чи бувало щось таке, як ця велика річ, або чи чуте було щось таке, як вона:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.33" sblId="Deut 4:33" name="Повторення Закону 4:33" shortName="Повт 4:33" orderIndex="32">чи чув народ голос Бога, що говорив із середини огню, як чув ти і жив?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.34" sblId="Deut 4:34" name="Повторення Закону 4:34" shortName="Повт 4:34" orderIndex="33">Або чи намагався який бог піти взяти собі народ з-посеред іншого народу пробами, ознаками, і чудами, і війною, і сильною рукою, і раменом витягненим, і страхами великими, як усе те, що зробив був вам Господь, Бог ваш, в Єгипті на очах твоїх?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.35" sblId="Deut 4:35" name="Повторення Закону 4:35" shortName="Повт 4:35" orderIndex="34">Тобі було показане це, щоб ти пізнав, що Господь Він Бог, і нема іншого, окрім Нього.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.36" sblId="Deut 4:36" name="Повторення Закону 4:36" shortName="Повт 4:36" orderIndex="35">Він дав тобі з неба почути Його голос, щоб навчити тебе, а на землі показав тобі Свій великий огонь, і слова Його чув ти з середини огню.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.37" sblId="Deut 4:37" name="Повторення Закону 4:37" shortName="Повт 4:37" orderIndex="36">І тому, що кохав Він батьків твоїх, то вибрав їхнє насіння по них, і Сам Він вивів тебе Своєю великою силою з Єгипту,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.38" sblId="Deut 4:38" name="Повторення Закону 4:38" shortName="Повт 4:38" orderIndex="37">щоб прогнати перед тобою народи, більші й сильніші за тебе, щоб ввести тебе, та дати тобі їхній Край на спадок, як сьогодні це видко.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.39" sblId="Deut 4:39" name="Повторення Закону 4:39" shortName="Повт 4:39" orderIndex="38">І пізнаєш сьогодні, і візьмеш до серця свого, що Господь Він Бог на небі вгорі й на землі долі, іншого нема.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.40" sblId="Deut 4:40" name="Повторення Закону 4:40" shortName="Повт 4:40" orderIndex="39">І будеш пильнувати постанов Його та заповідей Його, що я наказую тобі сьогодні, щоб було добре тобі та синам твоїм по тобі, і щоб ти продовжив дні на землі, що Господь, Бог твій, дає тобі на всі дні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.41" sblId="Deut 4:41" name="Повторення Закону 4:41" shortName="Повт 4:41" orderIndex="40">Тоді виділив Мойсей три місті по той бік Йордану на схід сонця,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.42" sblId="Deut 4:42" name="Повторення Закону 4:42" shortName="Повт 4:42" orderIndex="41">щоб утікав туди убійник, що замордує свого ближнього ненароком, а він не був йому ворогом ні вчора, ані позавчора. І втече він до одного з цих міст, і буде жити:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.43" sblId="Deut 4:43" name="Повторення Закону 4:43" shortName="Повт 4:43" orderIndex="42">Бецер у пустині, у краї рівниннім, Рувимовому, і Рамот у Ґілеаді Ґадовому, і Ґолан у Башані Манасіїному.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.44" sblId="Deut 4:44" name="Повторення Закону 4:44" shortName="Повт 4:44" orderIndex="43">І оце Закон, що Мойсей поклав перед Ізраїлевими синами,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.45" sblId="Deut 4:45" name="Повторення Закону 4:45" shortName="Повт 4:45" orderIndex="44">оце свідоцтва, і постанови, і закони, що Мойсей говорив їх до Ізраїлевих синів при виході їх із Єгипту,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.46" sblId="Deut 4:46" name="Повторення Закону 4:46" shortName="Повт 4:46" orderIndex="45">по той бік Йордану в долині навпроти Бет-Пеору в краю Сигона, царя аморейського, що сидів у Хешбоні, якого побив Мойсей та Ізраїлеві сини при виході їх із Єгипту.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.47" sblId="Deut 4:47" name="Повторення Закону 4:47" shortName="Повт 4:47" orderIndex="46">І вони оволоділи краєм його та краєм Оґа, башанського царя, обох аморейських царів, що по той бік Йордану на схід сонця,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.48" sblId="Deut 4:48" name="Повторення Закону 4:48" shortName="Повт 4:48" orderIndex="47">від Ароеру, що над берегом арнонського потоку, і аж до гори Сіон, цебто Гермон,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.4.49" sblId="Deut 4:49" name="Повторення Закону 4:49" shortName="Повт 4:49" orderIndex="48">і ввесь степ по тім боці Йордану на схід і аж до моря степу під узбіччям Пісґі.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.5" sblId="Deut 5" name="Повторення Закону 5" shortName="Повт 5" orderIndex="4" versesCount="33">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.5.1" sblId="Deut 5:1" name="Повторення Закону 5:1" shortName="Повт 5:1" orderIndex="0">І скликав Мойсей усього Ізраїля, та й сказав до нього: Слухай, Ізраїлю, постанови й закони, які я говорю сьогодні в ваші уші, і навчіться їх, і будете пильнувати виконувати їх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.2" sblId="Deut 5:2" name="Повторення Закону 5:2" shortName="Повт 5:2" orderIndex="1">Господь, Бог наш, склав з нами заповіта на Хориві.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.3" sblId="Deut 5:3" name="Повторення Закону 5:3" shortName="Повт 5:3" orderIndex="2">Не з батьками нашими склав Господь заповіта того, але з нами самими, що ми тут сьогодні всі живі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.4" sblId="Deut 5:4" name="Повторення Закону 5:4" shortName="Повт 5:4" orderIndex="3">Обличчям в обличчя говорив Господь із вами на горі з середини огню.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.5" sblId="Deut 5:5" name="Повторення Закону 5:5" shortName="Повт 5:5" orderIndex="4">Я того часу стояв між Господом та між вами, щоб передавати вам Господні слова, бо ви боялися огню, і ви не зійшли на гору, коли Він говорив:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.6" sblId="Deut 5:6" name="Повторення Закону 5:6" shortName="Повт 5:6" orderIndex="5">Я Господь, Бог твій, що вивів тебе з єгипетського краю, з дому рабства.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.7" sblId="Deut 5:7" name="Повторення Закону 5:7" shortName="Повт 5:7" orderIndex="6">Хай не буде тобі інших богів при Мені!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.8" sblId="Deut 5:8" name="Повторення Закону 5:8" shortName="Повт 5:8" orderIndex="7">Не роби собі різьби й усякої подоби з того, що на небі вгорі, і що на землі долі, і що в воді під землею.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.9" sblId="Deut 5:9" name="Повторення Закону 5:9" shortName="Повт 5:9" orderIndex="8">Не вклоняйся їм, і не служи їм, бо Я Господь, Бог твій, Бог заздрісний, що карає провину батьків на синах, на третіх і на четвертих поколіннях тих, що ненавидять Мене,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.10" sblId="Deut 5:10" name="Повторення Закону 5:10" shortName="Повт 5:10" orderIndex="9">і що чинить милість тисячам поколінь тих, хто любить Мене, і хто виконує Мої заповіді.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.11" sblId="Deut 5:11" name="Повторення Закону 5:11" shortName="Повт 5:11" orderIndex="10">Не присягай Іменем Господа, Бога твого, надаремно, бо не помилує Господь того, хто присягає Його Ім'ям надаремно.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.12" sblId="Deut 5:12" name="Повторення Закону 5:12" shortName="Повт 5:12" orderIndex="11">Пильнуй дня суботнього, щоб святити його, як наказав тобі Господь, Бог твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.13" sblId="Deut 5:13" name="Повторення Закону 5:13" shortName="Повт 5:13" orderIndex="12">Шість день працюй, і роби всю працю свою,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.14" sblId="Deut 5:14" name="Повторення Закону 5:14" shortName="Повт 5:14" orderIndex="13">а день сьомий субота для Господа, Бога твого; не роби жодної праці ти й син твій та дочка твоя, і раб твій та невільниця твоя, і віл твій, і осел твій, і всяка худоба твоя, і приходько твій, що в брамах твоїх, щоб відпочив раб твій і невільниця твоя, як і ти.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.15" sblId="Deut 5:15" name="Повторення Закону 5:15" shortName="Повт 5:15" orderIndex="14">І будеш пам'ятати, що був ти рабом в єгипетському краї, і вивів тебе Господь, Бог твій, звідти сильною рукою та витягненим раменом, тому наказав тобі Господь, Бог твій, святкувати суботній день.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.16" sblId="Deut 5:16" name="Повторення Закону 5:16" shortName="Повт 5:16" orderIndex="15">Шануй свого батька та матір свою, як наказав був тобі Господь, Бог твій, щоб довгі були твої дні, і щоб було тобі добре на землі, яку Господь, Бог твій, дає тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.17" sblId="Deut 5:17" name="Повторення Закону 5:17" shortName="Повт 5:17" orderIndex="16">Не вбивай!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.18" sblId="Deut 5:18" name="Повторення Закону 5:18" shortName="Повт 5:18" orderIndex="17">Не чини перелюбу!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.19" sblId="Deut 5:19" name="Повторення Закону 5:19" shortName="Повт 5:19" orderIndex="18">Не кради!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.20" sblId="Deut 5:20" name="Повторення Закону 5:20" shortName="Повт 5:20" orderIndex="19">Не свідчи неправдиво проти ближнього свого!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.21" sblId="Deut 5:21" name="Повторення Закону 5:21" shortName="Повт 5:21" orderIndex="20">І не бажай жони ближнього свого, і не бажай дому ближнього свого, ані поля його, ані раба його, ані невільниці його, ані вола його, ані осла його, ані всього, що є ближнього твого!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.22" sblId="Deut 5:22" name="Повторення Закону 5:22" shortName="Повт 5:22" orderIndex="21">Слова ці Господь промовляв до всього вашого зібрання, на горі з середини огню, хмари та мряки, сильним голосом. І більш не говорив, і написав їх на двох камінних таблицях, і дав їх мені.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.23" sblId="Deut 5:23" name="Повторення Закону 5:23" shortName="Повт 5:23" orderIndex="22">І сталося, коли ви слухали той голос з-посеред темряви, а гора горіла огнем, то прийшли до мене всі голови ваших племен та ваші старші,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.24" sblId="Deut 5:24" name="Повторення Закону 5:24" shortName="Повт 5:24" orderIndex="23">та й сказали: Тож Господь, Бог наш, показав нам славу Свою та велич Свою, і голос Його чули ми з середини огню. Цього дня ми бачили, що говорить Бог з людиною, і вона жива!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.25" sblId="Deut 5:25" name="Повторення Закону 5:25" shortName="Повт 5:25" orderIndex="24">А тепер нащо маємо вмирати? Бо спалить нас той великий огонь! Якщо ми будемо ще далі слухати голосу Господа Бога нашого, то помремо.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.26" sblId="Deut 5:26" name="Повторення Закону 5:26" shortName="Повт 5:26" orderIndex="25">Бо чи є таке тіло, щоб чуло, як ми, голос Бога Живого, що промовляє з середини огню, і жило б?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.27" sblId="Deut 5:27" name="Повторення Закону 5:27" shortName="Повт 5:27" orderIndex="26">Приступи сам, і слухай усе, що скаже Господь, Бог наш, і ти будеш говорити нам усе, що промовлятиме Господь, Бог наш, до тебе, а ми будемо слухати й виконаємо.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.28" sblId="Deut 5:28" name="Повторення Закону 5:28" shortName="Повт 5:28" orderIndex="27">І почув Господь голос ваших слів, коли ви промовляли до мене. І сказав до мене Господь: Чув Я голос цього народу, що промовляли до тебе. Добре все, що вони промовляли.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.29" sblId="Deut 5:29" name="Повторення Закону 5:29" shortName="Повт 5:29" orderIndex="28">О, коли б їхнє серце було їм на те, щоб боялись Мене й пильнували всіх Моїх заповідей по всі дні, щоб було добре їм та синам їхнім навіки!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.30" sblId="Deut 5:30" name="Повторення Закону 5:30" shortName="Повт 5:30" orderIndex="29">Іди, скажи їм: Вертайтесь собі до наметів своїх!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.31" sblId="Deut 5:31" name="Повторення Закону 5:31" shortName="Повт 5:31" orderIndex="30">А ти стій тут зо Мною, і Я буду промовляти до тебе кожну заповідь, і постанови, і закони, що будеш навчати їх, щоб вони виконували їх у Краї, що Я даю їм на спадщину його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.32" sblId="Deut 5:32" name="Повторення Закону 5:32" shortName="Повт 5:32" orderIndex="31">І будеш пильнувати виконувати їх, як наказав вам Господь, Бог ваш, не збочите ні праворуч, ні ліворуч.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.5.33" sblId="Deut 5:33" name="Повторення Закону 5:33" shortName="Повт 5:33" orderIndex="32">Усією тією дорогою, що наказав вам Господь, Бог ваш, будете ходити, щоб жили ви й було вам добре, і щоб довгі були ваші дні в Краї, що ви оволодієте ним.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.6" sblId="Deut 6" name="Повторення Закону 6" shortName="Повт 6" orderIndex="5" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.6.1" sblId="Deut 6:1" name="Повторення Закону 6:1" shortName="Повт 6:1" orderIndex="0">А оце заповідь, постанови та закони, що наказав Господь, Бог ваш, щоб навчити вас виконувати їх у Краї, що ви переходите туди посісти його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.2" sblId="Deut 6:2" name="Повторення Закону 6:2" shortName="Повт 6:2" orderIndex="1">щоб ти боявся Господа, Бога свого, щоб пильнувати всіх постанов Його та заповідей Його, що я наказую тобі, ти й син твій, та син твого сина по всі дні життя твого, і щоб були довгі твої дні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.3" sblId="Deut 6:3" name="Повторення Закону 6:3" shortName="Повт 6:3" orderIndex="2">І слухай, Ізраїлю, і пильнуй виконувати це, щоб було добре тобі, і щоб ви сильно розмножились, як прирік був Господь, Бог батьків твоїх, дати Край, що тече молоком та медом.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.4" sblId="Deut 6:4" name="Повторення Закону 6:4" shortName="Повт 6:4" orderIndex="3">Слухай, Ізраїлю: Господь, Бог наш Господь один!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.5" sblId="Deut 6:5" name="Повторення Закону 6:5" shortName="Повт 6:5" orderIndex="4">І люби Господа, Бога твого, усім серцем своїм, і всією душею своєю, і всією силою своєю!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.6" sblId="Deut 6:6" name="Повторення Закону 6:6" shortName="Повт 6:6" orderIndex="5">І будуть ці слова, що Я сьогодні наказую, на серці твоїм.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.7" sblId="Deut 6:7" name="Повторення Закону 6:7" shortName="Повт 6:7" orderIndex="6">І пильно навчиш цього синів своїх, і будеш говорити про них, як сидітимеш удома, і як ходитимеш дорогою, і коли ти лежатимеш, і коли ти вставатимеш.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.8" sblId="Deut 6:8" name="Повторення Закону 6:8" shortName="Повт 6:8" orderIndex="7">І прив'яжеш їх на ознаку на руку свою, і будуть вони пов'язкою між очима твоїми.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.9" sblId="Deut 6:9" name="Повторення Закону 6:9" shortName="Повт 6:9" orderIndex="8">І напишеш їх на бічних одвірках дому свого та на брамах своїх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.10" sblId="Deut 6:10" name="Повторення Закону 6:10" shortName="Повт 6:10" orderIndex="9">І станеться, коли Господь, Бог твій, уведе тебе до того Краю, якого присягнув був батькам твоїм, Авраамові, Ісакові та Якову, щоб дати тобі великі та гарні міста, яких ти не будував,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.11" sblId="Deut 6:11" name="Повторення Закону 6:11" shortName="Повт 6:11" orderIndex="10">та доми, повні всякого добра, яких ти не наповнював, і тесані колодязі, яких ти не тесав, і виноградники та оливки, яких ти не садив, і ти будеш їсти й наситишся,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.12" sblId="Deut 6:12" name="Повторення Закону 6:12" shortName="Повт 6:12" orderIndex="11">стережися тоді, щоб ти не забув Господа, що вивів тебе з єгипетського краю, з дому рабства!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.13" sblId="Deut 6:13" name="Повторення Закону 6:13" shortName="Повт 6:13" orderIndex="12">Бійся Господа, Бога свого, і Йому будеш служити, і Йменням Його будеш присягати.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.14" sblId="Deut 6:14" name="Повторення Закону 6:14" shortName="Повт 6:14" orderIndex="13">Не будеш ходити за іншими богами з богів тих народів, що в околицях ваших,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.15" sblId="Deut 6:15" name="Повторення Закону 6:15" shortName="Повт 6:15" orderIndex="14">бо Господь, Бог твій Бог заздрісний посеред тебе; щоб не запалився на тебе гнів Господа, Бога твого, і щоб Він не вигубив тебе з поверхні землі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.16" sblId="Deut 6:16" name="Повторення Закону 6:16" shortName="Повт 6:16" orderIndex="15">Не будете спокушати Господа, Бога вашого, як спокушали ви в Массі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.17" sblId="Deut 6:17" name="Повторення Закону 6:17" shortName="Повт 6:17" orderIndex="16">Будете конче пильнувати заповідей Господа, Бога вашого, і свідоцтва Його, і постанови Його, що наказав Він тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.18" sblId="Deut 6:18" name="Повторення Закону 6:18" shortName="Повт 6:18" orderIndex="17">І будеш робити справедливе та добре в Господніх очах, щоб було тобі добре, і щоб увійшов ти та посів той хороший Край, що Господь присягнув був батькам твоїм,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.19" sblId="Deut 6:19" name="Повторення Закону 6:19" shortName="Повт 6:19" orderIndex="18">щоб вигнати всіх ворогів твоїх перед тобою, як говорив був Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.20" sblId="Deut 6:20" name="Повторення Закону 6:20" shortName="Повт 6:20" orderIndex="19">Коли запитає тебе син твій колись, говорячи: Що це за свідоцтва й постанови та закони, що вам наказав Господь, Бог наш?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.21" sblId="Deut 6:21" name="Повторення Закону 6:21" shortName="Повт 6:21" orderIndex="20">то скажеш синові своєму: Ми були раби фараонові в Єгипті, а Господь вивів нас із Єгипту сильною рукою.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.22" sblId="Deut 6:22" name="Повторення Закону 6:22" shortName="Повт 6:22" orderIndex="21">І дав Господь ознаки та чуда великі та страшні на Єгипет, і на фараона та ввесь дім його на наших очах.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.23" sblId="Deut 6:23" name="Повторення Закону 6:23" shortName="Повт 6:23" orderIndex="22">А нас вивів звідти, щоб увести нас та дати той Край, що присягнув був Він нашим батькам.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.24" sblId="Deut 6:24" name="Повторення Закону 6:24" shortName="Повт 6:24" orderIndex="23">І наказав нам Господь чинити всі ті постанови, щоб боятися Господа, Бога нашого, щоб було добре нам усі дні, щоб утримати нас при житті, як дня цього.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.6.25" sblId="Deut 6:25" name="Повторення Закону 6:25" shortName="Повт 6:25" orderIndex="24">І буде нам праведність у тому, коли будемо пильнувати виконувати всі ці заповіді перед лицем Господа, Бога нашого, як Він наказав нам.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.7" sblId="Deut 7" name="Повторення Закону 7" shortName="Повт 7" orderIndex="6" versesCount="26">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.7.1" sblId="Deut 7:1" name="Повторення Закону 7:1" shortName="Повт 7:1" orderIndex="0">Коли Господь, Бог твій, уведе тебе до того Краю, куди ти входиш, щоб заволодіти ним, то Він вижене численні поганські народи перед тобою: хіттеянина, і ґірґашеянина, і амореянина, і ханаанеянина, і періззеянина, і хіввеянина, і євусеянина, сім народів, численніших та міцніших за тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.2" sblId="Deut 7:2" name="Повторення Закону 7:2" shortName="Повт 7:2" orderIndex="1">І коли дасть їх Господь, Бог твій, тобі, то ти їх понищиш: конче учиниш їх закляттям, не складеш із ними заповіту, і не будеш до них милосердний.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.3" sblId="Deut 7:3" name="Повторення Закону 7:3" shortName="Повт 7:3" orderIndex="2">І не споріднюйся з ними: дочки своєї не даси його синові, а його дочки не візьмеш для сина свого,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.4" sblId="Deut 7:4" name="Повторення Закону 7:4" shortName="Повт 7:4" orderIndex="3">бо він відверне сина твого від Мене, і вони служитимуть іншим богам, і запалиться Господній гнів на вас, і Він скоро тебе вигубить.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.5" sblId="Deut 7:5" name="Повторення Закону 7:5" shortName="Повт 7:5" orderIndex="4">Але тільки так будете їм робити: жертівники їхні порозбиваєте, а їхні стовпи поламаєте, святі їхні дерева постинаєте, а бовванів їхніх попалите в огні,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.6" sblId="Deut 7:6" name="Повторення Закону 7:6" shortName="Повт 7:6" orderIndex="5">бо ти святий народ для Господа, Бога свого, тебе вибрав Господь, Бог твій, щоб ти був Йому вибраним народом зо всіх народів, що на поверхні землі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.7" sblId="Deut 7:7" name="Повторення Закону 7:7" shortName="Повт 7:7" orderIndex="6">Не через численність вашу понад усі народи Господь уподобав вас та вибрав вас, бож ви найменші зо всіх народів,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.8" sblId="Deut 7:8" name="Повторення Закону 7:8" shortName="Повт 7:8" orderIndex="7">але з Господньої любови до вас, і через додержання Його присяги, що присягнув був вашим батькам, Господь вивів вас сильною рукою, і викупив тебе з дому рабства, з руки фараона, царя єгипетського.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.9" sblId="Deut 7:9" name="Повторення Закону 7:9" shortName="Повт 7:9" orderIndex="8">І ти пізнаєш, що Господь, Бог твій, Він той Бог, той Бог вірний, що стереже заповіта та милість для тих, хто любить Його, та хто додержує Його заповіді на тисячу поколінь,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.10" sblId="Deut 7:10" name="Повторення Закону 7:10" shortName="Повт 7:10" orderIndex="9">і що надолужить ненависникам Своїм, їм самим, щоб вигубити їх; не загаїться Він щодо Свого ненависника, відплатить йому самому.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.11" sblId="Deut 7:11" name="Повторення Закону 7:11" shortName="Повт 7:11" orderIndex="10">А ти будеш виконувати заповіді й постанови та закони, що Я сьогодні наказую виконувати їх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.12" sblId="Deut 7:12" name="Повторення Закону 7:12" shortName="Повт 7:12" orderIndex="11">І станеться, за те, що ви будете слухатися цих законів, і будете додержувати, і будете виконувати їх, то й Господь, Бог твій, буде додержувати для тебе заповіт та милість, що був присягнув батькам твоїм.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.13" sblId="Deut 7:13" name="Повторення Закону 7:13" shortName="Повт 7:13" orderIndex="12">І буде Він любити тебе, і поблагословить тебе, і розмножить тебе, і поблагословить плід твоєї, утроби та плід твоєї землі, збіжжя твоє, і сік твій виноградний, і сік твоїх оливок, порід биків твоїх і котіння отари твоєї на тій землі, яку присягнув батькам твоїм дати тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.14" sblId="Deut 7:14" name="Повторення Закону 7:14" shortName="Повт 7:14" orderIndex="13">Ти будеш благословенний поміж усіма народами, не буде серед тебе безплідного та безплідної, також і між худобою твоєю.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.15" sblId="Deut 7:15" name="Повторення Закону 7:15" shortName="Повт 7:15" orderIndex="14">І Господь відхилить від тебе всяку хворобу, і жодних лютих єгипетських недуг, які ти знаєш, не наведе їх на тебе, а дасть їх на всіх твоїх ворогів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.16" sblId="Deut 7:16" name="Повторення Закону 7:16" shortName="Повт 7:16" orderIndex="15">І ти винищиш всі ті народи, що Господь, Бог твій, дає тобі, не змилосердиться око твоє над ними, і не будеш служити їхнім богам, бо то пастка для тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.17" sblId="Deut 7:17" name="Повторення Закону 7:17" shortName="Повт 7:17" orderIndex="16">Коли скажеш у серці своїм: Ті люди численніші від мене, як я зможу вигнати їх?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.18" sblId="Deut 7:18" name="Повторення Закону 7:18" shortName="Повт 7:18" orderIndex="17">не бійся їх! Пильно пам'ятай, що зробив був Господь, Бог твій, фараонові та всьому Єгиптові,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.19" sblId="Deut 7:19" name="Повторення Закону 7:19" shortName="Повт 7:19" orderIndex="18">ті великі випробовування, що бачили твої очі, і ознаки та чуда, і сильну руку та витягнене рамено, що ними вивів тебе Господь, Бог твій, так Господь, Бог твій, учинить усім тим народом, що ти їх боїшся.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.20" sblId="Deut 7:20" name="Повторення Закону 7:20" shortName="Повт 7:20" orderIndex="19">Також і шершнів пошле Господь, Бог твій, на нього, аж поки не вигинуть позосталі та ті, що поховалися перед тобою.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.21" sblId="Deut 7:21" name="Повторення Закону 7:21" shortName="Повт 7:21" orderIndex="20">Не бійся їх, бо серед тебе Господь, Бог твій, Бог великий та страшний.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.22" sblId="Deut 7:22" name="Повторення Закону 7:22" shortName="Повт 7:22" orderIndex="21">І викидатиме Господь, Бог твій, тих людей помалу з-перед тебе; не зможеш вигубити їх скоро, щоб не розмножилася над тобою польова звірина.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.23" sblId="Deut 7:23" name="Повторення Закону 7:23" shortName="Повт 7:23" orderIndex="22">І дасть їх Господь, Бог твій, перед тобою, і побентежить їх великим бентеженням, аж поки не будуть вигублені.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.24" sblId="Deut 7:24" name="Повторення Закону 7:24" shortName="Повт 7:24" orderIndex="23">І віддасть їхніх царів у руку твою, а ти вигубиш їхнє ім'я з-під неба, не встоїть ніхто перед тобою, аж поки ти не вигубиш їх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.25" sblId="Deut 7:25" name="Повторення Закону 7:25" shortName="Повт 7:25" orderIndex="24">Бовванів їхніх богів попалите в огні, не будеш жадати срібла та золота, що на них, і не візьмеш його собі, щоб тим не впасти до пастки, бо то огида для Господа, Бога твого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.7.26" sblId="Deut 7:26" name="Повторення Закону 7:26" shortName="Повт 7:26" orderIndex="25">І не внесеш цієї огиди до дому свого, і не станеш закляттям, як вона. Конче зогидиш її, і конче будеш бридитися нею, бо закляття вона.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.8" sblId="Deut 8" name="Повторення Закону 8" shortName="Повт 8" orderIndex="7" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.8.1" sblId="Deut 8:1" name="Повторення Закону 8:1" shortName="Повт 8:1" orderIndex="0">Усі заповіді, що я сьогодні наказав тобі, будете пильнувати виконувати, щоб ви жили, і множилися, і ввійшли й посіли той Край, що Господь присягнув вашим батькам.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.2" sblId="Deut 8:2" name="Повторення Закону 8:2" shortName="Повт 8:2" orderIndex="1">І будеш пам'ятати всю ту дорогу, що Господь, Бог твій, вів тебе нею по пустині ось уже сорок літ, щоб упокорити тебе, щоб випробувати тебе, щоб пізнати те, що в серці твоїм, чи будеш ти держати заповіді Його, чи ні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.3" sblId="Deut 8:3" name="Повторення Закону 8:3" shortName="Повт 8:3" orderIndex="2">І впокорював Він тебе, і морив тебе голодом, і годував тебе манною, якої не знав ти й не знали батьки твої, щоб дати тобі знати, що не хлібом самим живе людина, але всім тим, що виходить із уст Господніх, живе людина.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.4" sblId="Deut 8:4" name="Повторення Закону 8:4" shortName="Повт 8:4" orderIndex="3">Одежа твоя не витиралася на тобі, а нога твоя не спухла от уже сорок літ.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.5" sblId="Deut 8:5" name="Повторення Закону 8:5" shortName="Повт 8:5" orderIndex="4">І пізнаєш ти в серці своїм, що, як навчає чоловік сина свого, так навчає тебе Господь, Бог твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.6" sblId="Deut 8:6" name="Повторення Закону 8:6" shortName="Повт 8:6" orderIndex="5">І будеш виконувати заповіді Господа, Бога свого, щоб ходити Його дорогами, та щоб боятися Його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.7" sblId="Deut 8:7" name="Повторення Закону 8:7" shortName="Повт 8:7" orderIndex="6">бо Господь, Бог твій, уводить тебе до Краю хорошого, до Краю водних потоків, джерел та безодень, що виходять у долині й на горі,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.8" sblId="Deut 8:8" name="Повторення Закону 8:8" shortName="Повт 8:8" orderIndex="7">до Краю пшениці, й ячменю, і винограду, і фіґи, і гранату, до Краю оливкового дерева та меду,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.9" sblId="Deut 8:9" name="Повторення Закону 8:9" shortName="Повт 8:9" orderIndex="8">до Краю, де подостатком будеш їсти хліб, де не забракне нічого, до Краю, що каміння його залізо, а з його гір добуватимеш мідь.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.10" sblId="Deut 8:10" name="Повторення Закону 8:10" shortName="Повт 8:10" orderIndex="9">І будеш ти їсти й наситишся, і поблагословиш Господа, Бога свого, у тім добрім Краї, що дав Він тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.11" sblId="Deut 8:11" name="Повторення Закону 8:11" shortName="Повт 8:11" orderIndex="10">Стережися, щоб не забув ти Господа, Бога свого, щоб не пильнувати Його заповідей, і законів Його, і постанов Його, що я сьогодні наказую тобі,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.12" sblId="Deut 8:12" name="Повторення Закону 8:12" shortName="Повт 8:12" orderIndex="11">щоб, коли ти будеш їсти й наситишся, і добрі доми будуватимеш, і осядеш у них,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.13" sblId="Deut 8:13" name="Повторення Закону 8:13" shortName="Повт 8:13" orderIndex="12">а худоба твоя велика та худоба твоя мала розмножиться, і срібло та золото розмножаться тобі, і все, що твоє, розмножиться,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.14" sblId="Deut 8:14" name="Повторення Закону 8:14" shortName="Повт 8:14" orderIndex="13">то щоб не загордилося серце твоє, і щоб не забув ти Господа, Бога свого, що вивів тебе з єгипетського краю, з дому рабства,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.15" sblId="Deut 8:15" name="Повторення Закону 8:15" shortName="Повт 8:15" orderIndex="14">що веде тебе цією великою пустинею, яка збуджує страх, де вуж, сараф, і скорпіон, і висохла земля, де немає води; що Він випроваджує тобі воду з крем'яної скелі,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.16" sblId="Deut 8:16" name="Повторення Закону 8:16" shortName="Повт 8:16" orderIndex="15">що в пустині годує тебе манною, якої не знали батьки твої, щоб упокоряти тебе, і щоб випробовувати тебе, щоб чинити тобі добро наостанку,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.17" sblId="Deut 8:17" name="Повторення Закону 8:17" shortName="Повт 8:17" orderIndex="16">щоб ти не сказав у серці своїм: Сила моя та міць моєї руки здобули мені цей добробут.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.18" sblId="Deut 8:18" name="Повторення Закону 8:18" shortName="Повт 8:18" orderIndex="17">І будеш ти пам'ятати Господа, Бога свого, бо Він Той, що дає тобі силу набути потугу, щоб виконати Свого заповіта, якого присягнув Він батькам твоїм, як дня цього.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.19" sblId="Deut 8:19" name="Повторення Закону 8:19" shortName="Повт 8:19" orderIndex="18">І станеться, якщо справді забудеш ти Господа, Бога свого, і підеш за іншими богами, і будеш їм служити, і будеш вклонятися їм, то врочисто свідчу вам сьогодні, ви конче погинете!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.8.20" sblId="Deut 8:20" name="Повторення Закону 8:20" shortName="Повт 8:20" orderIndex="19">Як ті люди, що Господь вигубляє з-перед вас, так ви погинете за те, що не будете слухатися голосу Господа, Бога вашого!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.9" sblId="Deut 9" name="Повторення Закону 9" shortName="Повт 9" orderIndex="8" versesCount="29">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.9.1" sblId="Deut 9:1" name="Повторення Закону 9:1" shortName="Повт 9:1" orderIndex="0">Слухай, Ізраїлю: ти сьогодні переходиш Йордан, щоб увійти й заволодіти народами, більшими й міцнішими від тебе, містами великими й укріпленими аж до неба,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.2" sblId="Deut 9:2" name="Повторення Закону 9:2" shortName="Повт 9:2" orderIndex="1">народом великим та високим, велетнями, яких ти знаєш, і про яких ти чув: Хто стане перед велетнями?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.3" sblId="Deut 9:3" name="Повторення Закону 9:3" shortName="Повт 9:3" orderIndex="2">І познаєш сьогодні, що Господь, Бог твій, Він Той, що переходить перед тобою, як огонь поїдаючий, Він вигубить їх і Він понижуватиме їх перед тобою. І ти виженеш їх і вигубиш їх незабаром, як Господь говорив був тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.4" sblId="Deut 9:4" name="Повторення Закону 9:4" shortName="Повт 9:4" orderIndex="3">Не скажи в серці своїм, коли Господь, Бог твій, буде їх виганяти з-перед тебе, говорячи: Через праведність мою ввів мене Господь посісти цей Край, і через неправедність цих людей Господь виганяє їх з-перед мене.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.5" sblId="Deut 9:5" name="Повторення Закону 9:5" shortName="Повт 9:5" orderIndex="4">Не через праведність твою, і не через простоту твого серця ти входиш володіти їхнім Краєм, але, через неправедність цих людей Господь, Бог твій, виганяє їх з-перед тебе, і щоб виконати те слово, що присягнув був Господь батькам твоїм, Авраамові, Ісакові та Якову.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.6" sblId="Deut 9:6" name="Повторення Закону 9:6" shortName="Повт 9:6" orderIndex="5">І пізнаєш, що не через праведність твою Господь, Бог твій, дає тобі посісти цей хороший Край, бо ти народ твердошиїй.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.7" sblId="Deut 9:7" name="Повторення Закону 9:7" shortName="Повт 9:7" orderIndex="6">Пам'ятай, не забудь, що ти гнівив Господа, Бога свого, у пустині від дня, коли вийшов ти з єгипетського краю аж до приходу вашого до цього місця, неслухняні були ви проти Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.8" sblId="Deut 9:8" name="Повторення Закону 9:8" shortName="Повт 9:8" orderIndex="7">І на Хориві розгнівили були ви Господа, і Господь був розгнівався на вас, щоб вигубити вас.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.9" sblId="Deut 9:9" name="Повторення Закону 9:9" shortName="Повт 9:9" orderIndex="8">Коли я сходив на гору взяти кам'яні таблиці заповіту, що Господь склав був із вами, то сидів я на горі сорок день і сорок ночей, хліба не їв, і води не пив.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.10" sblId="Deut 9:10" name="Повторення Закону 9:10" shortName="Повт 9:10" orderIndex="9">І Господь дав мені обидві кам'яні таблиці, писані Божим перстом, а на них усі ті слова, що Господь говорив був із вами на горі з середини огню в дні зборів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.11" sblId="Deut 9:11" name="Повторення Закону 9:11" shortName="Повт 9:11" orderIndex="10">І сталося, на кінці сорока день і сорока ночей дав мені Господь дві кам'яні таблиці, таблиці заповіту.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.12" sblId="Deut 9:12" name="Повторення Закону 9:12" shortName="Повт 9:12" orderIndex="11">І сказав мені Господь: Устань, швидко зійди звідси, бо зіпсувся народ твій, що ти вивів з Єгипту. Вони скоро збочили з дороги, яку Я наказав їм, зробили собі литого боввана.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.13" sblId="Deut 9:13" name="Повторення Закону 9:13" shortName="Повт 9:13" orderIndex="12">І сказав Господь до мене, говорячи: Бачив Я той народ, і ось він народ твердошиїй.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.14" sblId="Deut 9:14" name="Повторення Закону 9:14" shortName="Повт 9:14" orderIndex="13">Позостав Мене, і Я вигублю їх, і зітру їхнє ймення з-під неба, тебе зроблю народом міцнішим та численнішим від нього.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.15" sblId="Deut 9:15" name="Повторення Закону 9:15" shortName="Повт 9:15" orderIndex="14">І я обернувся, і зійшов із гори, а гора палає в огні, і обидві таблиці заповіту в обох руках моїх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.16" sblId="Deut 9:16" name="Повторення Закону 9:16" shortName="Повт 9:16" orderIndex="15">І побачив я, а ось ви згрішили проти Господа, Бога вашого, зробили собі теля, литого боввана, зійшли скоро з дороги, яку Господь наказав був вам!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.17" sblId="Deut 9:17" name="Повторення Закону 9:17" shortName="Повт 9:17" orderIndex="16">І схопив я за обидві таблиці, та й кинув їх з обох своїх рук, і розторощив їх на ваших очах!...</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.18" sblId="Deut 9:18" name="Повторення Закону 9:18" shortName="Повт 9:18" orderIndex="17">І впав я перед Господнім лицем, як перше, сорок день і сорок ночей хліба не їв і води не пив, за ввесь ваш гріх, що згрішили ви, як чинили зло в очах Господа, щоб Його розгнівити,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.19" sblId="Deut 9:19" name="Повторення Закону 9:19" shortName="Повт 9:19" orderIndex="18">бо боявся я гніву та люті, якими розгнівався був на вас Господь, щоб вигубити вас, та вислухав Господь мене й цього разу.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.20" sblId="Deut 9:20" name="Повторення Закону 9:20" shortName="Повт 9:20" orderIndex="19">А на Аарона Господь дуже розгнівався був, щоб погубити його. І молився я того часу також за Аарона.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.21" sblId="Deut 9:21" name="Повторення Закону 9:21" shortName="Повт 9:21" orderIndex="20">А гріх ваш, що вчинили ви, теля те я взяв та й спалив його в огні, і розторощив його, добре змолов, аж стало воно дрібним, немов порох. І кинув я порох його до потоку, що сходить з гори.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.22" sblId="Deut 9:22" name="Повторення Закону 9:22" shortName="Повт 9:22" orderIndex="21">І в Тав'ері, і в Массі, і в Ківрот-Гаттааві гнівили ви Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.23" sblId="Deut 9:23" name="Повторення Закону 9:23" shortName="Повт 9:23" orderIndex="22">А коли Господь посилав вас з Кадеш-Барнеа, говорячи: Увійдіть, та й посядьте той Край, що Я дав вам, то були ви неслухняні наказу Господа, Бога вашого, і не повірили Йому, і не послухалися Його голосу.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.24" sblId="Deut 9:24" name="Повторення Закону 9:24" shortName="Повт 9:24" orderIndex="23">Неслухняні були ви Господеві від дня, як я вас пізнав.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.25" sblId="Deut 9:25" name="Повторення Закону 9:25" shortName="Повт 9:25" orderIndex="24">І впав я перед Господнім лицем на ті сорок день і сорок ночей, що я був упав, бо Господь сказав, що вигубить вас.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.26" sblId="Deut 9:26" name="Повторення Закону 9:26" shortName="Повт 9:26" orderIndex="25">І молився я до Господа й говорив: Владико Господи, не губи народу Свого та насліддя Свого, що Ти викупив Своєю величністю, що Ти вивів його з Єгипту сильною рукою!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.27" sblId="Deut 9:27" name="Повторення Закону 9:27" shortName="Повт 9:27" orderIndex="26">Згадай Своїх рабів Авраама, Ісака та Якова, не вважай на запеклість цього народу й на несправедливість та гріх його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.28" sblId="Deut 9:28" name="Повторення Закону 9:28" shortName="Повт 9:28" orderIndex="27">щоб не сказав той край, звідки вивів ти нас: Не міг Господь увести їх до того Краю, що Ти говорив їм, та з Своєї ненависти до них Ти вивів їх, щоб побити їх у пустині.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.9.29" sblId="Deut 9:29" name="Повторення Закону 9:29" shortName="Повт 9:29" orderIndex="28">А вони народ Твій та насліддя Твоє, що Ти вивів Своєю великою силою та Своїм витягненим раменом.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.10" sblId="Deut 10" name="Повторення Закону 10" shortName="Повт 10" orderIndex="9" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.10.1" sblId="Deut 10:1" name="Повторення Закону 10:1" shortName="Повт 10:1" orderIndex="0">Того часу сказав був до мене Господь: Витеши собі дві камінні таблиці, як перші, та й вийде до Мене на гору, і зроби собі дерев'яного ковчега.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.2" sblId="Deut 10:2" name="Повторення Закону 10:2" shortName="Повт 10:2" orderIndex="1">А Я напишу на тих таблицях слова, що були на перших таблицях, які ти побив, і покладеш їх у ковчезі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.3" sblId="Deut 10:3" name="Повторення Закону 10:3" shortName="Повт 10:3" orderIndex="2">І зробив я ковчега з акаційного дерева, і витесав я дві камінні таблиці, як перші, та й зійшов на гору, а обидві таблиці в руці моїй.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.4" sblId="Deut 10:4" name="Повторення Закону 10:4" shortName="Повт 10:4" orderIndex="3">І Він написав на тих таблицях, як перше письмо, Десять Заповідей, що Господь говорив був до вас на горі з середини огню в день зборів. І Господь дав їх мені.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.5" sblId="Deut 10:5" name="Повторення Закону 10:5" shortName="Повт 10:5" orderIndex="4">І обернувся я, та й зійшов із гори, і поклав ті таблиці, що зробив, до ковчегу. І були вони там, як наказав був Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.6" sblId="Deut 10:6" name="Повторення Закону 10:6" shortName="Повт 10:6" orderIndex="5">А Ізраїлеві сини рушили з Беероту Яаканових синів до Мосери. Там помер Аарон, і був там похований, а священиком став замість нього його син Елеазар.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.7" sblId="Deut 10:7" name="Повторення Закону 10:7" shortName="Повт 10:7" orderIndex="6">А звідти рушили до Ґудґоди, а з Ґудґоди до Йотвати, до краю водних потоків.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.8" sblId="Deut 10:8" name="Повторення Закону 10:8" shortName="Повт 10:8" orderIndex="7">Того часу Господь відділив був Левієве плем'я, щоб носило ковчега Господнього заповіту, щоб стояло перед Господнім лицем, щоб служило Йому, і щоб благословляло Його Йменням аж до цього дня.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.9" sblId="Deut 10:9" name="Повторення Закону 10:9" shortName="Повт 10:9" orderIndex="8">Тому не було Левієві частки та спадку з братами. Господь Він спадщина його, як промовляв був Господь, Бог твій, йому.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.10" sblId="Deut 10:10" name="Повторення Закону 10:10" shortName="Повт 10:10" orderIndex="9">А я стояв на горі, як за тих перших днів, сорок день і сорок ночей. І вислухав Господь мене також цього разу, не захотів Господь погубити тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.11" sblId="Deut 10:11" name="Повторення Закону 10:11" shortName="Повт 10:11" orderIndex="10">І сказав був до мене Господь: Устань, іди в похід перед народом. І ввійдуть вони, і посядуть той Край, що Я присягнув був їхнім батькам дати їм.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.12" sblId="Deut 10:12" name="Повторення Закону 10:12" shortName="Повт 10:12" orderIndex="11">А тепер, Ізраїлю, чого жадає від тебе Господь, Бог твій? Тільки того, щоб боятися Господа, Бога твого, ходити всіма Його дорогами, і любити Його, і служити Господеві, Богу твоєму, усім серцем своїм і всією душею своєю,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.13" sblId="Deut 10:13" name="Повторення Закону 10:13" shortName="Повт 10:13" orderIndex="12">виконувати заповіді Господа та постанови Його, що я наказую тобі сьогодні, щоб було тобі добре.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.14" sblId="Deut 10:14" name="Повторення Закону 10:14" shortName="Повт 10:14" orderIndex="13">Тож належить Господеві, Богу твоєму, небо, і небо небес, земля й усе, що на ній.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.15" sblId="Deut 10:15" name="Повторення Закону 10:15" shortName="Повт 10:15" orderIndex="14">Тільки батьків твоїх уподобав Господь, щоб любити їх, і вибрав вас, їхнє насіння по них, зо всіх народів, як бачиш цього дня.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.16" sblId="Deut 10:16" name="Повторення Закону 10:16" shortName="Повт 10:16" orderIndex="15">І ви обріжете крайню плоть свого серця, а шиї своєї не зробите більше твердою,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.17" sblId="Deut 10:17" name="Повторення Закону 10:17" shortName="Повт 10:17" orderIndex="16">бо Господь, Бог ваш Він Бог богів і Пан панів, Бог великий, сильний, та страшний, що не подивиться на обличчя, і підкупу не візьме.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.18" sblId="Deut 10:18" name="Повторення Закону 10:18" shortName="Повт 10:18" orderIndex="17">Він чинить суд сироті та вдові, і любить приходька, щоб дати йому хліба й одежу.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.19" sblId="Deut 10:19" name="Повторення Закону 10:19" shortName="Повт 10:19" orderIndex="18">І будете ви любити приходька, бо приходьками були ви самі в єгипетськім краї.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.20" sblId="Deut 10:20" name="Повторення Закону 10:20" shortName="Повт 10:20" orderIndex="19">Господа, Бога свого, будеш любити, Йому будеш служити, і до Нього будеш горнутись, а Йменням Його будеш присягати.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.21" sblId="Deut 10:21" name="Повторення Закону 10:21" shortName="Повт 10:21" orderIndex="20">Він хвала твоя, і Він Бог твій, що з тобою зробив був великі та страшні діла, які бачили очі твої.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.10.22" sblId="Deut 10:22" name="Повторення Закону 10:22" shortName="Повт 10:22" orderIndex="21">Сімдесятьма душами зійшли були твої батьки до Єгипту, а тепер, щодо численности, Господь, Бог твій, зробив тебе, як зорі на небі!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.11" sblId="Deut 11" name="Повторення Закону 11" shortName="Повт 11" orderIndex="10" versesCount="32">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.11.1" sblId="Deut 11:1" name="Повторення Закону 11:1" shortName="Повт 11:1" orderIndex="0">І будеш ти любити Господа, Бога свого, і будеш додержувати постанови Його, і звичаї Його і закони Його, і заповіді Його по всі дні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.2" sblId="Deut 11:2" name="Повторення Закону 11:2" shortName="Повт 11:2" orderIndex="1">І ви пізнаєте сьогодні, бо я навчаю не синів ваших, які не пізнали й не бачили карання Господа, Бога вашого, величність Його, руку Його сильну й рамено Його витягнене,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.3" sblId="Deut 11:3" name="Повторення Закону 11:3" shortName="Повт 11:3" orderIndex="2">і ознаки Його, і чини Його, що зробив був серед Єгипту фараонові, єгипетському цареві та всьому його краєві,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.4" sblId="Deut 11:4" name="Повторення Закону 11:4" shortName="Повт 11:4" orderIndex="3">і що Він зробив був війську Єгипта, коням його та колесницям його, що пустив над ними воду Червоного моря, коли вони гнались за вами, і вигубив їх Господь, і так є аж до дня цього,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.5" sblId="Deut 11:5" name="Повторення Закону 11:5" shortName="Повт 11:5" orderIndex="4">і що Він зробив був для вас у пустині аж до вашого приходу до цього місця,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.6" sblId="Deut 11:6" name="Повторення Закону 11:6" shortName="Повт 11:6" orderIndex="5">і що Він зробив був Датанові й Авіронові, синам Еліява, Рувимового сина, що земля відкрила була свої уста й поглинула їх, і їхні доми, і їхні намети, і всю власність, що була з ними, посеред усього Ізраїля.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.7" sblId="Deut 11:7" name="Повторення Закону 11:7" shortName="Повт 11:7" orderIndex="6">Бо очі ваші то ті, що бачили всякий великий чин Господа, що Він зробив.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.8" sblId="Deut 11:8" name="Повторення Закону 11:8" shortName="Повт 11:8" orderIndex="7">І будете ви виконувати всі заповіді Його, що я сьогодні наказую, щоб стали ви сильні, і ввійшли, і заволоділи тим Краєм, куди переходите ви, щоб посісти його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.9" sblId="Deut 11:9" name="Повторення Закону 11:9" shortName="Повт 11:9" orderIndex="8">і щоб довго жили ви на тій землі, що Господь присягнув був вашим батькам дати їм та їхньому насінню Край, що тече молоком та медом.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.10" sblId="Deut 11:10" name="Повторення Закону 11:10" shortName="Повт 11:10" orderIndex="9">Бо цей Край, куди входиш ти заволодіти ним, він не такий, як єгипетський край, звідки вийшли ви, де ти засієш було насіння своє й поливаєш працею ніг своїх, як город варивний.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.11" sblId="Deut 11:11" name="Повторення Закону 11:11" shortName="Повт 11:11" orderIndex="10">А цей Край, куди ви переходите посісти його, то край гір та долин, із небесного дощу він напоюється.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.12" sblId="Deut 11:12" name="Повторення Закону 11:12" shortName="Повт 11:12" orderIndex="11">Край, що про нього дбає Господь, Бог твій, завжди на ньому очі Господа, Бога твого, від початку року аж до кінця року.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.13" sblId="Deut 11:13" name="Повторення Закону 11:13" shortName="Повт 11:13" orderIndex="12">І станеться, якщо справді ви будете слухати Моїх заповідей, що Я вам сьогодні наказую, любити Господа, Бога вашого, і служити Йому всім вашим серцем і всією вашою душею,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.14" sblId="Deut 11:14" name="Повторення Закону 11:14" shortName="Повт 11:14" orderIndex="13">то Я дам вам дощ вашого Краю своєчасно, дощ ранній і дощ пізній, і збереш ти своє збіжжя, і свій сік виноградний, і оливу свою.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.15" sblId="Deut 11:15" name="Повторення Закону 11:15" shortName="Повт 11:15" orderIndex="14">І дам Я траву на твоїм полі для твоєї худоби, і будеш ти їсти й наситишся.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.16" sblId="Deut 11:16" name="Повторення Закону 11:16" shortName="Повт 11:16" orderIndex="15">Стережіться, щоб не було зведене ваше серце, і щоб ви не відступили, і не служили іншим богам, і не вклонялися їм.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.17" sblId="Deut 11:17" name="Повторення Закону 11:17" shortName="Повт 11:17" orderIndex="16">А то запалиться гнів Господній на вас, і замкне небо, і не буде дощу, а земля не дасть свого урожаю, і ви скоро погинете з тієї доброї землі, що Господь дає вам.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.18" sblId="Deut 11:18" name="Повторення Закону 11:18" shortName="Повт 11:18" orderIndex="17">І покладете ви ці слова Мої на свої серця та на свої душі, і прив'яжете їх на знака на руці своїй, і вони будуть пов'язкою між вашими очима.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.19" sblId="Deut 11:19" name="Повторення Закону 11:19" shortName="Повт 11:19" orderIndex="18">І будете навчати про них синів своїх, говорячи про них, коли ти сидітимеш у домі своїм, і коли ходитимеш дорогою, і коли лежатимеш, і коли вставатимеш.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.20" sblId="Deut 11:20" name="Повторення Закону 11:20" shortName="Повт 11:20" orderIndex="19">І ти понаписуєш їх на бічних одвірках дому свого і на брамах своїх,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.21" sblId="Deut 11:21" name="Повторення Закону 11:21" shortName="Повт 11:21" orderIndex="20">щоб дні ваші та дні синів ваших на землі, яку Господь присягнув був батькам вашим дати їм, були такі довгі, як дні неба над землею.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.22" sblId="Deut 11:22" name="Повторення Закону 11:22" shortName="Повт 11:22" orderIndex="21">Бо якщо будете ви конче виконувати всі ті заповіді, що я наказав вам чинити їх, щоб любити Господа, Бога свого, щоб ходити всіма дорогами Його, і щоб горнутись до Нього,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.23" sblId="Deut 11:23" name="Повторення Закону 11:23" shortName="Повт 11:23" orderIndex="22">то Господь вижене всі ті народи перед вами, і ви посядете народи більші й міцніші від вас.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.24" sblId="Deut 11:24" name="Повторення Закону 11:24" shortName="Повт 11:24" orderIndex="23">Кожне місце, що на нього ступить ваша нога, буде ваше. Від пустині й Ливану, від Річки, річки Ефрату й аж до моря Останнього буде ваша границя.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.25" sblId="Deut 11:25" name="Повторення Закону 11:25" shortName="Повт 11:25" orderIndex="24">Не встоїть ніхто перед вами, ляк перед вами й страх перед вами дасть Господь, Бог ваш, на кожен той край, що ви ступите на нього, як Він говорив вам.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.26" sblId="Deut 11:26" name="Повторення Закону 11:26" shortName="Повт 11:26" orderIndex="25">Ось, сьогодні я даю перед вами благословення й прокляття:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.27" sblId="Deut 11:27" name="Повторення Закону 11:27" shortName="Повт 11:27" orderIndex="26">благословення, коли будете слухатися заповідей Господа, Бога вашого, які я наказую вам сьогодні,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.28" sblId="Deut 11:28" name="Повторення Закону 11:28" shortName="Повт 11:28" orderIndex="27">і прокляття, якщо не будете слухатися заповідей Господа, Бога свого, і збочите з дороги, яку я наказую вам сьогодні, щоб ходити за іншими богами, яких ви не знали.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.29" sblId="Deut 11:29" name="Повторення Закону 11:29" shortName="Повт 11:29" orderIndex="28">І станеться, коли Господь, Бог твій, уведе тебе до Краю, куди ти входиш посісти його, то даси благословення на горі Ґарізім, а прокляття на горі Евал.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.30" sblId="Deut 11:30" name="Повторення Закону 11:30" shortName="Повт 11:30" orderIndex="29">От вони на тому боці Йордану за дорогою заходу сонця, у краю ханаанеянина, що сидить у степу навпроти Ґілґалу при діброві Море.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.31" sblId="Deut 11:31" name="Повторення Закону 11:31" shortName="Повт 11:31" orderIndex="30">Бо ви переходите Йордан, щоб увійти посісти той Край, що дає вам Господь, Бог ваш. І посядете його, й осядете в ньому,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.11.32" sblId="Deut 11:32" name="Повторення Закону 11:32" shortName="Повт 11:32" orderIndex="31">і будете додержувати, щоб виконувати всі постанови й закони Його, які я сьогодні даю вам.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.12" sblId="Deut 12" name="Повторення Закону 12" shortName="Повт 12" orderIndex="11" versesCount="32">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.12.1" sblId="Deut 12:1" name="Повторення Закону 12:1" shortName="Повт 12:1" orderIndex="0">Оце постанови та закони, які ви пильнуватимете виконувати в Краї, що дав Господь, Бог батьків твоїх, на насліддя його всі дні, які житимете на цій землі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.2" sblId="Deut 12:2" name="Повторення Закону 12:2" shortName="Повт 12:2" orderIndex="1">Конче винищите всі ті місця, що служили там люди, яких ви виганяєте, своїм богам на високих горах і на пагірках, та під кожним зеленим деревом.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.3" sblId="Deut 12:3" name="Повторення Закону 12:3" shortName="Повт 12:3" orderIndex="2">І розвалите їхні жертівники, і поламаєте камінні стовпи для богів, і їхні святі дерева попалите в огні, а бовванів їхніх богів порубаєте, і вигубите їхнє ймення з того місця.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.4" sblId="Deut 12:4" name="Повторення Закону 12:4" shortName="Повт 12:4" orderIndex="3">Не робитимете так Господеві, вашому Богові,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.5" sblId="Deut 12:5" name="Повторення Закону 12:5" shortName="Повт 12:5" orderIndex="4">бо тільки на місці, яке вибере Господь, Бог ваш, зо всіх ваших племен, щоб покласти там Ім'я Своє, на місці перебування Його будете шукати, і ти прийдеш туди.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.6" sblId="Deut 12:6" name="Повторення Закону 12:6" shortName="Повт 12:6" orderIndex="5">І принесете туди свої цілопалення, і свої жертви, і свої десятини та приношення рук своїх, і обітниці свої, і дари свої, і перворідних худоби своєї великої та худоби своєї дрібної.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.7" sblId="Deut 12:7" name="Повторення Закону 12:7" shortName="Повт 12:7" orderIndex="6">І будете їсти там перед лицем Господа, Бога вашого, і будете тішитися всім, до чого доторкнеться ваша рука, ви та доми ваші, якими поблагословив тебе Господь, Бог твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.8" sblId="Deut 12:8" name="Повторення Закону 12:8" shortName="Повт 12:8" orderIndex="7">Там ви не зробите так, як ми робимо сьогодні тут, кожен усе, що йому здається справедливим в очах тільки його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.9" sblId="Deut 12:9" name="Повторення Закону 12:9" shortName="Повт 12:9" orderIndex="8">бо ви дотепер не ввійшли до місця відпочинку й до спадщини, що Господь, Бог твій, дає тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.10" sblId="Deut 12:10" name="Повторення Закону 12:10" shortName="Повт 12:10" orderIndex="9">А коли ви перейдете Йордан і осядете в Краї, що Господь, Бог ваш, дає вам на спадщину, і Він заспокоїть вас від усіх ворогів ваших навколо, і ви сидітимете безпечно,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.11" sblId="Deut 12:11" name="Повторення Закону 12:11" shortName="Повт 12:11" orderIndex="10">то станеться, на те місце, що його вибере Господь, Бог ваш, щоб Ім'я Його перебувало там, туди принесете все, що я вам наказую: свої цілопалення, і свої жертви, десятини свої та приношення рук своїх, і всі добірні жертви обітниць своїх, що обіцяєте Господеві.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.12" sblId="Deut 12:12" name="Повторення Закону 12:12" shortName="Повт 12:12" orderIndex="11">І будете тішитися перед лицем Господа, Бога вашого, ви й сини ваші, і дочки ваші, і раби ваші, і невільниці ваші, і Левит, що в ваших брамах, бо нема йому частки й спадку з вами.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.13" sblId="Deut 12:13" name="Повторення Закону 12:13" shortName="Повт 12:13" orderIndex="12">Стережися, щоб не приносив ти своїх цілопалень на кожному місці, яке побачиш,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.14" sblId="Deut 12:14" name="Повторення Закону 12:14" shortName="Повт 12:14" orderIndex="13">бо тільки на тому місці, яке вибере Господь в одному з племен твоїх, там принесеш свої цілопалення, і там зробиш усе, що я наказую тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.15" sblId="Deut 12:15" name="Повторення Закону 12:15" shortName="Повт 12:15" orderIndex="14">Але скільки запрагне душа твоя, будеш різати й будеш їсти м'ясо, за благословенням Господа, Бога твого, що його дав тобі в усіх брамах твоїх; нечистий і чистий буде їсти його, як сарну й як оленя.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.16" sblId="Deut 12:16" name="Повторення Закону 12:16" shortName="Повт 12:16" orderIndex="15">Тільки крови не їстимеш, на землю виллєш її, як воду.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.17" sblId="Deut 12:17" name="Повторення Закону 12:17" shortName="Повт 12:17" orderIndex="16">Не зможеш ти їсти в брамах своїх десятини збіжжя свого, і соку виноградного свого, і оливи своєї, і перворідних худоби своєї великої й худоби своєї дрібної, і всіх обітниць своїх, що будеш обіцяти, і добровільних дарів своїх, і приношення своєї руки,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.18" sblId="Deut 12:18" name="Повторення Закону 12:18" shortName="Повт 12:18" orderIndex="17">бо тільки перед лицем Господа, Бога свого, будеш їсти його в місці, яке вибере Господь, Бог твій, ти, і син твій, і дочка твоя, і раб твій, і невільниця твоя, і Левит, що в брамах твоїх. І будеш ти радіти перед лицем Господа, Бога свого, усім, до чого доторкнеться рука твоя.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.19" sblId="Deut 12:19" name="Повторення Закону 12:19" shortName="Повт 12:19" orderIndex="18">Стережися, щоб не залишив ти Левита по всі дні на землі своїй.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.20" sblId="Deut 12:20" name="Повторення Закону 12:20" shortName="Повт 12:20" orderIndex="19">Коли Господь, Бог твій, поширить границю твою, як Він говорив тобі, і ти скажеш: Нехай я їм м'ясо, бо буде жадати душа твоя їсти м'ясо, то за всім жаданням душі своєї будеш ти їсти м'ясо.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.21" sblId="Deut 12:21" name="Повторення Закону 12:21" shortName="Повт 12:21" orderIndex="20">Коли буде далеке від тебе те місце, що вибере Господь, Бог твій, щоб перебувало там Ім'я Його, то заріжеш із худоби своєї великої та з худоби своєї дрібної, щоб дав Господь тобі, як наказав я тобі, і будеш їсти в брамах своїх усім жаданням своєї душі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.22" sblId="Deut 12:22" name="Повторення Закону 12:22" shortName="Повт 12:22" orderIndex="21">Тільки як їсться сарну й оленя, так будеш їсти його, нечистий та чистий однаково можуть їсти його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.23" sblId="Deut 12:23" name="Повторення Закону 12:23" shortName="Повт 12:23" orderIndex="22">Тільки будь обережним, щоб не їсти крови, бо кров вона душа, і ти не будеш їсти душі разом з м'ясом.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.24" sblId="Deut 12:24" name="Повторення Закону 12:24" shortName="Повт 12:24" orderIndex="23">Не будеш їсти її, на землю виллєш її, як воду.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.25" sblId="Deut 12:25" name="Повторення Закону 12:25" shortName="Повт 12:25" orderIndex="24">Не будеш їсти її, щоб було добре тобі та синам твоїм по тобі, коли робитимеш справедливе в Господніх очах.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.26" sblId="Deut 12:26" name="Повторення Закону 12:26" shortName="Повт 12:26" orderIndex="25">Тільки святощі свої, що будуть у тебе, та обітниці свої понесеш, і прийдеш до місця, яке вибере Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.27" sblId="Deut 12:27" name="Повторення Закону 12:27" shortName="Повт 12:27" orderIndex="26">І принесеш своє цілопалення, м'ясо та кров, на жертівнику Господа, Бога свого, а кров твоїх інших жертов буде вилита на жертівнику Господа, Бога твого, а м'ясо будеш їсти.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.28" sblId="Deut 12:28" name="Повторення Закону 12:28" shortName="Повт 12:28" orderIndex="27">Виконуй і слухай усі ті слова, що я наказую тобі, щоб було добре тобі та синам твоїм по тобі навіки, коли будеш робити добре та справедливе в очах Господа, Бога свого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.29" sblId="Deut 12:29" name="Повторення Закону 12:29" shortName="Повт 12:29" orderIndex="28">Коли Господь, Бог твій, вигубить народи, куди ти входиш, щоб посісти їх перед собою, і посядеш їх, і осядеш у їхньому Краї,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.30" sblId="Deut 12:30" name="Повторення Закону 12:30" shortName="Повт 12:30" orderIndex="29">то стережися, щоб не впасти до пастки за ними, коли вони будуть вигублені перед тобою, і щоб не шукав ти їхніх богів, говорячи: Як служать ті люди богам своїм, то зроблю так і я.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.31" sblId="Deut 12:31" name="Повторення Закону 12:31" shortName="Повт 12:31" orderIndex="30">Не зробиш так Господеві, Богу своєму; бо всяку гидоту, яку Господь зненавидів, робили вони богам своїм, бо навіть синів своїх та дочок своїх вони палять в огні для богів своїх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.12.32" sblId="Deut 12:32" name="Повторення Закону 12:32" shortName="Повт 12:32" orderIndex="31">(13-1) Кожне слово, що я наказую його вам, будете додержувати виконувати, не додаси до нього, і не відіймеш від нього.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.13" sblId="Deut 13" name="Повторення Закону 13" shortName="Повт 13" orderIndex="12" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.13.1" sblId="Deut 13:1" name="Повторення Закону 13:1" shortName="Повт 13:1" orderIndex="0">(13-2) Якщо повстане серед тебе пророк або сновидець, і дасть тобі ознаку або чудо,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.2" sblId="Deut 13:2" name="Повторення Закону 13:2" shortName="Повт 13:2" orderIndex="1">(13-3) і збудеться та ознака й те чудо, що сказав він тобі, до того говорячи: Ходімо ж за іншими богами, яких ти не знав, і будемо їм служити,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.3" sblId="Deut 13:3" name="Повторення Закону 13:3" shortName="Повт 13:3" orderIndex="2">(13-4) то не слухайся слів того пророка або того сновидця, бо цим Господь, Бог ваш, випробовує вас, щоб пізнати, чи ви любите Господа, Бога вашого, усім своїм серцем і всією своєю душею.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.4" sblId="Deut 13:4" name="Повторення Закону 13:4" shortName="Повт 13:4" orderIndex="3">(13-5) За Господом, Богом вашим, будете ходити, і Його будете боятися, і заповіді його будете виконувати, і голосу Його будете слухатися, і Йому будете служити, і до Нього будете линути.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.5" sblId="Deut 13:5" name="Повторення Закону 13:5" shortName="Повт 13:5" orderIndex="4">(13-6) А пророк той або той сновидець нехай буде забитий, бо намовляв на відступство від Господа, Бога вашого, що вивів вас із єгипетського краю й викупив вас з дому рабства, щоб звести тебе з дороги, що наказав тобі Господь, Бог твій, ходити нею; і вигубиш зло з-посеред себе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.6" sblId="Deut 13:6" name="Повторення Закону 13:6" shortName="Повт 13:6" orderIndex="5">(13-7) Коли намовить тебе брат твій, син твоєї матері, або син твій, або дочка твоя, або жінка твого лоня, або твій приятель, який тобі як душа твоя, таємно говорячи: Ходімо ж і служім іншим богам, яких не знав ти та батьки твої,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.7" sblId="Deut 13:7" name="Повторення Закону 13:7" shortName="Повт 13:7" orderIndex="6">(13-8) з богів тих народів, що навколо вас, близьких тобі або далеких від тебе, від кінця землі й аж до кінця землі,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.8" sblId="Deut 13:8" name="Повторення Закону 13:8" shortName="Повт 13:8" orderIndex="7">(13-9) то не будеш згоджуватися з ним і не будеш слухатися його, і не буде милосердитися око твоє над ним, і не змилосердишся й не сховаєш його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.9" sblId="Deut 13:9" name="Повторення Закону 13:9" shortName="Повт 13:9" orderIndex="8">(13-10) бо конче заб'єш ти його, рука твоя буде на ньому найперше, щоб забити його, рука всього народу наостанку.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.10" sblId="Deut 13:10" name="Повторення Закону 13:10" shortName="Повт 13:10" orderIndex="9">(13-11) І закидаєш його камінням, і він помре, бо жадав відвернути тебе від Господа, Бога твого, що вивів тебе з єгипетського краю, з дому рабства.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.11" sblId="Deut 13:11" name="Повторення Закону 13:11" shortName="Повт 13:11" orderIndex="10">(13-12) А ввесь Ізраїль буде слухати і буде боятись, і більше не буде робити такої злої речі серед тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.12" sblId="Deut 13:12" name="Повторення Закону 13:12" shortName="Повт 13:12" orderIndex="11">(13-13) Коли почуєш про одне з своїх міст, яке Господь, Бог твій, дає тобі, щоб сидіти там, що про нього кажуть:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.13" sblId="Deut 13:13" name="Повторення Закону 13:13" shortName="Повт 13:13" orderIndex="12">(13-14) вийшли люди, сини велійяалові, з-поміж тебе, і звели з правдивої дороги мешканців свого міста, кажучи: Ходімо ж, і служім іншим богам, яких ви не знали,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.14" sblId="Deut 13:14" name="Повторення Закону 13:14" shortName="Повт 13:14" orderIndex="13">(13-15) то будеш допитуватися, і будеш досліджувати, і будеш добре питати, а ось воно правда, дійсна та річ, була зроблена та гидота посеред тебе,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.15" sblId="Deut 13:15" name="Повторення Закону 13:15" shortName="Повт 13:15" orderIndex="14">(13-16) то конче вибий мешканців того міста вістрям меча, віддай на закляття його й усе, що в ньому, та худобу його вибий вістрям меча.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.16" sblId="Deut 13:16" name="Повторення Закону 13:16" shortName="Повт 13:16" orderIndex="15">(13-17) А всю здобич його збереш до середини майдану його, і спалиш огнем те місто та всю здобич його цілковито для Господа, Бога твого. І стане воно купою руїн навіки, не буде вже воно відбудоване.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.17" sblId="Deut 13:17" name="Повторення Закону 13:17" shortName="Повт 13:17" orderIndex="16">(13-18) І нічого з закляття нехай не прилипне до руки твоєї, щоб відвернувся Господь від палючого гніву Свого й дав тобі милосердя, і змилосердився над тобою, і розмножив тебе, як присягнув був батькам твоїм,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.13.18" sblId="Deut 13:18" name="Повторення Закону 13:18" shortName="Повт 13:18" orderIndex="17">(13-19) коли будеш слухатися голосу Господа, Бога свого, щоб виконувати всі заповіді Його, що я сьогодні наказую тобі, щоб виконувати те, що справедливе в очах Господа, Бога твого.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.14" sblId="Deut 14" name="Повторення Закону 14" shortName="Повт 14" orderIndex="13" versesCount="29">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.14.1" sblId="Deut 14:1" name="Повторення Закону 14:1" shortName="Повт 14:1" orderIndex="0">Ви сини Господа, Бога вашого, не будете робити нарізів, і не вистригайте волосся над вашими очима за померлого,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.2" sblId="Deut 14:2" name="Повторення Закону 14:2" shortName="Повт 14:2" orderIndex="1">бо ти святий народ для Господа, Бога твого, і Господь тебе вибрав, щоб був ти Йому вибраним народом зо всіх народів, що на поверхні землі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.3" sblId="Deut 14:3" name="Повторення Закону 14:3" shortName="Повт 14:3" orderIndex="2">Не будеш їсти жодної гидоти.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.4" sblId="Deut 14:4" name="Повторення Закону 14:4" shortName="Повт 14:4" orderIndex="3">Оце та худоба, що ви будете їсти: віл, кожне з овець і кожне з кіз,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.5" sblId="Deut 14:5" name="Повторення Закону 14:5" shortName="Повт 14:5" orderIndex="4">олень, і сарна, і буйвіл, і ланя, і зубр, і антилопа, і жирафа.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.6" sblId="Deut 14:6" name="Повторення Закону 14:6" shortName="Повт 14:6" orderIndex="5">Кожну з худоби, що має розділені копита та що має копита, роздвоєні розривом, що жує жуйку між худобою, те будете їсти.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.7" sblId="Deut 14:7" name="Повторення Закону 14:7" shortName="Повт 14:7" orderIndex="6">Тільки цього не будете їсти з тих, що жують жуйку й що мають розділені копита, розщіплені: верблюда, і зайця, і тушканчика, бо вони жують жуйку, та копит не розділили, нечисті вони для вас.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.8" sblId="Deut 14:8" name="Повторення Закону 14:8" shortName="Повт 14:8" orderIndex="7">І свині, бо має розділені ратиці, а жуйки не жує, нечиста вона для вас: їхнього м'яса не будете їсти, а до їхнього падла не доторкнетеся.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.9" sblId="Deut 14:9" name="Повторення Закону 14:9" shortName="Повт 14:9" orderIndex="8">Оце будете їсти зо всього, що в воді, усе, що має плавці та луску, будете їсти.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.10" sblId="Deut 14:10" name="Повторення Закону 14:10" shortName="Повт 14:10" orderIndex="9">А все, що не має плавців та луски, не будете їсти, нечисте воно для вас.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.11" sblId="Deut 14:11" name="Повторення Закону 14:11" shortName="Повт 14:11" orderIndex="10">Кожного чистого птаха будете їсти.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.12" sblId="Deut 14:12" name="Повторення Закону 14:12" shortName="Повт 14:12" orderIndex="11">А оце, чого з них ви не будете їсти: орла, і ґрифа, і морського орла,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.13" sblId="Deut 14:13" name="Повторення Закону 14:13" shortName="Повт 14:13" orderIndex="12">і коршака, і сокола за родом його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.14" sblId="Deut 14:14" name="Повторення Закону 14:14" shortName="Повт 14:14" orderIndex="13">і всякого крука за родом його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.15" sblId="Deut 14:15" name="Повторення Закону 14:15" shortName="Повт 14:15" orderIndex="14">і струся, і сови, і яструба за родом його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.16" sblId="Deut 14:16" name="Повторення Закону 14:16" shortName="Повт 14:16" orderIndex="15">пугача, й ібіса, і лебедя,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.17" sblId="Deut 14:17" name="Повторення Закону 14:17" shortName="Повт 14:17" orderIndex="16">і пелікана, і сича, і рибалки,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.18" sblId="Deut 14:18" name="Повторення Закону 14:18" shortName="Повт 14:18" orderIndex="17">і бусла, і чаплі за родом її, і одуда, і кажана.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.19" sblId="Deut 14:19" name="Повторення Закону 14:19" shortName="Повт 14:19" orderIndex="18">І кожне плазуюче з птаства нечисте воно для вас, не будете їсти.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.20" sblId="Deut 14:20" name="Повторення Закону 14:20" shortName="Повт 14:20" orderIndex="19">Кожного чистого птаха будете їсти.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.21" sblId="Deut 14:21" name="Повторення Закону 14:21" shortName="Повт 14:21" orderIndex="20">Не будете їсти жодного падла, даси його приходькові, що в брамах твоїх, і він їстиме його, або продаси чужинцеві, бо ти народ святий для Господа, Бога свого. Не будеш варити ягняти в молоці матері його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.22" sblId="Deut 14:22" name="Повторення Закону 14:22" shortName="Повт 14:22" orderIndex="21">Конче даси десятину з усього врожаю насіння твого, що рік-річно на полі зросте.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.23" sblId="Deut 14:23" name="Повторення Закону 14:23" shortName="Повт 14:23" orderIndex="22">І будеш ти їсти перед лицем Господа, Бога свого, у місці, яке Він вибере, щоб Ім'я Його перебувало там, десятину збіжжя свого, виноградного соку свого, і оливки своєї, і перворідних худоби своєї великої й худоби своєї дрібної, щоб навчився ти боятися Господа, Бога свого, по всі дні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.24" sblId="Deut 14:24" name="Повторення Закону 14:24" shortName="Повт 14:24" orderIndex="23">А коли дорога буде занадто довга для тебе, так що не зможеш понести того, бо буде занадто далеке від тебе місце, яке вибере Господь, Бог твій, щоб покласти Ім'я Своє там, коли поблагословить тебе Господь, Бог твій,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.25" sblId="Deut 14:25" name="Повторення Закону 14:25" shortName="Повт 14:25" orderIndex="24">то даси в сріблі, і зав'яжеш те срібло в руці своїй, і підеш до місця, яке вибере Господь, Бог твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.26" sblId="Deut 14:26" name="Повторення Закону 14:26" shortName="Повт 14:26" orderIndex="25">І витратиш те срібло на все чого буде жадати душа твоя, на худобу велику й худобу дрібну, і на вино, і на п'янкий напій, і на все, чого зажадає від тебе душа твоя, і будеш ти їсти там перед лицем Господа, Бога свого, і будеш тішитися ти та дім твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.27" sblId="Deut 14:27" name="Повторення Закону 14:27" shortName="Повт 14:27" orderIndex="26">А Левит, що живе по брамах твоїх, не кидай його, бо нема йому частки й спадку з тобою.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.28" sblId="Deut 14:28" name="Повторення Закону 14:28" shortName="Повт 14:28" orderIndex="27">На кінці трьох років відділиш усю десятину свого врожаю в тім році, і покладеш у брамах своїх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.14.29" sblId="Deut 14:29" name="Повторення Закону 14:29" shortName="Повт 14:29" orderIndex="28">І прийде Левит, бо нема йому частки й спадку з тобою, і приходько, і сирота, і вдова, що в брамах твоїх, і будуть їсти й наситяться, щоб поблагословив тебе Господь, Бог твій, у кожному чині твоєї руки, що будеш робити.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.15" sblId="Deut 15" name="Повторення Закону 15" shortName="Повт 15" orderIndex="14" versesCount="23">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.15.1" sblId="Deut 15:1" name="Повторення Закону 15:1" shortName="Повт 15:1" orderIndex="0">У кінці семи літ зробиш відпущення.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.2" sblId="Deut 15:2" name="Повторення Закону 15:2" shortName="Повт 15:2" orderIndex="1">А оце те відпущення: кожен позикодавець, що позичає своєму ближньому, не буде натискати на свого ближнього та на брата свого, бо оголошено відпущення ради Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.3" sblId="Deut 15:3" name="Повторення Закону 15:3" shortName="Повт 15:3" orderIndex="2">На чужинця будеш натискати, а що буде твоє в брата твого, те відпустить йому рука твоя,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.4" sblId="Deut 15:4" name="Повторення Закону 15:4" shortName="Повт 15:4" orderIndex="3">та тільки не буде серед тебе вбогого, бо конче поблагословить тебе Господь у Краї, якого Господь, Бог твій, дає тобі на спадок, щоб ти посів його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.5" sblId="Deut 15:5" name="Повторення Закону 15:5" shortName="Повт 15:5" orderIndex="4">якщо тільки конче будеш ти слухатися голосу Господа, Бога свого, щоб додержувати виконувати кожну ту заповідь, що я наказую тобі сьогодні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.6" sblId="Deut 15:6" name="Повторення Закону 15:6" shortName="Повт 15:6" orderIndex="5">Бо Господь, Бог твій, поблагословив тебе, як говорив був тобі, і ти зробиш, що багато людей даватимуть тобі позичку, а ти не даватимеш позички. І будеш ти панувати над багатьма народами, а над тобою не будуть панувати.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.7" sblId="Deut 15:7" name="Повторення Закону 15:7" shortName="Повт 15:7" orderIndex="6">Коли буде серед тебе вбогий, один із братів твоїх ув одній із брам твоїх у Краї твоїм, що Господь, Бог твій, дає тобі, то не зробиш запеклим свого серця, і не замкнеш своєї руки від убогого брата свого,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.8" sblId="Deut 15:8" name="Повторення Закону 15:8" shortName="Повт 15:8" orderIndex="7">бо конче відкриєш свою руку йому, і конче позичиш йому за його потребою, що буде бракувати йому.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.9" sblId="Deut 15:9" name="Повторення Закону 15:9" shortName="Повт 15:9" orderIndex="8">Стережися, щоб у серці твоїм не зродилася зла думка, щоб ти не сказав: Наблизився сьомий рік, рік відпущення, і буде зле твоє око на вбогого брата твого, і не даси ти йому, то він буде кликати на тебе до Господа, і буде на тобі гріх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.10" sblId="Deut 15:10" name="Повторення Закону 15:10" shortName="Повт 15:10" orderIndex="9">Конче даси йому, і нехай не жаліє твоє серце, коли ти даватимеш йому, бо за ту річ поблагословить тебе Господь, Бог твій у кожнім чині твоїм, і в усьому, до чого доторкнеться рука твоя.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.11" sblId="Deut 15:11" name="Повторення Закону 15:11" shortName="Повт 15:11" orderIndex="10">Бо не передеться убогий з-посеред Краю, тому я наказую тобі, говорячи: Конче відкривай руку свою для брата свого, і вбогого свого, і для незаможного свого в Краї своїм.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.12" sblId="Deut 15:12" name="Повторення Закону 15:12" shortName="Повт 15:12" orderIndex="11">Коли буде проданий тобі брат твій єврей або єврейка, то буде служити тобі шість літ, а сьомого року відпустиш його вільним від себе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.13" sblId="Deut 15:13" name="Повторення Закону 15:13" shortName="Повт 15:13" orderIndex="12">А коли відпустиш його вільним від себе, не відпустиш його порожньо,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.14" sblId="Deut 15:14" name="Повторення Закону 15:14" shortName="Повт 15:14" orderIndex="13">конче наділи його з худоби своєї дрібної, і з току свого, і з кадки чавила свого, чим поблагословив тебе Господь, Бог твій, те даси йому.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.15" sblId="Deut 15:15" name="Повторення Закону 15:15" shortName="Повт 15:15" orderIndex="14">І будеш пам'ятати, що рабом був ти сам у єгипетськім краї, та викупив тебе Господь, Бог твій, тому я наказую тобі про цю річ сьогодні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.16" sblId="Deut 15:16" name="Повторення Закону 15:16" shortName="Повт 15:16" orderIndex="15">І станеться, коли він скаже тобі: Не вийду від тебе, бо полюбив я тебе та дім твій, бо добре йому з тобою,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.17" sblId="Deut 15:17" name="Повторення Закону 15:17" shortName="Повт 15:17" orderIndex="16">то візьмеш шило та й проколеш його вухо до дверей, і стане він тобі вічним рабом; і невільниці своїй зробиш так само.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.18" sblId="Deut 15:18" name="Повторення Закону 15:18" shortName="Повт 15:18" orderIndex="17">Нехай не буде тобі тяжким в очах твоїх те, що ти відпускаєш його вільним від себе, бо наємницьку платню він відробив тобі вдвоє за шість літ, і поблагословить тебе Господь, Бог твій, у всім, що ти робитимеш.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.19" sblId="Deut 15:19" name="Повторення Закону 15:19" shortName="Повт 15:19" orderIndex="18">Кожного перворідного самця, що народиться в худобі твоїй великій та в худобі твоїй дрібній, посвятиш Господеві, Богові своєму. Не будеш працювати перворідним вола свого, і не будеш стригти перворідного отари своєї.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.20" sblId="Deut 15:20" name="Повторення Закону 15:20" shortName="Повт 15:20" orderIndex="19">Перед лицем Господа, Бога свого, рік-річно будеш його їсти ти та дім твій у місці, яке вибере Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.21" sblId="Deut 15:21" name="Повторення Закону 15:21" shortName="Повт 15:21" orderIndex="20">А коли буде в нім вада, кульгаве або сліпе, усяка зла вада, то не принесеш його в жертву для Господа, Бога свого,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.22" sblId="Deut 15:22" name="Повторення Закону 15:22" shortName="Повт 15:22" orderIndex="21">у брамах своїх будеш його їсти, нечистий і чистий разом, як сарну й як оленя.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.15.23" sblId="Deut 15:23" name="Повторення Закону 15:23" shortName="Повт 15:23" orderIndex="22">Тільки крови його не будеш їсти, на землю виллєш її, як воду.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.16" sblId="Deut 16" name="Повторення Закону 16" shortName="Повт 16" orderIndex="15" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.16.1" sblId="Deut 16:1" name="Повторення Закону 16:1" shortName="Повт 16:1" orderIndex="0">Додержуй місяця авіва, і справиш Пасху для Господа, Бога свого, бо в місяці авіві вивів тебе Господь, Бог твій, з Єгипту вночі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.2" sblId="Deut 16:2" name="Повторення Закону 16:2" shortName="Повт 16:2" orderIndex="1">І заколи пасху для Господа, Бога свого, з худоби дрібної та з худоби великої в місці, яке вибере Господь, щоб там перебувало Ім'я Його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.3" sblId="Deut 16:3" name="Повторення Закону 16:3" shortName="Повт 16:3" orderIndex="2">Не будеш їсти при тому квашеного, сім день будеш їсти при тому опрісноки, хліб бідування, бо в поспіху вийшов ти з єгипетського краю, щоб усі дні життя свого пам'ятати день свого виходу з єгипетського краю.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.4" sblId="Deut 16:4" name="Повторення Закону 16:4" shortName="Повт 16:4" orderIndex="3">І не буде бачене в тебе квашене сім день у всім краї твоїм. А з м'яса, що заколеш у жертву ввечері першого дня, ніщо не буде ночувати до ранку.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.5" sblId="Deut 16:5" name="Повторення Закону 16:5" shortName="Повт 16:5" orderIndex="4">Не будеш заколювати пасху в одному з тих твоїх міст, які Господь, Бог твій дає тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.6" sblId="Deut 16:6" name="Повторення Закону 16:6" shortName="Повт 16:6" orderIndex="5">Але тільки на тому місці, яке вибере Господь, Бог твій, щоб там перебувало Ім'я Його, заколеш пасху ввечері, при заході сонця, у час твого виходу з Єгипту.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.7" sblId="Deut 16:7" name="Повторення Закону 16:7" shortName="Повт 16:7" orderIndex="6">І будеш варити, і будеш їсти на тому місці, яке вибере Господь, Бог твій. А рано обернешся, і підеш до наметів своїх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.8" sblId="Deut 16:8" name="Повторення Закону 16:8" shortName="Повт 16:8" orderIndex="7">Шість день будеш їсти опрісноки, а сьомого дня віддання свята для Господа, Бога твого, не будеш робити зайняття.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.9" sblId="Deut 16:9" name="Повторення Закону 16:9" shortName="Повт 16:9" orderIndex="8">Сім тижнів відлічиш собі, від початку праці серпа на дозрілому збіжжі зачнеш лічити сім тижнів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.10" sblId="Deut 16:10" name="Повторення Закону 16:10" shortName="Повт 16:10" orderIndex="9">І справиш свято Тижнів для Господа, Бога свого, у міру добровільного дару своєї руки, що нею даси, як поблагословить тебе Господь, Бог твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.11" sblId="Deut 16:11" name="Повторення Закону 16:11" shortName="Повт 16:11" orderIndex="10">І будеш радіти перед лицем Господа, Бога свого, ти, і син твій, і дочка твоя, і раб твій, і невільниця твоя, і Левит, що в брамах твоїх, і приходько, і сирота, і вдова, що серед тебе в місці, яке вибере Господь, Бог твій, щоб там перебувало Ім'я Його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.12" sblId="Deut 16:12" name="Повторення Закону 16:12" shortName="Повт 16:12" orderIndex="11">І будеш пам'ятати, що ти сам був рабом в Єгипті, і будеш додержувати це, і будеш виконувати ці постанови.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.13" sblId="Deut 16:13" name="Повторення Закону 16:13" shortName="Повт 16:13" orderIndex="12">Свято Кучок будеш справляти собі сім день, коли збереш з току свого та з кадки чавила свого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.14" sblId="Deut 16:14" name="Повторення Закону 16:14" shortName="Повт 16:14" orderIndex="13">І будеш радіти в святі своїм ти, і син твій, і дочка твоя, і раб твій, і невільниця твоя, і Левит, і приходько, і сирота, і вдова, що в брамах твоїх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.15" sblId="Deut 16:15" name="Повторення Закону 16:15" shortName="Повт 16:15" orderIndex="14">Сім день будеш святкувати Господеві, Богові своєму, у місці, яке вибере Господь, бо поблагословить тебе Господь, Бог твій, у всім урожаї твоїм, і в усякім чині рук твоїх, і ти будеш тільки радісний.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.16" sblId="Deut 16:16" name="Повторення Закону 16:16" shortName="Повт 16:16" orderIndex="15">Три рази в році вся чоловіча стать буде з'являтися перед лице Господа, Бога твого, у місці, яке Він вибере: у свято Опрісноків, і в свято Тижнів, і в свято Кучок, і ніхто не буде бачений перед лицем Господнім упорожні,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.17" sblId="Deut 16:17" name="Повторення Закону 16:17" shortName="Повт 16:17" orderIndex="16">кожен принесе дар руки своєї, за благословенням Господа, Бога свого, що дав Він тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.18" sblId="Deut 16:18" name="Повторення Закону 16:18" shortName="Повт 16:18" orderIndex="17">Суддів та урядників настановиш собі в усіх містах своїх, які Господь, Бог твій, дає тобі по племенах твоїх, і вони будуть судити народ справедливим судом.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.19" sblId="Deut 16:19" name="Повторення Закону 16:19" shortName="Повт 16:19" orderIndex="18">Не викривиш закону, не будеш дивитися на особу, і не візьмеш підкупу, бо підкуп осліплює очі мудрих і викривлює слова справедливих.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.20" sblId="Deut 16:20" name="Повторення Закону 16:20" shortName="Повт 16:20" orderIndex="19">За справедливістю, лише за справедливістю будеш гнатися, щоб жити й заволодіти Краєм, що Господь, Бог твій, дає тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.21" sblId="Deut 16:21" name="Повторення Закону 16:21" shortName="Повт 16:21" orderIndex="20">Не посадиш собі святого дерева, усякого дерева при жертівнику Господа, Бога твого, що зробиш собі,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.16.22" sblId="Deut 16:22" name="Повторення Закону 16:22" shortName="Повт 16:22" orderIndex="21">і не поставиш собі стовпа, що ненавидить Господь, Бог твій.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.17" sblId="Deut 17" name="Повторення Закону 17" shortName="Повт 17" orderIndex="16" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.17.1" sblId="Deut 17:1" name="Повторення Закону 17:1" shortName="Повт 17:1" orderIndex="0">Не будеш приносити в жертву Господеві, Богові своєму вола або одне з дрібної худоби, що буде на ньому вада, усяка зла річ, бо це гидота для Господа, Бога твого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.2" sblId="Deut 17:2" name="Повторення Закону 17:2" shortName="Повт 17:2" orderIndex="1">Коли буде знайдений серед тебе в одному з міст твоїх, які Господь, Бог твій, дає тобі, чоловік або жінка, що зробить зле в очах Господа, Бога твого, щоб недотримати заповіту,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.3" sblId="Deut 17:3" name="Повторення Закону 17:3" shortName="Повт 17:3" orderIndex="2">що пішов би й служив би іншим богам, і вклонявся б їм та сонцеві або місяцеві, або всім зорям небесним, чого я не наказав,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.4" sblId="Deut 17:4" name="Повторення Закону 17:4" shortName="Повт 17:4" orderIndex="3">і буде розказано тобі, і ти почуєш, і будеш добре допитуватися, а ото воно правда, дійсна та річ, була зроблена ота гидота серед Ізраїля,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.5" sblId="Deut 17:5" name="Повторення Закону 17:5" shortName="Повт 17:5" orderIndex="4">то випровадиш того чоловіка або ту жінку, що зробили ту злу річ, до брам своїх, того чоловіка або ту жінку, і вкаменуєш їх камінням, і вони погинуть.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.6" sblId="Deut 17:6" name="Повторення Закону 17:6" shortName="Повт 17:6" orderIndex="5">На слова двох свідків або трьох свідків буде забитий обвинувачений, що має померти; на слова одного свідка не буде забитий.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.7" sblId="Deut 17:7" name="Повторення Закону 17:7" shortName="Повт 17:7" orderIndex="6">Рука свідків буде на ньому найперше, щоб забити його, а рука всього народу наостанку. І вигубиш зло з-посеред себе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.8" sblId="Deut 17:8" name="Повторення Закону 17:8" shortName="Повт 17:8" orderIndex="7">Коли б у суді була тобі неясна справа між кров'ю та кров'ю, між суперечкою та суперечкою, і між раною та раною справи суперечки в брамах твоїх, то встанеш, і підеш до місця, яке вибере його Господь, Бог твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.9" sblId="Deut 17:9" name="Повторення Закону 17:9" shortName="Повт 17:9" orderIndex="8">І прийдеш до священиків-Левитів і до судді, що буде в тих днях, і допитаєшся, і вони дадуть тобі слово присуду.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.10" sblId="Deut 17:10" name="Повторення Закону 17:10" shortName="Повт 17:10" orderIndex="9">І ти поступиш за тим словом, що подадуть тобі з того місця, яке вибере Господь, і будеш пильнувати робити все так, як навчать тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.11" sblId="Deut 17:11" name="Повторення Закону 17:11" shortName="Повт 17:11" orderIndex="10">Ти поступиш за законом, що навчать тебе, і за вироком, що скажуть тобі, не відступиш ні праворуч ні ліворуч від слова, що подадуть тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.12" sblId="Deut 17:12" name="Повторення Закону 17:12" shortName="Повт 17:12" orderIndex="11">А коли хто через зухвалість не послухається священика, що стоїть там на служенні Господеві, Богові твоєму, або судді, то помре той, і вигубиш те зло з Ізраїля.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.13" sblId="Deut 17:13" name="Повторення Закону 17:13" shortName="Повт 17:13" orderIndex="12">А ввесь народ буде слухати та буде боятися, і вже не буде поступати зухвало.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.14" sblId="Deut 17:14" name="Повторення Закону 17:14" shortName="Повт 17:14" orderIndex="13">Коли ти ввійдеш до того Краю, що Господь, Бог твій, дає тобі, і посядеш його, і осядеш у ньому, та й скажеш: Нехай я поставлю над собою царя, як усі народи, що в моїх околицях,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.15" sblId="Deut 17:15" name="Повторення Закону 17:15" shortName="Повт 17:15" orderIndex="14">то, ставлячи над собою царя, якого вибере Господь, Бог твій, конче з-посеред братів своїх поставиш над собою царя, не зможеш поставити над собою чоловіка чужинця, що він не брат твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.16" sblId="Deut 17:16" name="Повторення Закону 17:16" shortName="Повт 17:16" orderIndex="15">Тільки щоб він не примножував собі коней, і не вертав народу до Єгипту, щоб примножити коней, бож Господь сказав вам: Не вертайтеся вже більше тією дорогою.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.17" sblId="Deut 17:17" name="Повторення Закону 17:17" shortName="Повт 17:17" orderIndex="16">І хай не примножить він собі жінок, щоб не відступило його серце, і срібла та золота хай він не примножить собі дуже.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.18" sblId="Deut 17:18" name="Повторення Закону 17:18" shortName="Повт 17:18" orderIndex="17">І станеться, як буде він сидіти на троні царства свого, то напише собі відписа цього Закону з книги, що перед лицем священиків-Левитів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.19" sblId="Deut 17:19" name="Повторення Закону 17:19" shortName="Повт 17:19" orderIndex="18">І буде вона з ним, і буде він читати в ній усі дні свого життя, щоб учився боятися Господа, Бога свого, щоб додержувати всіх слів цього Закону та тих постанов, щоб виконувати їх,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.17.20" sblId="Deut 17:20" name="Повторення Закону 17:20" shortName="Повт 17:20" orderIndex="19">щоб не гордувало серце його своїми братами, і щоб не збочував він ні праворуч, ні ліворуч від цієї заповіді, щоб продожив дні на своїм царстві він та сини його серед Ізраїля.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.18" sblId="Deut 18" name="Повторення Закону 18" shortName="Повт 18" orderIndex="17" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.18.1" sblId="Deut 18:1" name="Повторення Закону 18:1" shortName="Повт 18:1" orderIndex="0">Священикам-Левитам, усьому Левієвому племені не буде частки та спадку разом з Ізраїлем, огняні жертви Господа та частки Його будуть їм.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.2" sblId="Deut 18:2" name="Повторення Закону 18:2" shortName="Повт 18:2" orderIndex="1">А спадку не буде йому серед братів його: Господь Він спадок його, як Він говорив був йому.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.3" sblId="Deut 18:3" name="Повторення Закону 18:3" shortName="Повт 18:3" orderIndex="2">А оце буде належати священикам від народу, від тих, хто приносить жертву: коли це віл, коли це одне з дрібної худоби, то даси священикові плече, і щоки, і шлунок.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.4" sblId="Deut 18:4" name="Повторення Закону 18:4" shortName="Повт 18:4" orderIndex="3">Початок від збіжжя свого, від виноградного соку свого, і від оливки своєї, і початок стриження отари своєї даси ти йому.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.5" sblId="Deut 18:5" name="Повторення Закону 18:5" shortName="Повт 18:5" orderIndex="4">Бо його вибрав Господь, Бог твій, зо всіх племен твоїх, щоб ставав він служити в Господнє Ім'я, він та сини його по всі дні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.6" sblId="Deut 18:6" name="Повторення Закону 18:6" shortName="Повт 18:6" orderIndex="5">А коли прийде Левит з одної з брам твоїх з усього Ізраїля, де він мешкає там, і прибуде за всім жаданням своєї душі до місця, яке вибере Господь,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.7" sblId="Deut 18:7" name="Повторення Закону 18:7" shortName="Повт 18:7" orderIndex="6">і буде він служити в Ім'я Господа, Бога свого, як усі його браття Левити, що стоять там перед Господнім лицем,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.8" sblId="Deut 18:8" name="Повторення Закону 18:8" shortName="Повт 18:8" orderIndex="7">то по рівній частці будуть вони їсти, опріч маєтку, проданого по батьках.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.9" sblId="Deut 18:9" name="Повторення Закону 18:9" shortName="Повт 18:9" orderIndex="8">Коли будеш входити до Краю, що дає тобі Господь, Бог твій, то не навчися чинити такого, як гидота цих народів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.10" sblId="Deut 18:10" name="Повторення Закону 18:10" shortName="Повт 18:10" orderIndex="9">Нехай не знайдеться між тобою такий, хто переводить свого сина чи дочку свою через огонь, хто ворожить ворожбу, хто ворожить по хмарах, і хто ворожить по птахах, і хто чарівник,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.11" sblId="Deut 18:11" name="Повторення Закону 18:11" shortName="Повт 18:11" orderIndex="10">і хто чорнокнижник, і хто викликає духа померлого та духа віщого, і хто питає померлих.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.12" sblId="Deut 18:12" name="Повторення Закону 18:12" shortName="Повт 18:12" orderIndex="11">Бо гидота для Господа кожен, хто чинить таке, і через ті гидоти Господь, Бог твій, виганяє їх перед тобою.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.13" sblId="Deut 18:13" name="Повторення Закону 18:13" shortName="Повт 18:13" orderIndex="12">Бездоганний будеш ти перед Господом, Богом своїм,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.14" sblId="Deut 18:14" name="Повторення Закону 18:14" shortName="Повт 18:14" orderIndex="13">бо ці народи, що ти посядеш їх, слухають тих, хто ворожить по хмарах та ворожбитів, а ти не таке дав тобі Господь, Бог твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.15" sblId="Deut 18:15" name="Повторення Закону 18:15" shortName="Повт 18:15" orderIndex="14">Пророка з-посеред тебе, з братів твоїх, Такого, як я, поставить тобі Господь, Бог твій, Його будете слухати,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.16" sblId="Deut 18:16" name="Повторення Закону 18:16" shortName="Повт 18:16" orderIndex="15">згідно з усім, чого жадав ти від Господа, Бога свого, на Хориві в дні зборів, говорячи: Щоб більше не чути мені голосу Господа, Бога свого, а цього великого огню вже не побачити й не померти.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.17" sblId="Deut 18:17" name="Повторення Закону 18:17" shortName="Повт 18:17" orderIndex="16">І сказав до мене Господь: Добре сказали вони.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.18" sblId="Deut 18:18" name="Повторення Закону 18:18" shortName="Повт 18:18" orderIndex="17">Поставлю Пророка для них з-поміж їхніх братів, Такого, як ти, і дам Я слова Свої в уста Його, і Він їм говоритиме все, що Я накажу.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.19" sblId="Deut 18:19" name="Повторення Закону 18:19" shortName="Повт 18:19" orderIndex="18">І станеться, кожен, хто не слухатиме слів Моїх, що Той Пророк говоритиме Моїм Ім'ям, Я покараю того.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.20" sblId="Deut 18:20" name="Повторення Закону 18:20" shortName="Повт 18:20" orderIndex="19">А той пророк, що зухвало відважиться промовляти Моїм Ім'ям слова, яких Я не наказав був йому говорити, і що буде говорити, і що буде говорити ім'ям інших богів, хай помре той пророк.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.21" sblId="Deut 18:21" name="Повторення Закону 18:21" shortName="Повт 18:21" orderIndex="20">А коли ти скажеш у серці своєму: Як ми пізнаємо те слово, якого Господь не говорив?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.18.22" sblId="Deut 18:22" name="Повторення Закону 18:22" shortName="Повт 18:22" orderIndex="21">Що буде говорити той пророк Ім'ям Господа, і не станеться та річ, і не прийде, то це те слово, якого не сказав Господь. У зухвалості говорив його той пророк, і ти не будеш боятися його.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.19" sblId="Deut 19" name="Повторення Закону 19" shortName="Повт 19" orderIndex="18" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.19.1" sblId="Deut 19:1" name="Повторення Закону 19:1" shortName="Повт 19:1" orderIndex="0">Коли Господь, Бог твій, повигублює народи, що Господь, Бог твій, дає тобі їхній Край, і ти повиганяєш їх, і осядеш по їхніх містах та по їхніх домах,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.2" sblId="Deut 19:2" name="Повторення Закону 19:2" shortName="Повт 19:2" orderIndex="1">то три місті відділиш собі в середині свого Краю, що Господь, Бог твій, дає його тобі на володіння.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.3" sblId="Deut 19:3" name="Повторення Закону 19:3" shortName="Повт 19:3" orderIndex="2">Приготуєш собі дорогу, і поділиш натроє землю твого Краю, що Господь, Бог твій, дає тобі на спадок, і це буде на втікання туди кожного убійника.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.4" sblId="Deut 19:4" name="Повторення Закону 19:4" shortName="Повт 19:4" orderIndex="3">А оце справа убійника, що втече туди й буде жити: хто вб'є свого ближнього ненароком, а він не був ворогом його від учора й позавчора;</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.5" sblId="Deut 19:5" name="Повторення Закону 19:5" shortName="Повт 19:5" orderIndex="4">або хто ввійде з своїм ближнім до лісу рубати дерева, і розмахнеться рука його з сокирою, щоб зрубати дерево, а залізо спаде з топорища й попаде в його ближнього, і той помре, то він утече до одного з тих міст, і буде жити,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.6" sblId="Deut 19:6" name="Повторення Закону 19:6" shortName="Повт 19:6" orderIndex="5">щоб не гнався месник за кров за убійником, коли розпалиться серце його, і щоб не догнав його, якщо буде довга та дорога, і не вбив його, хоч він не підлягає смерті, бо не був він ворогом його від учора й позавчора.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.7" sblId="Deut 19:7" name="Повторення Закону 19:7" shortName="Повт 19:7" orderIndex="6">Тому то я наказую тобі, говорячи: Три місті відділиш собі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.8" sblId="Deut 19:8" name="Повторення Закону 19:8" shortName="Повт 19:8" orderIndex="7">А якщо Господь, Бог твій, розширить границю твою, як присягнув був батькам твоїм, і дасть тобі всю оцю землю, що говорив був дати батькам твоїм,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.9" sblId="Deut 19:9" name="Повторення Закону 19:9" shortName="Повт 19:9" orderIndex="8">коли ти будеш додержувати всі ці заповіді, щоб виконувати їх, що я наказую тобі сьогодні, щоб любити Господа, Бога свого, і щоб ходити дорогами Його всі дні, то додаси собі ще три місті понад ті три,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.10" sblId="Deut 19:10" name="Повторення Закону 19:10" shortName="Повт 19:10" orderIndex="9">щоб не була пролита неповинна кров серед твого Краю, що Господь, Бог твій, дає тобі на спадок, і не буде на тобі кров.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.11" sblId="Deut 19:11" name="Повторення Закону 19:11" shortName="Повт 19:11" orderIndex="10">А коли хто буде ненавидіти свого ближнього, і буде чатувати на нього, і повстане на нього та й уб'є його, і той помре, і втече він до одного з тих міст,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.12" sblId="Deut 19:12" name="Повторення Закону 19:12" shortName="Повт 19:12" orderIndex="11">то пошлють старші його міста, і візьмуть його звідти, і дадуть його в руку месника крови, і він помре.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.13" sblId="Deut 19:13" name="Повторення Закону 19:13" shortName="Повт 19:13" orderIndex="12">Не змилосердиться око твоє над ним, і ти усунеш кров неповинного з Ізраїля, і буде добре тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.14" sblId="Deut 19:14" name="Повторення Закону 19:14" shortName="Повт 19:14" orderIndex="13">Не пересунеш межі свого ближнього, яку розмежували предки в наділі твоїм, яке посядеш ти в Краю, що Господь, Бог твій, дає його тобі на володіння.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.15" sblId="Deut 19:15" name="Повторення Закону 19:15" shortName="Повт 19:15" orderIndex="14">Не стане один свідок на кого для всякої провини і для всякого гріха, у кожнім гріху, що згрішить, на слова двох свідків або на слова трьох свідків відбудеться справа.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.16" sblId="Deut 19:16" name="Повторення Закону 19:16" shortName="Повт 19:16" orderIndex="15">Коли стане на кого неправдивий свідок, щоб свідчити проти нього підступно,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.17" sblId="Deut 19:17" name="Повторення Закону 19:17" shortName="Повт 19:17" orderIndex="16">то стануть двоє цих людей, що мають суперечку, перед лицем Господнім, перед священиками та суддями, що будуть у тих днях.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.18" sblId="Deut 19:18" name="Повторення Закону 19:18" shortName="Повт 19:18" orderIndex="17">І судді добре дослідять, а ось свідок неправдивий той свідок, неправду говорив на брата свого,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.19" sblId="Deut 19:19" name="Повторення Закону 19:19" shortName="Повт 19:19" orderIndex="18">то зробите йому так, як він замишляв був зробити своєму братові, і вигубиш зло з-посеред себе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.20" sblId="Deut 19:20" name="Повторення Закону 19:20" shortName="Повт 19:20" orderIndex="19">А позосталі будуть слухати, і будуть боятися, і більш вже не будуть робити серед себе такого, як та річ зла.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.19.21" sblId="Deut 19:21" name="Повторення Закону 19:21" shortName="Повт 19:21" orderIndex="20">І не змилосердиться око твоє: життя за життя, око за око, зуб за зуба, рука за руку, нога за ногу.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.20" sblId="Deut 20" name="Повторення Закону 20" shortName="Повт 20" orderIndex="19" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.20.1" sblId="Deut 20:1" name="Повторення Закону 20:1" shortName="Повт 20:1" orderIndex="0">Коли ти вийдеш на війну проти свого ворога, та побачиш коні й вози, та народ, численніший від тебе, то не будеш боятися їх, бо з тобою Господь, Бог твій, що вивів тебе з єгипетського краю.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.2" sblId="Deut 20:2" name="Повторення Закону 20:2" shortName="Повт 20:2" orderIndex="1">І станеться, коли ви приступите до бою, то підійде священик і буде промовляти до народу,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.3" sblId="Deut 20:3" name="Повторення Закону 20:3" shortName="Повт 20:3" orderIndex="2">та й скаже до них: Слухай, Ізраїлю, ви приступаєте сьогодні до бою проти ваших ворогів. Нехай не зм'якне серце ваше, не бійтеся, і не страшіться, і не лякайтеся їх,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.4" sblId="Deut 20:4" name="Повторення Закону 20:4" shortName="Повт 20:4" orderIndex="3">бо Господь, Бог ваш, Він Той, що йде з вами воювати для вас з вашими ворогами, щоб спасти вас!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.5" sblId="Deut 20:5" name="Повторення Закону 20:5" shortName="Повт 20:5" orderIndex="4">А урядники будуть промовляти до народу, говорячи: Хто є тут такий, що збудував новий дім, та не справив обряду поновин? Нехай він іде й вертається до свого дому, щоб не померти на війні, і щоб інший хто не справив на ньому обряду поновин.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.6" sblId="Deut 20:6" name="Повторення Закону 20:6" shortName="Повт 20:6" orderIndex="5">І хто є тут такий, що засадив виноградника та не користався ним? Нехай він іде й вертається до свого дому, щоб не померти на війні, і щоб інший хто не скористався ним.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.7" sblId="Deut 20:7" name="Повторення Закону 20:7" shortName="Повт 20:7" orderIndex="6">А хто є тут такий, що засватав жінку, та не взяв її? Нехай він іде й вертається до свого дому, щоб не померти на війні, і щоб інший хто не взяв її.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.8" sblId="Deut 20:8" name="Повторення Закону 20:8" shortName="Повт 20:8" orderIndex="7">І далі промовлятимуть урядники до народу та й скажуть: Хто є тут такий, що лякливий та м'якосердий? Нехай він іде й вертається до свого дому, щоб не розслабив він серця братів своїх, як є серце його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.9" sblId="Deut 20:9" name="Повторення Закону 20:9" shortName="Повт 20:9" orderIndex="8">І станеться, коли урядники закінчать промовляти до народу, то призначать зверхників для військових відділів на чоло народу.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.10" sblId="Deut 20:10" name="Повторення Закону 20:10" shortName="Повт 20:10" orderIndex="9">Коли ти приступиш до міста, щоб воювати з ним, то запропонуй йому перше мир.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.11" sblId="Deut 20:11" name="Повторення Закону 20:11" shortName="Повт 20:11" orderIndex="10">І станеться, якщо воно відповість тобі: Мир, і відчинить браму тобі, то ввесь той народ, що знаходиться в ньому, буде тобі на данину, і буде служити тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.12" sblId="Deut 20:12" name="Повторення Закону 20:12" shortName="Повт 20:12" orderIndex="11">А якщо воно не замирить з тобою, і буде провадити з тобою війну, то обложиш його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.13" sblId="Deut 20:13" name="Повторення Закону 20:13" shortName="Повт 20:13" orderIndex="12">І Господь, Бог твій, дасть його в руку твою, а ти повбиваєш усю чоловічу стать його вістрям меча.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.14" sblId="Deut 20:14" name="Повторення Закону 20:14" shortName="Повт 20:14" orderIndex="13">Тільки жінок, і дітей, і худобу, і все, що буде в тім місті, всю здобич його забереш собі, і будеш ти їсти здобич ворогів своїх, що дав тобі Господь, Бог твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.15" sblId="Deut 20:15" name="Повторення Закону 20:15" shortName="Повт 20:15" orderIndex="14">Так ти зробиш усім містам, дуже далеким від тебе, що вони не з міст цих народів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.16" sblId="Deut 20:16" name="Повторення Закону 20:16" shortName="Повт 20:16" orderIndex="15">Тільки з міст тих народів, які Господь, Бог твій, дає тобі на володіння, не позоставиш при житті жодної душі,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.17" sblId="Deut 20:17" name="Повторення Закону 20:17" shortName="Повт 20:17" orderIndex="16">бо конче вчиниш їх закляттям: Хіттеянина, і Амореянина, і Ханаанеянина, і Періззеянина, і Хіввеянина, і Євусеянина, як наказав був тобі Господь, Бог твій,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.18" sblId="Deut 20:18" name="Повторення Закону 20:18" shortName="Повт 20:18" orderIndex="17">щоб вони не навчили вас робити такого, як усі їхні гидоти, що робили вони богам своїм, бо тоді згрішите ви перед Господом, Богом своїм.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.19" sblId="Deut 20:19" name="Повторення Закону 20:19" shortName="Повт 20:19" orderIndex="18">Коли будеш облягати місто багато днів, щоб воювати з ним та щоб здобути його, то не знищиш його дерева, і не піднесеш сокири на нього, бо з нього ти їстимеш, і його не будеш стинати, бо чи ж пільне дерево то чоловік, щоб увійти перед тобою до обложеного міста?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.20.20" sblId="Deut 20:20" name="Повторення Закону 20:20" shortName="Повт 20:20" orderIndex="19">Тільки дерево, що про нього ти знаєш, що воно не дерево на їжу, його знищиш та зітнеш, і будеш будувати з нього речі облягання проти того міста, яке провадить з тобою війну, аж до упадку його.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.21" sblId="Deut 21" name="Повторення Закону 21" shortName="Повт 21" orderIndex="20" versesCount="23">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.21.1" sblId="Deut 21:1" name="Повторення Закону 21:1" shortName="Повт 21:1" orderIndex="0">Коли на землі, яку дає тобі Господь, Бог твій на володіння, буде знайдений забитий, що впав на полі, і не буде відомим, хто вбив його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.2" sblId="Deut 21:2" name="Повторення Закону 21:2" shortName="Повт 21:2" orderIndex="1">то повиходять старші твої та судді твої, та й виміряють до тих міст, що навколо забитого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.3" sblId="Deut 21:3" name="Повторення Закону 21:3" shortName="Повт 21:3" orderIndex="2">І станеться, коли довідаються про місто, найближче до забитого, то візьмуть старші того міста телицю з худоби великої, що нею не працьовано, що вона не тягана в ярмі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.4" sblId="Deut 21:4" name="Повторення Закону 21:4" shortName="Повт 21:4" orderIndex="3">І старші того міста зведуть ту телицю до долини висихаючого потоку, що на ньому не орано, і що він не засіюваний, і там у долині висихаючого потоку переріжуть шию тій телиці.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.5" sblId="Deut 21:5" name="Повторення Закону 21:5" shortName="Повт 21:5" orderIndex="4">І підійдуть священики, Левієві сини, бо їх вибрав Господь, Бог твій, щоб служили Йому, і щоб благословляли Господнім Ім'ям, і за їхніми словами буде рішатися всяка суперечка та всяка пораза.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.6" sblId="Deut 21:6" name="Повторення Закону 21:6" shortName="Повт 21:6" orderIndex="5">І всі старші того міста, найближчі до забитого, умиють свої руки над телицею, що в долині висихаючого потоку їй перерізана шия.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.7" sblId="Deut 21:7" name="Повторення Закону 21:7" shortName="Повт 21:7" orderIndex="6">І освідчать вони та й скажуть: Руки наші не пролили цієї крови, а очі наші не бачили.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.8" sblId="Deut 21:8" name="Повторення Закону 21:8" shortName="Повт 21:8" orderIndex="7">Прости народові своєму, Ізраїлеві, якого Ти, Господи, викупив, і не дай неповинної крови посеред народу Свого, Ізраїля, І буде прощена їм та кров.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.9" sblId="Deut 21:9" name="Повторення Закону 21:9" shortName="Повт 21:9" orderIndex="8">А ти усунеш неповинну кров з-посеред себе, коли робитимеш справедливе в Господніх очах.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.10" sblId="Deut 21:10" name="Повторення Закону 21:10" shortName="Повт 21:10" orderIndex="9">Коли ти вийдеш на війну на ворогів своїх, і Господь, Бог твій, дасть їх у твою руку, і ти пополониш із них полонених,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.11" sblId="Deut 21:11" name="Повторення Закону 21:11" shortName="Повт 21:11" orderIndex="10">і побачиш серед полонених гарновиду жінку, і вподобаєш її собі, і візьмеш собі за жінку,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.12" sblId="Deut 21:12" name="Повторення Закону 21:12" shortName="Повт 21:12" orderIndex="11">то впровадиш її до середини свого дому, а вона оголить свою голову й обітне свої нігті.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.13" sblId="Deut 21:13" name="Повторення Закону 21:13" shortName="Повт 21:13" orderIndex="12">І здійме вона з себе одіж полону свого, і осяде в твоєму домі, та й буде оплакувати батька свого та матір свою місяць часу, а по тому ти ввійдеш до неї й станеш їй чоловіком, і вона стане тобі за жінку.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.14" sblId="Deut 21:14" name="Повторення Закону 21:14" shortName="Повт 21:14" orderIndex="13">І станеться, коли ти потім не полюбиш її, то відпустиш її за її волею, а продати не продаси її за срібло, і не будеш поводитися з нею як з невільницею, бо ти жив із нею.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.15" sblId="Deut 21:15" name="Повторення Закону 21:15" shortName="Повт 21:15" orderIndex="14">Коли хто матиме дві жінки, одна кохана, а одна зненавиджена, і вони вродять йому синів, та кохана й та зненавиджена, і буде перворідний син від зненавидженої,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.16" sblId="Deut 21:16" name="Повторення Закону 21:16" shortName="Повт 21:16" orderIndex="15">то станеться того дня, коли він робитиме синів своїх спадкоємцями того, що буде його, то не зможе він зробити перворідним сина тієї коханої за життя того перворідного сина зненавидженої,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.17" sblId="Deut 21:17" name="Повторення Закону 21:17" shortName="Повт 21:17" orderIndex="16">але за перворідного визнає сина зненавидженої, щоб дати йому подвійно з усього, що в нього знайдеться, бо він початок сили його, його право перворідства.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.18" sblId="Deut 21:18" name="Повторення Закону 21:18" shortName="Повт 21:18" orderIndex="17">Коли хто матиме неслухняного й непокірного сина, що не слухається голосу батька свого та голосу своєї матері, і докорятимуть йому, а він не буде їх слухатися,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.19" sblId="Deut 21:19" name="Повторення Закону 21:19" shortName="Повт 21:19" orderIndex="18">то батько його та мати його схоплять його, і приведуть його до старших його міста та до брами того місця.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.20" sblId="Deut 21:20" name="Повторення Закону 21:20" shortName="Повт 21:20" orderIndex="19">І скажуть вони до старших міста його: Оцей наш син неслухняний та непокірний, він не слухає голосу нашого, ласун та п'яниця.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.21" sblId="Deut 21:21" name="Повторення Закону 21:21" shortName="Повт 21:21" orderIndex="20">І всі люди його міста закидають його камінням, і він помре. І вигубиш те зло з-посеред себе, а ввесь Ізраїль буде слухатися й буде боятися.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.22" sblId="Deut 21:22" name="Повторення Закону 21:22" shortName="Повт 21:22" orderIndex="21">А коли буде на кому гріх смертного присуду, і буде він убитий, і ти повісиш його на дереві,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.21.23" sblId="Deut 21:23" name="Повторення Закону 21:23" shortName="Повт 21:23" orderIndex="22">то труп його не буде ночувати на дереві, але конче поховаєш його того дня, бо повішений Боже прокляття, і ти не занечистиш своєї землі, яку Господь, Бог твій, дає тобі на спадок.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.22" sblId="Deut 22" name="Повторення Закону 22" shortName="Повт 22" orderIndex="21" versesCount="30">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.22.1" sblId="Deut 22:1" name="Повторення Закону 22:1" shortName="Повт 22:1" orderIndex="0">Коли побачиш вола свого брата або щось із отари, що заблудили, то ти не сховаєшся від них, а конче вернеш їх своєму братові.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.2" sblId="Deut 22:2" name="Повторення Закону 22:2" shortName="Повт 22:2" orderIndex="1">А якщо брат твій не близький до тебе, чи ти не знаєш його, то забереш те до дому свого, і воно буде з тобою, аж поки брат твій не буде шукати його, і повернеш його йому.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.3" sblId="Deut 22:3" name="Повторення Закону 22:3" shortName="Повт 22:3" orderIndex="2">І так зробиш ослові його, і так зробиш одежі його, і так зробиш усякій згубі брата свого, що згублена в нього, а ти знайдеш її, не зможеш ховати її.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.4" sblId="Deut 22:4" name="Повторення Закону 22:4" shortName="Повт 22:4" orderIndex="3">Коли побачиш осла свого брата або вола його, що впали на дорозі, то ти не сховаєшся від них, конче підіймеш їх разом із ним.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.5" sblId="Deut 22:5" name="Повторення Закону 22:5" shortName="Повт 22:5" orderIndex="4">Не буде чоловіча річ на жінці, а мужчина не зодягне жіночої одежі, бо кожен, хто чинить це, огида він для Господа, Бога свого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.6" sblId="Deut 22:6" name="Повторення Закону 22:6" shortName="Повт 22:6" orderIndex="5">Коли спіткається на дорозі пташине кубло перед тобою на якомубудь дереві чи на землі з пташенятами або з яйцями, а мати сидить на пташенятах або на яйцях, то не візьмеш тієї матері з дітьми,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.7" sblId="Deut 22:7" name="Повторення Закону 22:7" shortName="Повт 22:7" orderIndex="6">конче відпустиш ту матір, а дітей візьмеш собі, щоб було добре тобі, і щоб ти продовжив свої дні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.8" sblId="Deut 22:8" name="Повторення Закону 22:8" shortName="Повт 22:8" orderIndex="7">Коли збудуєш новий дім, то зробиш поруччя для даху свого, і не напровадиш крови на дім свій, коли спаде з нього хтось.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.9" sblId="Deut 22:9" name="Повторення Закону 22:9" shortName="Повт 22:9" orderIndex="8">Не будеш засівати свого виноградника подвійним насінням, щоб не зробити заклятим усе насіння: і що засієш, і врожай виноградника.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.10" sblId="Deut 22:10" name="Повторення Закону 22:10" shortName="Повт 22:10" orderIndex="9">Не будеш орати волом і ослом разом.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.11" sblId="Deut 22:11" name="Повторення Закону 22:11" shortName="Повт 22:11" orderIndex="10">Не одягнеш одежі з двійного матеріялу, з вовни й льону разом.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.12" sblId="Deut 22:12" name="Повторення Закону 22:12" shortName="Повт 22:12" orderIndex="11">Поробиш собі кутаси на чотирьох краях свого покриття, що ним покриваєшся.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.13" sblId="Deut 22:13" name="Повторення Закону 22:13" shortName="Повт 22:13" orderIndex="12">Коли хто візьме жінку, і ввійде до неї, але потім зненавидить її,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.14" sblId="Deut 22:14" name="Повторення Закону 22:14" shortName="Повт 22:14" orderIndex="13">і зводитиме на неї ганьбливі слова, і пустить про неї неславу та й скаже: Жінку цю взяв я, і зблизився з нею, та не знайшов у неї дівоцтва,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.15" sblId="Deut 22:15" name="Повторення Закону 22:15" shortName="Повт 22:15" orderIndex="14">то візьме батько тієї дівчини та мати її, і віднесуть доказа дівоцтва тієї дівчини до старших міста, до брами.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.16" sblId="Deut 22:16" name="Повторення Закону 22:16" shortName="Повт 22:16" orderIndex="15">І скаже батько тієї дівчини до старших: Я дав тому чоловікові дочку свою за жінку, та він зненавидів її.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.17" sblId="Deut 22:17" name="Повторення Закону 22:17" shortName="Повт 22:17" orderIndex="16">І ось він зводить на неї ганьбливі слова, говорячи: Я не знайшов у твоєї дочки дівоцтва, а оце знаки дівоцтва моєї дочки. І розтягнуть одежу перед старшими міста.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.18" sblId="Deut 22:18" name="Повторення Закону 22:18" shortName="Повт 22:18" orderIndex="17">А старші того міста візьмуть того чоловіка, та й покарають його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.19" sblId="Deut 22:19" name="Повторення Закону 22:19" shortName="Повт 22:19" orderIndex="18">і накладуть на нього пеню, сто шеклів срібла, і дадуть батькові тієї дівчини, бо він пустив неславу на Ізраїлеву дівчину, а вона буде йому за жінку, він не зможе відпустити її по всі свої дні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.20" sblId="Deut 22:20" name="Повторення Закону 22:20" shortName="Повт 22:20" orderIndex="19">А якщо правдою було це слово, не знайдене було дівоцтво в тієї дівчини,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.21" sblId="Deut 22:21" name="Повторення Закону 22:21" shortName="Повт 22:21" orderIndex="20">то приведуть ту дівчину до дверей дому батька її, і вкаменують її люди її міста камінням, і вона помре, бо зробила негідність між Ізраїлем на спроневірення дому батька свого, і вигубиш зло з-посеред себе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.22" sblId="Deut 22:22" name="Повторення Закону 22:22" shortName="Повт 22:22" orderIndex="21">Коли буде знайдений хто, що лежить із заміжньою жінкою, то помруть вони обоє, той чоловік, що лежав із жінкою, і та жінка, і вигубиш зло з Ізраїля.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.23" sblId="Deut 22:23" name="Повторення Закону 22:23" shortName="Повт 22:23" orderIndex="22">Коли дівчина буде заручена чоловікові, і спіткає її хто в місті, і ляже з нею,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.24" sblId="Deut 22:24" name="Повторення Закону 22:24" shortName="Повт 22:24" orderIndex="23">то виведете їх обох до брами того міста, і вкаменуєте їх камінням, і вони помруть, ту дівчину за те, що не кричала в місті, а того чоловіка за те, що збезчестив жінку свого ближнього, і вигубиш зло серед себе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.25" sblId="Deut 22:25" name="Повторення Закону 22:25" shortName="Повт 22:25" orderIndex="24">А як хто на полі спіткає заручену дівчину, і схопить її та й ляже з нею, то помре той чоловік, що ліг із нею, він сам,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.26" sblId="Deut 22:26" name="Повторення Закону 22:26" shortName="Повт 22:26" orderIndex="25">а тій дівчині не зробиш нічого, нема тій дівчині смертельного гріха, бо це таке, як повстане хто на свого ближнього й уб'є його, така це річ.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.27" sblId="Deut 22:27" name="Повторення Закону 22:27" shortName="Повт 22:27" orderIndex="26">Бо в полі він спіткав її, кричала та заручена дівчина, та не було кому врятувати її.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.28" sblId="Deut 22:28" name="Повторення Закону 22:28" shortName="Повт 22:28" orderIndex="27">Коли хто спіткає дівчину, що не була заручена, і схопить її, і ляже з нею, і застануть їх,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.29" sblId="Deut 22:29" name="Повторення Закону 22:29" shortName="Повт 22:29" orderIndex="28">то той чоловік, що лежав із нею, дасть батькові тієї дівчини п'ятдесят шеклів срібла, і вона стане йому за жінку, за те, що збезчестив її, не зможе він відпустити її по всі свої дні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.22.30" sblId="Deut 22:30" name="Повторення Закону 22:30" shortName="Повт 22:30" orderIndex="29">(23-1) Ніхто не візьме жінки свого батька, і не відкриє подолка одежі батька свого.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.23" sblId="Deut 23" name="Повторення Закону 23" shortName="Повт 23" orderIndex="22" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.23.1" sblId="Deut 23:1" name="Повторення Закону 23:1" shortName="Повт 23:1" orderIndex="0">(23-2) Не ввійде на збори Господні ранений розчавленням ятер та з відрізаним членом.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.2" sblId="Deut 23:2" name="Повторення Закону 23:2" shortName="Повт 23:2" orderIndex="1">(23-3) Неправоложний не ввійде на збори Господні, також десяте покоління його не ввійде на збори Господні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.3" sblId="Deut 23:3" name="Повторення Закону 23:3" shortName="Повт 23:3" orderIndex="2">(23-4) Не ввійде на збори Господні аммонітянин та моавітянин, також десяте їхнє покоління не ввійде на збори Господні, аж навіки,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.4" sblId="Deut 23:4" name="Повторення Закону 23:4" shortName="Повт 23:4" orderIndex="3">(23-5) за те, що вони не вийшли назустріч вас із хлібом та водою в дорозі, коли ви виходили з Єгипту, і що найняли були на тебе Валаама, Беорового сина з Петору Араму двох річок, щоб проклясти тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.5" sblId="Deut 23:5" name="Повторення Закону 23:5" shortName="Повт 23:5" orderIndex="4">(23-6) Та не хотів Господь, Бог твій, слухати Валаама, і перемінив тобі Господь, Бог твій, те прокляття на благословення, бо любить тебе Господь, Бог твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.6" sblId="Deut 23:6" name="Повторення Закону 23:6" shortName="Повт 23:6" orderIndex="5">(23-7) Не будеш бажати для них миру й добра по всі свої дні навіки.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.7" sblId="Deut 23:7" name="Повторення Закону 23:7" shortName="Повт 23:7" orderIndex="6">(23-8) Не обридиш собі Ідумеянина, бо він твій брат; не обридиш собі Єгиптянина, бо був ти приходьком у краї його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.8" sblId="Deut 23:8" name="Повторення Закону 23:8" shortName="Повт 23:8" orderIndex="7">(23-9) Сини, що народяться їм, покоління третє ввійде з них на збори Господні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.9" sblId="Deut 23:9" name="Повторення Закону 23:9" shortName="Повт 23:9" orderIndex="8">(23-10) Коли табір вийде на ворогів твоїх, то будеш стерегтися всякої злої речі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.10" sblId="Deut 23:10" name="Повторення Закону 23:10" shortName="Повт 23:10" orderIndex="9">(23-11) Коли поміж тебе буде хто, що буде нечистий з нічної пригоди, то він вийде поза табір, до середини табору не ввійде.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.11" sblId="Deut 23:11" name="Повторення Закону 23:11" shortName="Повт 23:11" orderIndex="10">(23-12) А коли наступатиме вечір, обмиється в воді, а по заході сонця ввійде до середини табору.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.12" sblId="Deut 23:12" name="Повторення Закону 23:12" shortName="Повт 23:12" orderIndex="11">(23-13) А місце на потребу буде тобі поза табором, щоб виходити тобі туди назовні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.13" sblId="Deut 23:13" name="Повторення Закону 23:13" shortName="Повт 23:13" orderIndex="12">(23-14) А лопатка буде в тебе на поясі твоїм; і станеться, коли ти сидітимеш назовні, то будеш копати нею, і знову закриєш свою нечистість,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.14" sblId="Deut 23:14" name="Повторення Закону 23:14" shortName="Повт 23:14" orderIndex="13">(23-15) бо Господь, Бог твій, ходить у середині табору твого, щоб тебе спасати, і видавати ворогів твоїх тобі. І буде табір твій святий, і Він не побачить у тебе соромітної речі, і не відвернеться.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.15" sblId="Deut 23:15" name="Повторення Закону 23:15" shortName="Повт 23:15" orderIndex="14">(23-16) Не видавай панові раба його, який сховається до тебе від пана свого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.16" sblId="Deut 23:16" name="Повторення Закону 23:16" shortName="Повт 23:16" orderIndex="15">(23-17) З тобою він сидітиме серед вас у місці, яке він вибере за добре собі в одній з твоїх брам, і ти не будеш гнобити його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.17" sblId="Deut 23:17" name="Повторення Закону 23:17" shortName="Повт 23:17" orderIndex="16">(23-18) Блудниця не буде з Ізраїлевих дочок, і блудодій не буде з Ізраїлевих синів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.18" sblId="Deut 23:18" name="Повторення Закону 23:18" shortName="Повт 23:18" orderIndex="17">(23-19) Не принесеш дару розпусниці й ціни пса до дому Господа, Бога твого, ні за яку обітницю, бо тож вони обоє гидота перед Господом, Богом твоїм.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.19" sblId="Deut 23:19" name="Повторення Закону 23:19" shortName="Повт 23:19" orderIndex="18">(23-20) Не будеш позичати братові своєму на відсоток срібла, на відсоток їжі та всякої речі, що позичається на відсоток.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.20" sblId="Deut 23:20" name="Повторення Закону 23:20" shortName="Повт 23:20" orderIndex="19">(23-21) Чужому позичиш на відсоток, а братові своєму не позичиш на відсоток, щоб поблагословив тебе Господь, Бог твій у всьому, до чого доторкнеться рука твоя на тій землі, куди ти входиш на володіння її.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.21" sblId="Deut 23:21" name="Повторення Закону 23:21" shortName="Повт 23:21" orderIndex="20">(23-22) Коли ти складеш обітницю Господеві, Богові твоєму, не загаюйся виконати її, бо конче буде жадати Господь, Бог твій, від тебе, і буде на тобі гріх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.22" sblId="Deut 23:22" name="Повторення Закону 23:22" shortName="Повт 23:22" orderIndex="21">(23-23) А коли ти не складав обітниці, не буде на тобі гріха.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.23" sblId="Deut 23:23" name="Повторення Закону 23:23" shortName="Повт 23:23" orderIndex="22">(23-24) Що вийшло з уст твоїх, будеш додержувати й будеш виконувати, як обіцяв ти Господеві, Богові своєму, добровільну жертву, що промовляв ти своїми устами.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.24" sblId="Deut 23:24" name="Повторення Закону 23:24" shortName="Повт 23:24" orderIndex="23">(23-25) Коли ввійдеш до виноградника свого ближнього, то будеш їсти виноград, скільки схоче душа твоя, до свого насичення, а до посуду свого не візьмеш.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.23.25" sblId="Deut 23:25" name="Повторення Закону 23:25" shortName="Повт 23:25" orderIndex="24">(23-26) Коли ти ввійдеш на дозріле збіжжя свого ближнього, то будеш рвати колоски рукою своєю, а серпом не будеш жати на дозрілім збіжжі свого ближнього.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.24" sblId="Deut 24" name="Повторення Закону 24" shortName="Повт 24" orderIndex="23" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.24.1" sblId="Deut 24:1" name="Повторення Закону 24:1" shortName="Повт 24:1" orderIndex="0">Як хто візьме жінку, і стане їй чоловіком, і коли вона не знайде ласки в очах його, бо знайшов у ній яку ганебну річ, то напише їй листа розводового, і дасть в її руку, та й відпустить її з свого дому.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.2" sblId="Deut 24:2" name="Повторення Закону 24:2" shortName="Повт 24:2" orderIndex="1">І вийде вона з його дому, і піде, і вийде за іншого чоловіка,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.3" sblId="Deut 24:3" name="Повторення Закону 24:3" shortName="Повт 24:3" orderIndex="2">і коли зненавидить її той останній чоловік, то напише їй листа розводового, і дасть в її руку, та й відпустить її з свого дому. Або коли помре той останній чоловік, що взяв був її собі за жінку,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.4" sblId="Deut 24:4" name="Повторення Закону 24:4" shortName="Повт 24:4" orderIndex="3">не може перший її муж, що відпустив її, вернути й узяти її, щоб стала йому за жінку по тому, як була занечищена, бо це огида перед Господнім лицем, і ти не зробиш грішною тієї землі, яку Господь, Бог твій, дає тобі на спадок.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.5" sblId="Deut 24:5" name="Повторення Закону 24:5" shortName="Повт 24:5" orderIndex="4">Коли хто недавно одружився, не піде він до війська, і ніяка справа не покладеться на нього, вільний він буде один рік для свого дому, і порадує свою жінку, що взяв.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.6" sblId="Deut 24:6" name="Повторення Закону 24:6" shortName="Повт 24:6" orderIndex="5">Ніхто не візьме в заставу долішнього каменя жорен або горішнього каменя жорен, бо він душу взяв би в заставу.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.7" sblId="Deut 24:7" name="Повторення Закону 24:7" shortName="Повт 24:7" orderIndex="6">Коли буде хто знайдений, що вкрав кого з братів своїх, з Ізраїлевих синів, і буде поводитися з ним як із невільником, або й продасть його, то нехай помре той злодій, і ти вигубиш зло з-посеред себе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.8" sblId="Deut 24:8" name="Повторення Закону 24:8" shortName="Повт 24:8" orderIndex="7">Стережися в хворобі прокази, щоб дуже пильнувати, і робити все те, як навчать вас священики-Левити; як наказав я їм, будете додержувати, щоб виконати те.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.9" sblId="Deut 24:9" name="Повторення Закону 24:9" shortName="Повт 24:9" orderIndex="8">Пам'ятайте те, що зробив був Господь, Бог твій, Маріямі в дорозі, коли ви виходили з Єгипту.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.10" sblId="Deut 24:10" name="Повторення Закону 24:10" shortName="Повт 24:10" orderIndex="9">Коли ти позичиш своєму ближньому позичку з чогось, не ввійдеш до дому його, щоб узяти заставу його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.11" sblId="Deut 24:11" name="Повторення Закону 24:11" shortName="Повт 24:11" orderIndex="10">назовні будеш стояти, а той чоловік, що ти позичив йому, винесе до тебе заставу назовні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.12" sblId="Deut 24:12" name="Повторення Закону 24:12" shortName="Повт 24:12" orderIndex="11">А якщо він чоловік убогий, не ляжеш спати, маючи заставу його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.13" sblId="Deut 24:13" name="Повторення Закону 24:13" shortName="Повт 24:13" orderIndex="12">конче вернеш йому ту заставу при заході сонця, і буде він спати на одежі своїй, і буде благословляти тебе, а тобі буде це за праведність перед лицем Господа, Бога твого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.14" sblId="Deut 24:14" name="Повторення Закону 24:14" shortName="Повт 24:14" orderIndex="13">Не будеш утискати наймита, убогого й незаможного з братів своїх та з приходька свого, що в Краї твоїм у брамах твоїх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.15" sblId="Deut 24:15" name="Повторення Закону 24:15" shortName="Повт 24:15" orderIndex="14">Того ж дня даси йому заплату, і не зайде над нею незаплаченою сонце, бо вбогий він, і до неї лине душа його. І не буде він кликати на тебе до Господа, і не буде гріха на тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.16" sblId="Deut 24:16" name="Повторення Закону 24:16" shortName="Повт 24:16" orderIndex="15">Не будуть забиті батьки за синів, а сини не будуть забиті за батьків, кожен за гріх свій смертю покараний буде.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.17" sblId="Deut 24:17" name="Повторення Закону 24:17" shortName="Повт 24:17" orderIndex="16">Не скривиш суду на приходька, на сироту, і не будеш брати в заставу вдовиної одежі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.18" sblId="Deut 24:18" name="Повторення Закону 24:18" shortName="Повт 24:18" orderIndex="17">І будеш пам'ятати, що рабом був ти сам у Єгипті, і викупив тебе Господь, Бог твій, звідти, тому я наказую тобі робити цю річ.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.19" sblId="Deut 24:19" name="Повторення Закону 24:19" shortName="Повт 24:19" orderIndex="18">Коли будеш жати жниво своє на своїм полі, і забудеш на полі снопа, не вернешся взяти його, він буде приходькові, сироті та вдові, щоб поблагословив тебе Господь, Бог твій, у всім чині твоїх рук.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.20" sblId="Deut 24:20" name="Повторення Закону 24:20" shortName="Повт 24:20" orderIndex="19">Коли будеш оббивати оливку свою, не будеш переоббивати в галузках за собою: воно буде приходькові, сироті та вдові.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.21" sblId="Deut 24:21" name="Повторення Закону 24:21" shortName="Повт 24:21" orderIndex="20">Коли будеш збирати виноград свого виноградника, не будеш збирати полишеного за собою, воно буде приходькові, сироті та вдові.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.24.22" sblId="Deut 24:22" name="Повторення Закону 24:22" shortName="Повт 24:22" orderIndex="21">І будеш пам'ятати, що рабом був ти в єгипетськім краї, тому я наказую тобі робити цю річ.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.25" sblId="Deut 25" name="Повторення Закону 25" shortName="Повт 25" orderIndex="24" versesCount="19">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.25.1" sblId="Deut 25:1" name="Повторення Закону 25:1" shortName="Повт 25:1" orderIndex="0">Коли буде суперечка між людьми, і вони прийдуть до суду, то розсудять їх, і оправдають справедливого, а несправедливого осудять.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.2" sblId="Deut 25:2" name="Повторення Закону 25:2" shortName="Повт 25:2" orderIndex="1">І станеться, якщо вартий биття той несправедливий, то покладе його суддя, і буде його бити перед собою, число ударів згідно з його несправедливістю.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.3" sblId="Deut 25:3" name="Повторення Закону 25:3" shortName="Повт 25:3" orderIndex="2">Сорока ударами буде його бити, не більше; щоб не бити його більше над те великим биттям, і щоб не був злегковажений брат твій на очах твоїх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.4" sblId="Deut 25:4" name="Повторення Закону 25:4" shortName="Повт 25:4" orderIndex="3">Не зав'яжеш рота волові, коли він молотить.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.5" sblId="Deut 25:5" name="Повторення Закону 25:5" shortName="Повт 25:5" orderIndex="4">Коли браття сидітимуть разом, і один із них помре, а сина в нього нема, то жінка померлого не вийде заміж назовні за чужого, дівер її прийде до неї та й візьме її собі за жінку, і подіверує її.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.6" sblId="Deut 25:6" name="Повторення Закону 25:6" shortName="Повт 25:6" orderIndex="5">І буде перворідний, що вона породить, стане він ім'ям його брата, що помер, і не буде стерте ім'я його з Ізраїля.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.7" sblId="Deut 25:7" name="Повторення Закону 25:7" shortName="Повт 25:7" orderIndex="6">А якщо той чоловік не схоче взяти своєї братової, то братова його вийде до брами до старших та й скаже: Дівер мій відмовився відновити своєму братові ім'я в Ізраїлі, не хотів подіверувати мене.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.8" sblId="Deut 25:8" name="Повторення Закону 25:8" shortName="Повт 25:8" orderIndex="7">І покличуть його старші його міста, і промовлятимуть до нього, а він устане та й скаже: Не хочу взяти її,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.9" sblId="Deut 25:9" name="Повторення Закону 25:9" shortName="Повт 25:9" orderIndex="8">то підійде його братова до нього на очах старших, і здійме йому чобота з ноги його, і плюне в обличчя його, і заговорить, і скаже: Так робиться чоловікові, що не будує дому свого брата.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.10" sblId="Deut 25:10" name="Повторення Закону 25:10" shortName="Повт 25:10" orderIndex="9">І буде зване ім'я його в Ізраїлі: Дім роззутого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.11" sblId="Deut 25:11" name="Повторення Закону 25:11" shortName="Повт 25:11" orderIndex="10">Коли чоловіки будуть сваритися разом один з одним, і підійде жінка одного, щоб оберегти свого чоловіка від руки того, що б'є, і простягне свою руку, і схопить за сором його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.12" sblId="Deut 25:12" name="Повторення Закону 25:12" shortName="Повт 25:12" orderIndex="11">то відрубаєш руку її, нехай не змилосердиться око твоє!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.13" sblId="Deut 25:13" name="Повторення Закону 25:13" shortName="Повт 25:13" orderIndex="12">Не буде в тебе в торбі твоїй подвійного каменя до ваги, великого й малого,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.14" sblId="Deut 25:14" name="Повторення Закону 25:14" shortName="Повт 25:14" orderIndex="13">не буде тобі в твоїм домі подвійної ефи, великої й малої.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.15" sblId="Deut 25:15" name="Повторення Закону 25:15" shortName="Повт 25:15" orderIndex="14">Камінь до ваги буде в тебе повний і справедливий, ефа буде в тебе повна й справедлива, щоб продовжилися дні твої на землі, яку Господь, Бог твій, дає тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.16" sblId="Deut 25:16" name="Повторення Закону 25:16" shortName="Повт 25:16" orderIndex="15">Бо огида перед Господом, Богом твоїм, кожен, хто чинить таке, хто чинить несправедливість.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.17" sblId="Deut 25:17" name="Повторення Закону 25:17" shortName="Повт 25:17" orderIndex="16">Пам'ятайте, що зробив був тобі Амалик у дорозі, коли ви виходили з Єгипту,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.18" sblId="Deut 25:18" name="Повторення Закону 25:18" shortName="Повт 25:18" orderIndex="17">що спіткав тебе в дорозі, і повбивав між тобою всіх задніх ослаблених, коли ти був змучений та струджений, а він не боявся Бога.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.25.19" sblId="Deut 25:19" name="Повторення Закону 25:19" shortName="Повт 25:19" orderIndex="18">І станеться, коли Господь, Бог твій, дасть тобі мир від усіх ворогів твоїх навколо в Краї, що Господь, Бог твій, дає тобі як спадок, щоб посісти його, то зітреш пам'ять Амалика з-під неба. Не забудь!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.26" sblId="Deut 26" name="Повторення Закону 26" shortName="Повт 26" orderIndex="25" versesCount="19">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.26.1" sblId="Deut 26:1" name="Повторення Закону 26:1" shortName="Повт 26:1" orderIndex="0">І станеться, коли ти ввійдеш до того Краю, що Господь, Бог твій, дає тобі як спадок, і посядеш його, і осядеш у ньому,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.2" sblId="Deut 26:2" name="Повторення Закону 26:2" shortName="Повт 26:2" orderIndex="1">то візьмеш із початків усякого плоду землі, що збереш із Краю свого, що Господь, Бог твій, дає тобі, і покладеш їх у кіш, та й підеш до місця, яке вибере Господь, Бог твій, щоб там пробувало Ім'я Його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.3" sblId="Deut 26:3" name="Повторення Закону 26:3" shortName="Повт 26:3" orderIndex="2">І прийдеш ти до священика, що буде тими днями, та й скажеш йому: Засвідчую це сьогодні Господеві, Богові твоєму, що я ввійшов до Краю, що Господь заприсягнув був батькам нашим, щоб дати нам.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.4" sblId="Deut 26:4" name="Повторення Закону 26:4" shortName="Повт 26:4" orderIndex="3">І візьме священик того коша з твоєї руки, і покладе його перед жертівником Господа, Бога твого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.5" sblId="Deut 26:5" name="Повторення Закону 26:5" shortName="Повт 26:5" orderIndex="4">А ти відповіси та й скажеш перед лицем Господа, Бога свого: Мандрівний арамеянин був мій батько, і він зійшов до Єгипту, і часово замешкав там із небагатьма людьми, та й став там народом великим, сильним та численним.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.6" sblId="Deut 26:6" name="Повторення Закону 26:6" shortName="Повт 26:6" orderIndex="5">І чинили нам зло єгиптяни, і гнобили нас, і давали нас на роботу тяжку.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.7" sblId="Deut 26:7" name="Повторення Закону 26:7" shortName="Повт 26:7" orderIndex="6">І голосили ми до Господа, Бога батьків наших. І почув Господь голос наш, і побачив нашу біду, і труд наш, і утиск наш.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.8" sblId="Deut 26:8" name="Повторення Закону 26:8" shortName="Повт 26:8" orderIndex="7">І вивів нас Господь із Єгипту рукою сильною та раменом витягненим, і страхом великим, і ознаками та чудами.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.9" sblId="Deut 26:9" name="Повторення Закону 26:9" shortName="Повт 26:9" orderIndex="8">І привів нас до цього місця, і дав нам цей Край, Край, що тече молоком та медом.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.10" sblId="Deut 26:10" name="Повторення Закону 26:10" shortName="Повт 26:10" orderIndex="9">А тепер оце приніс я початок плоду тієї землі, яку Ти дав мені, Господи. І покладеш його перед лицем Господа, Бога свого, і поклонишся перед лицем Господа, Бога свого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.11" sblId="Deut 26:11" name="Повторення Закону 26:11" shortName="Повт 26:11" orderIndex="10">І будеш радіти всім добром, що дав тобі Господь, Бог твій, тобі та домові твоєму, ти, і Левит, і приходько, що посеред тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.12" sblId="Deut 26:12" name="Повторення Закону 26:12" shortName="Повт 26:12" orderIndex="11">А коли ти скінчиш десятинити всю десятину врожаю свого року третього, року десятини, і даси Левиту, приходькові, сироті та вдові, і будуть вони їсти в брамах твоїх і наситяться,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.13" sblId="Deut 26:13" name="Повторення Закону 26:13" shortName="Повт 26:13" orderIndex="12">то скажеш перед лицем Господа, Бога свого: Забрав я присвячене з дому, та й дав його Левиту та приходькові, сироті та вдові, за всіма Твоїми заповідями, що Ти наказав був мені, я не переступив котроїсь із заповідей Твоїх і не забув.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.14" sblId="Deut 26:14" name="Повторення Закону 26:14" shortName="Повт 26:14" orderIndex="13">Не їв я з нього в жалобі своїй, і не брав з нього в нечистості, і не дав з нього для померлого, я слухався голосу Господа, Бога свого, чинив усе, як наказав Ти мені.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.15" sblId="Deut 26:15" name="Повторення Закону 26:15" shortName="Повт 26:15" orderIndex="14">Споглянь же з святого мешкання Свого, із небес, і поблагослови народ Свій, Ізраїля, та землю, яку Ти дав нам, як присягнув був нашим батькам, Край, що тече молоком та медом.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.16" sblId="Deut 26:16" name="Повторення Закону 26:16" shortName="Повт 26:16" orderIndex="15">Цього дня Господь, Бог твій, наказує тобі виконувати ці постанови та закони, а ти будеш додержувати, та будеш виконувати їх усім серцем своїм та всією душею своєю.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.17" sblId="Deut 26:17" name="Повторення Закону 26:17" shortName="Повт 26:17" orderIndex="16">Ти сьогодні засвідчив Господеві, що Він буде тобі Богом, і що ти будеш ходити дорогами Його, і що будеш виконувати постанови Його, і заповіді Його, і закони Його, і що будеш слухатися голосу Його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.18" sblId="Deut 26:18" name="Повторення Закону 26:18" shortName="Повт 26:18" orderIndex="17">А Господь сьогодні засвідчив тобі, що ти будеш Йому народом вибраним, як Він наказав був тобі, і що ти виконуватимеш усі заповіді Його,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.26.19" sblId="Deut 26:19" name="Повторення Закону 26:19" shortName="Повт 26:19" orderIndex="18">і що Він ставить тебе найвищим понад усі народи, яких Господь учинив, на хвалу, і на ім'я, і на славу, і що будеш ти для Господа, Бога свого, народом святим, як Він говорив вам.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.27" sblId="Deut 27" name="Повторення Закону 27" shortName="Повт 27" orderIndex="26" versesCount="26">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.27.1" sblId="Deut 27:1" name="Повторення Закону 27:1" shortName="Повт 27:1" orderIndex="0">І наказав Мойсей та Ізраїлеві старші народові, говорячи: Додержуйте всіх заповідей, що я сьогодні наказую вам!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.2" sblId="Deut 27:2" name="Повторення Закону 27:2" shortName="Повт 27:2" orderIndex="1">І станеться того дня, коли ви перейдете Йордан до того Краю, що дає тобі Господь, Бог твій, то поставиш собі велике каміння, і повапниш їх вапном.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.3" sblId="Deut 27:3" name="Повторення Закону 27:3" shortName="Повт 27:3" orderIndex="2">І понаписуєш на них усі слова цього Закону, коли перейдеш, щоб увійшов ти до того Краю, що Господь, Бог твій, дає тобі, Край, що тече молоком та медом, як промовляв був Господь, Бог батьків твоїх, до тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.4" sblId="Deut 27:4" name="Повторення Закону 27:4" shortName="Повт 27:4" orderIndex="3">І станеться, коли ви перейдете Йордан, поставите те каміння, що я наказую вам сьогодні, на горі Евал, і повапните їх вапном.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.5" sblId="Deut 27:5" name="Повторення Закону 27:5" shortName="Повт 27:5" orderIndex="4">І збудуєш там жертівника для Господа, Бога свого, жертівника з каміння, не піднесеш над ними заліза.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.6" sblId="Deut 27:6" name="Повторення Закону 27:6" shortName="Повт 27:6" orderIndex="5">З нетесаного каміння збудуєш жертівника Господа, Бога свого, і принесеш на ньому цілопалення Господеві, Богові своєму.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.7" sblId="Deut 27:7" name="Повторення Закону 27:7" shortName="Повт 27:7" orderIndex="6">І принесеш на жертву мирні жертви, і будеш там їсти, і будеш тішитися перед лицем Господа, Бога свого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.8" sblId="Deut 27:8" name="Повторення Закону 27:8" shortName="Повт 27:8" orderIndex="7">І напишеш на тих каміннях усі слова цього Закону дуже виразно.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.9" sblId="Deut 27:9" name="Повторення Закону 27:9" shortName="Повт 27:9" orderIndex="8">І промовляв Мойсей та всі священики-Левити, до всього Ізраїля, говорячи: Уважай та слухай, Ізраїлю, ти цього дня став народом Господа, Бога свого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.10" sblId="Deut 27:10" name="Повторення Закону 27:10" shortName="Повт 27:10" orderIndex="9">І будеш ти слухатися Господа, Бога свого, і будеш виконувати заповіді Його та постанови Його, що я наказую тобі сьогодні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.11" sblId="Deut 27:11" name="Повторення Закону 27:11" shortName="Повт 27:11" orderIndex="10">І наказав Мойсей того дня народові, говорячи:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.12" sblId="Deut 27:12" name="Повторення Закону 27:12" shortName="Повт 27:12" orderIndex="11">Оці стануть на горі Ґарізім, щоб благословляти народ, коли ви перейдете Йордан: Симеон, і Левій, і Юда, і Іссахар, і Йосип, і Веніямин.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.13" sblId="Deut 27:13" name="Повторення Закону 27:13" shortName="Повт 27:13" orderIndex="12">А оці стануть для клятви на горі Евал: Рувим, Ґад, і Асир, і Завулон, Дан і Нефталим.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.14" sblId="Deut 27:14" name="Повторення Закону 27:14" shortName="Повт 27:14" orderIndex="13">І відповідять Левити, і скажуть до всіх Ізраїлевих мужів сильним голосом:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.15" sblId="Deut 27:15" name="Повторення Закону 27:15" shortName="Повт 27:15" orderIndex="14">Проклята людина, що зробить боввана різаного або литого, гидоту для Господа, чин різьбарських рук, і поставить таємно! І відповість увесь народ, та й скаже: амінь!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.16" sblId="Deut 27:16" name="Повторення Закону 27:16" shortName="Повт 27:16" orderIndex="15">Проклятий той, хто легковажить свого батька та свою матір! А ввесь народ скаже: амінь!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.17" sblId="Deut 27:17" name="Повторення Закону 27:17" shortName="Повт 27:17" orderIndex="16">Проклятий, хто пересуває межу свого ближнього!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.18" sblId="Deut 27:18" name="Повторення Закону 27:18" shortName="Повт 27:18" orderIndex="17">Проклятий, хто робить блудячим сліпого в дорозі! А ввесь народ скаже: амінь!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.19" sblId="Deut 27:19" name="Повторення Закону 27:19" shortName="Повт 27:19" orderIndex="18">Проклятий, хто перекручує право приходька, сироти та вдови! А ввесь народ скаже: амінь!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.20" sblId="Deut 27:20" name="Повторення Закону 27:20" shortName="Повт 27:20" orderIndex="19">Проклятий, хто лягає з жінкою батька свого, бо відкрив він подолка одежі свого батька! А ввесь народ скаже: амінь!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.21" sblId="Deut 27:21" name="Повторення Закону 27:21" shortName="Повт 27:21" orderIndex="20">Проклятий, хто лягає з усяким скотом! А ввесь народ скаже: амінь!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.22" sblId="Deut 27:22" name="Повторення Закону 27:22" shortName="Повт 27:22" orderIndex="21">Проклятий, хто лягає з сестрою своєю, дочкою свого батька або з дочкою своєї матері! А ввесь народ скаже: амінь!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.23" sblId="Deut 27:23" name="Повторення Закону 27:23" shortName="Повт 27:23" orderIndex="22">Проклятий, хто лягає з тещею своєю! А ввесь народ скаже: амінь!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.24" sblId="Deut 27:24" name="Повторення Закону 27:24" shortName="Повт 27:24" orderIndex="23">Проклятий, хто вбиває свого ближнього потаємно! А ввесь народ скаже: амінь!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.25" sblId="Deut 27:25" name="Повторення Закону 27:25" shortName="Повт 27:25" orderIndex="24">Проклятий, хто бере підкупа, щоб забити кого, пролляти кров неповинну! А ввесь народ скаже: амінь!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.27.26" sblId="Deut 27:26" name="Повторення Закону 27:26" shortName="Повт 27:26" orderIndex="25">Проклятий, хто не дотримає слів цього Закону, щоб виконувати їх! А ввесь народ скаже: амінь!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.28" sblId="Deut 28" name="Повторення Закону 28" shortName="Повт 28" orderIndex="27" versesCount="68">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.28.1" sblId="Deut 28:1" name="Повторення Закону 28:1" shortName="Повт 28:1" orderIndex="0">І станеться, якщо дійсно будеш ти слухатися голосу Господа, Бога свого, щоб додержувати виконання всіх Його заповідей, що я наказую тобі сьогодні, то поставить тебе Господь, Бог твій, найвищим над усі народи землі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.2" sblId="Deut 28:2" name="Повторення Закону 28:2" shortName="Повт 28:2" orderIndex="1">І прийдуть на тебе всі оці благословення, і досягнуть тебе, коли ти слухатимешся голосу Господа, Бога свого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.3" sblId="Deut 28:3" name="Повторення Закону 28:3" shortName="Повт 28:3" orderIndex="2">Благословенний ти в місті, і благословенний ти на полі!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.4" sblId="Deut 28:4" name="Повторення Закону 28:4" shortName="Повт 28:4" orderIndex="3">Благословенний плід утроби твоєї, і плід твоєї землі, і плід худоби твоєї, порід биків твоїх і котіння отари твоєї!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.5" sblId="Deut 28:5" name="Повторення Закону 28:5" shortName="Повт 28:5" orderIndex="4">Благословенний твій кіш та діжа твоя!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.6" sblId="Deut 28:6" name="Повторення Закону 28:6" shortName="Повт 28:6" orderIndex="5">Благословенний ти у вході своїм, і благословенний ти в виході своїм!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.7" sblId="Deut 28:7" name="Повторення Закону 28:7" shortName="Повт 28:7" orderIndex="6">Господь учинить, що вороги твої, які повстають на тебе, будуть побиті перед тобою, вони однією дорогою вийдуть навперейми тебе, а сімома дорогами втікатимуть перед тобою.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.8" sblId="Deut 28:8" name="Повторення Закону 28:8" shortName="Повт 28:8" orderIndex="7">Господь накаже Своєму благословенню бути з тобою в коморах твоїх, та в усьому, чого доторкнеться рука твоя, і благословлятиме тебе в Краю, що Господь, Бог твій, дає тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.9" sblId="Deut 28:9" name="Повторення Закону 28:9" shortName="Повт 28:9" orderIndex="8">Господь поставить тебе Собі за святий народ, як присягнув був тобі, коли ти будеш додержуватися заповідей Господа, Бога твого, і підеш дорогами Його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.10" sblId="Deut 28:10" name="Повторення Закону 28:10" shortName="Повт 28:10" orderIndex="9">І побачать усі народи землі, що Господнє Ім'я кличеться на тобі, і будуть боятися тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.11" sblId="Deut 28:11" name="Повторення Закону 28:11" shortName="Повт 28:11" orderIndex="10">І Господь дасть тобі добрий приріст у плоді утроби твоєї, і в плоді худоби твоєї, і в плоді поля твого на тій землі, що Господь заприсягнув був батькам твоїм, щоб дати тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.12" sblId="Deut 28:12" name="Повторення Закону 28:12" shortName="Повт 28:12" orderIndex="11">Господь відчинить для тебе Свою добру скарбницю, небеса, щоб дати дощ для Краю твого в часі його, і щоб поблагословити всякий чин твоєї руки. І ти позичатимеш багатьом народам, а сам не позичатимеш ні в кого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.13" sblId="Deut 28:13" name="Повторення Закону 28:13" shortName="Повт 28:13" orderIndex="12">І вчинить тебе Господь головою, а не хвостом, і ти будеш тільки верхом, а не будеш долом, коли будеш слухатися заповідей Господа, Бога свого, що я сьогодні наказую тобі, щоб додержувати й виконувати,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.14" sblId="Deut 28:14" name="Повторення Закону 28:14" shortName="Повт 28:14" orderIndex="13">і не відступиш від усіх тих слів, що я сьогодні наказую вам, ані праворуч, ані ліворуч, щоб ходити за іншими богами й служити їм.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.15" sblId="Deut 28:15" name="Повторення Закону 28:15" shortName="Повт 28:15" orderIndex="14">Та станеться, коли ти не будеш слухатися голосу Господа, Бога свого, щоб додержувати виконання всіх Його заповідей та постанов Його, що я сьогодні наказую тобі, то прийдуть на тебе всі оці прокляття, і досягнуть тебе:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.16" sblId="Deut 28:16" name="Повторення Закону 28:16" shortName="Повт 28:16" orderIndex="15">Проклятий ти в місті, і проклятий ти в полі!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.17" sblId="Deut 28:17" name="Повторення Закону 28:17" shortName="Повт 28:17" orderIndex="16">Проклятий кіш твій та діжа твоя!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.18" sblId="Deut 28:18" name="Повторення Закону 28:18" shortName="Повт 28:18" orderIndex="17">Проклятий плід утроби твоєї та плід твоєї землі, порід биків твоїх та котіння отари твоєї!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.19" sblId="Deut 28:19" name="Повторення Закону 28:19" shortName="Повт 28:19" orderIndex="18">Проклятий ти у вході своїм, і проклятий ти в виході своїм!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.20" sblId="Deut 28:20" name="Повторення Закону 28:20" shortName="Повт 28:20" orderIndex="19">Пошле Господь на тебе прокляття, і замішання, і нещастя на всякий почин твоєї руки, що ти зробиш, аж поки ти не будеш вигублений, і аж поки ти скоро не загинеш через зло твоїх чинів, що опустив ти Мене.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.21" sblId="Deut 28:21" name="Повторення Закону 28:21" shortName="Повт 28:21" orderIndex="20">Приліпить Господь до тебе моровицю, аж поки вона не вигубить тебе з-над землі, куди ти входиш посісти її.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.22" sblId="Deut 28:22" name="Повторення Закону 28:22" shortName="Повт 28:22" orderIndex="21">Ударить Господь тебе сухотами, і пропасницею, і запаленням, і гарячкою, і мечем, і посухою, і іржею, і вони будуть гнати тебе, аж поки ти не загинеш.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.23" sblId="Deut 28:23" name="Повторення Закону 28:23" shortName="Повт 28:23" orderIndex="22">І стане небо твоє, що над твоєю головою, міддю, а земля, що під тобою, залізом.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.24" sblId="Deut 28:24" name="Повторення Закону 28:24" shortName="Повт 28:24" orderIndex="23">Дасть Господь замість дощу Краєві твоєму куряву, а порох із неба буде сходити на тебе, аж поки не будеш ти вигублений.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.25" sblId="Deut 28:25" name="Повторення Закону 28:25" shortName="Повт 28:25" orderIndex="24">Віддасть тебе Господь на поразку твоїм ворогам. Однією дорогою ти вийдеш навперейми його, а сімома дорогами втікатимеш перед ним, і будеш розпорошений по всіх царствах землі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.26" sblId="Deut 28:26" name="Повторення Закону 28:26" shortName="Повт 28:26" orderIndex="25">І буде твій труп на їжу для всякого птаства небесного та для худоби земної, і не буде нікого, хто б їх пополошив.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.27" sblId="Deut 28:27" name="Повторення Закону 28:27" shortName="Повт 28:27" orderIndex="26">Ударить тебе Господь єгипетським гнояком, ґудзами, лишаями, струпами такими, що не зможеш їх вилікувати.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.28" sblId="Deut 28:28" name="Повторення Закону 28:28" shortName="Повт 28:28" orderIndex="27">Ударить тебе Господь божевіллям, і сліпотою, і туподумством.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.29" sblId="Deut 28:29" name="Повторення Закону 28:29" shortName="Повт 28:29" orderIndex="28">І будеш ти мацати в південь, як мацає сліпий у темряві, і не матимеш поводження в дорогах своїх, і будеш ти по всі дні тільки утискуваний та грабований, та не буде кому боронити.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.30" sblId="Deut 28:30" name="Повторення Закону 28:30" shortName="Повт 28:30" orderIndex="29">Одружишся з жінкою, та хто інший лежатиме з нею. Хату збудуєш, та в ній не сидітимеш. Засадиш виноградника, та не будеш користатися ним.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.31" sblId="Deut 28:31" name="Повторення Закону 28:31" shortName="Повт 28:31" orderIndex="30">Заколений буде віл твій на очах твоїх, та їсти не будеш із нього. Твій осел буде заграбований перед тобою, і не вернеться до тебе. Отара твоя віддана буде ворогам твоїм, і не буде кому боронити тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.32" sblId="Deut 28:32" name="Повторення Закону 28:32" shortName="Повт 28:32" orderIndex="31">Сини твої та дочки твої будуть віддані іншому народові, а очі твої будуть бачити й гинути за ними цілий день, а твоя рука не матиме сили.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.33" sblId="Deut 28:33" name="Повторення Закону 28:33" shortName="Повт 28:33" orderIndex="32">Плід твоєї землі та ввесь труд твій поїсть народ, якого ти не знав, а ти будеш тільки утискуваний та гноблений по всі дні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.34" sblId="Deut 28:34" name="Повторення Закону 28:34" shortName="Повт 28:34" orderIndex="33">І ти збожеволієш від того, що бачитимуть очі твої.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.35" sblId="Deut 28:35" name="Повторення Закону 28:35" shortName="Повт 28:35" orderIndex="34">Ударить тебе Господь злим гнояком на колінах і на стегнах, від якого не зможеш вилікуватися, від стопи ніг твоїх і аж до черепа твого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.36" sblId="Deut 28:36" name="Повторення Закону 28:36" shortName="Повт 28:36" orderIndex="35">Відведе Господь тебе та царя твого, якого поставиш над собою, до народу, якого не знав ти та батьки твої, і ти будеш служити там іншим богам, дереву та каменеві.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.37" sblId="Deut 28:37" name="Повторення Закону 28:37" shortName="Повт 28:37" orderIndex="36">І станеш ти страхіттям, поговором та посміховищем серед усіх народів, куди відведе тебе Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.38" sblId="Deut 28:38" name="Повторення Закону 28:38" shortName="Повт 28:38" orderIndex="37">Багато насіння винесеш на поле, та мало збереш, бо пожере його сарана.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.39" sblId="Deut 28:39" name="Повторення Закону 28:39" shortName="Повт 28:39" orderIndex="38">Позасаджуєш виноградники й будеш обробляти, та не будеш пити вина й не будеш збирати, бо пожере його черва.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.40" sblId="Deut 28:40" name="Повторення Закону 28:40" shortName="Повт 28:40" orderIndex="39">Будуть у тебе оливки по всім краї твоїм, та оливою не будеш маститися, бо поспадає оливка твоя.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.41" sblId="Deut 28:41" name="Повторення Закону 28:41" shortName="Повт 28:41" orderIndex="40">Ти породиш синів і дочок, та не будуть для тебе вони, бо підуть у неволю.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.42" sblId="Deut 28:42" name="Повторення Закону 28:42" shortName="Повт 28:42" orderIndex="41">Усяке твоє дерево та плід твоєї землі обсяде черва.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.43" sblId="Deut 28:43" name="Повторення Закону 28:43" shortName="Повт 28:43" orderIndex="42">Приходько, що серед тебе, піднесеться понад тебе високо-високо, а ти зійдеш низько-низько.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.44" sblId="Deut 28:44" name="Повторення Закону 28:44" shortName="Повт 28:44" orderIndex="43">Він тобі позичатиме, а ти йому не позичатимеш, він стане головою, а ти станеш хвостом.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.45" sblId="Deut 28:45" name="Повторення Закону 28:45" shortName="Повт 28:45" orderIndex="44">І прийдуть на тебе всі оці прокляття, і будуть гнати тебе, і доженуть тебе, аж поки ти будеш вигублений, бо не слухав ти голосу Господа, Бога свого, щоб виконувати заповіді Його та постанови Його, що Він наказав був тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.46" sblId="Deut 28:46" name="Повторення Закону 28:46" shortName="Повт 28:46" orderIndex="45">І будуть вони на тобі на ознаку та на доказ, та на насінні твоєму аж навіки.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.47" sblId="Deut 28:47" name="Повторення Закону 28:47" shortName="Повт 28:47" orderIndex="46">За те, що не служив ти Господеві, Богові своєму, у радості та в добрі серця, із рясноти всього,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.48" sblId="Deut 28:48" name="Повторення Закону 28:48" shortName="Повт 28:48" orderIndex="47">то будеш служити ворогові своєму, якого Господь пошле на тебе, у голоді, і в прагненні, і в наготі, і в недостатку всього, а він дасть залізне ярмо на твою шию, аж поки вигубить тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.49" sblId="Deut 28:49" name="Повторення Закону 28:49" shortName="Повт 28:49" orderIndex="48">Господь нанесе на тебе народ іздалека, з кінця землі, так, як летить орел, народ, що мови його ти не розумієш,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.50" sblId="Deut 28:50" name="Повторення Закону 28:50" shortName="Повт 28:50" orderIndex="49">народ жорстокий, що не зважатиме на старого, а для юнака не буде милостивий.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.51" sblId="Deut 28:51" name="Повторення Закону 28:51" shortName="Повт 28:51" orderIndex="50">І він буде жерти плід твоєї худоби та плід твоєї землі, аж поки вигубить тебе, і він не позоставить тобі збіжжя, ані виноградного соку, ані оливи, ані породу биків твоїх, ані котіння отари твоєї, аж поки вигубить тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.52" sblId="Deut 28:52" name="Повторення Закону 28:52" shortName="Повт 28:52" orderIndex="51">І він буде облягати тебе в усіх твоїх брамах, аж поки порозвалює по всім твоїм краї твої міцні і укріплені мури, на які ти надіявся, і буде гнобити тебе в усіх твоїх брамах по всім твоїм краї, що дав тобі Господь, Бог твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.53" sblId="Deut 28:53" name="Повторення Закону 28:53" shortName="Повт 28:53" orderIndex="52">І будеш ти їсти плід утроби своєї, тіло синів своїх та дочок своїх, що дав тобі Господь, Бог твій, в облозі та в утиску, яким буде гнобити тебе твій ворог.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.54" sblId="Deut 28:54" name="Повторення Закону 28:54" shortName="Повт 28:54" orderIndex="53">Кожен найлагідніший серед тебе й найбільше випещений, буде око його лихе на брата свого, і на жінку лоня свого, і на решту синів своїх, що позоставить їх ворог,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.55" sblId="Deut 28:55" name="Повторення Закону 28:55" shortName="Повт 28:55" orderIndex="54">щоб не дати ані одному з них тіла синів своїх, що буде він їсти, бо йому не позостанеться нічого в облозі та в утискові, яким буде утискати тебе твій ворог по всіх твоїх брамах.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.56" sblId="Deut 28:56" name="Повторення Закону 28:56" shortName="Повт 28:56" orderIndex="55">Найлагідніша між тобою й найбільше випещена, що через пещення та ніжність не пробувала ставити на землю стопи своєї ноги, зле буде око її на мужа лоня свого, і на сина свого, і на дочку свою,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.57" sblId="Deut 28:57" name="Повторення Закону 28:57" shortName="Повт 28:57" orderIndex="56">і на послід, що виходить з-поміж ніг її при породі, і на дітей своїх, що породить, бо поїсть їх таємно через недостаток усього в облозі та в утиску, яким буде гнобити тебе твій ворог у брамах твоїх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.58" sblId="Deut 28:58" name="Повторення Закону 28:58" shortName="Повт 28:58" orderIndex="57">Якщо ти не будеш додержувати, щоб виконувати всі слова цього Закону, написані в цій книзі, щоб боятися того славного й страшного Ймення Господа, Бога твого,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.59" sblId="Deut 28:59" name="Повторення Закону 28:59" shortName="Повт 28:59" orderIndex="58">то Господь наведе надзвичайні порази на тебе, та порази на насіння твоє, порази великі та певні, і хвороби злі та постійні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.60" sblId="Deut 28:60" name="Повторення Закону 28:60" shortName="Повт 28:60" orderIndex="59">І наведе Він на тебе всякий єгипетський біль, якого боявся ти, а він пристане до тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.61" sblId="Deut 28:61" name="Повторення Закону 28:61" shortName="Повт 28:61" orderIndex="60">Також усяку хворобу та всяку поразу, що не написана в книзі цього Закону, наведе їх Господь на тебе, аж поки будеш ти вигублений.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.62" sblId="Deut 28:62" name="Повторення Закону 28:62" shortName="Повт 28:62" orderIndex="61">І позостане вас мало, замість того, що були ви, щодо численности, як зорі небесні, бо ти не слухався голосу Господа, Бога свого.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.63" sblId="Deut 28:63" name="Повторення Закону 28:63" shortName="Повт 28:63" orderIndex="62">І станеться, як Господь радів був вами, коли робив вам добро, і коли розмножував вас, так буде радіти Господь вами, коли вигублятиме вас та коли винищуватиме вас, і ви будете вирвані з-над цієї землі, куди ти входиш посісти її.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.64" sblId="Deut 28:64" name="Повторення Закону 28:64" shortName="Повт 28:64" orderIndex="63">І розпорошить тебе Господь серед усіх народів від кінця землі й аж до кінця землі, і ти служитимеш там іншим богам, яких не знав ані ти, ані батьки твої, дереву та каменеві.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.65" sblId="Deut 28:65" name="Повторення Закону 28:65" shortName="Повт 28:65" orderIndex="64">І поміж цими народами не будеш ти спокійний, і не буде місця спочинку для стопи твоїх ніг. І Господь дасть тобі там серце тремтяче, і ослаблення очей, і омлівання душі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.66" sblId="Deut 28:66" name="Повторення Закону 28:66" shortName="Повт 28:66" orderIndex="65">І буде життя твоє висіти на волоску перед тобою і ти боятимешся вдень та вночі, і не будеш певний свого життя.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.67" sblId="Deut 28:67" name="Повторення Закону 28:67" shortName="Повт 28:67" orderIndex="66">Уранці ти скажеш: О, якби вечір!, а ввечері скажеш: О, якби ранок! зо страху серця свого, що будеш боятися, та з видіння очей своїх, що будеш бачити.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.28.68" sblId="Deut 28:68" name="Повторення Закону 28:68" shortName="Повт 28:68" orderIndex="67">І верне тебе Господь до Єгипту на кораблях тією дорогою, про яку я казав тобі, що вже більше не побачиш її, і там ви продаватиметеся ворогам своїм за рабів та за невільниць, та не буде покупця...</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.29" sblId="Deut 29" name="Повторення Закону 29" shortName="Повт 29" orderIndex="28" versesCount="29">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.29.1" sblId="Deut 29:1" name="Повторення Закону 29:1" shortName="Повт 29:1" orderIndex="0">(28-69) Оце слова заповіту, що наказав був Господь Мойсеєві скласти з Ізраїлевими синами в моавському краї, окрім того заповіту, що склав був із ними на Хориві.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.2" sblId="Deut 29:2" name="Повторення Закону 29:2" shortName="Повт 29:2" orderIndex="1">(29-1) І скликав Мойсей усього Ізраїля та й сказав їм: Ви бачили все, що зробив був Господь на ваших очах в єгипетськім краї фараонові, і всім рабам його та всьому його краєві,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.3" sblId="Deut 29:3" name="Повторення Закону 29:3" shortName="Повт 29:3" orderIndex="2">(29-2) ті великі випробування, що бачили очі твої, ті великі ознаки та чуда,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.4" sblId="Deut 29:4" name="Повторення Закону 29:4" shortName="Повт 29:4" orderIndex="3">(29-3) та не дав вам Господь серця, щоб пізнати, і очей, щоб бачити, і ушей, щоб слухати, аж до дня цього.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.5" sblId="Deut 29:5" name="Повторення Закону 29:5" shortName="Повт 29:5" orderIndex="4">(29-4) І провадив я вас сорок літ пустинею, не зужилися одежі ваші на вас, а чобіт твій не зужився на твоїй нозі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.6" sblId="Deut 29:6" name="Повторення Закону 29:6" shortName="Повт 29:6" orderIndex="5">(29-5) Не їли ви хліба, і вина та п'янкого напою не пили ви, щоб пізнати, що Я Господь, Бог ваш.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.7" sblId="Deut 29:7" name="Повторення Закону 29:7" shortName="Повт 29:7" orderIndex="6">(29-6) А коли ви прийшли до цього місця, то вийшов був навперейми вас на війну Сигон, цар хешбонський, та Оґ, цар башанський, і побили ми їх,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.8" sblId="Deut 29:8" name="Повторення Закону 29:8" shortName="Повт 29:8" orderIndex="7">(29-7) і забрали ми їхній край, та й дали його на спадок Рувимовим та Ґадовим та половині племени Манасіїного.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.9" sblId="Deut 29:9" name="Повторення Закону 29:9" shortName="Повт 29:9" orderIndex="8">(29-8) Додержуй же слів цього заповіту, і виконуй їх, щоб мали ви поводження в усьому, що будете робити.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.10" sblId="Deut 29:10" name="Повторення Закону 29:10" shortName="Повт 29:10" orderIndex="9">(29-9) Ви стоїте сьогодні всі перед лицем Господа, Бога вашого: голови ваші, племена ваші, старші ваші та урядники ваші, усякий Ізраїлів муж,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.11" sblId="Deut 29:11" name="Повторення Закону 29:11" shortName="Повт 29:11" orderIndex="10">(29-10) діти ваші, ваші жінки та твій приходько, що посеред таборів твоїх від колія дров твоїх аж до черпача твоєї води,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.12" sblId="Deut 29:12" name="Повторення Закону 29:12" shortName="Повт 29:12" orderIndex="11">(29-11) щоб ти ввійшов у заповіт Господа, Бога свого, та в клятву Його, що Господь, Бог твій, сьогодні складає з тобою,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.13" sblId="Deut 29:13" name="Повторення Закону 29:13" shortName="Повт 29:13" orderIndex="12">(29-12) щоб поставити сьогодні тебе народом для Себе, а Він буде тобі Богом, як Він говорив був тобі, і як присягнув був батькам твоїм, Авраамові, Ісакові та Якову.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.14" sblId="Deut 29:14" name="Повторення Закону 29:14" shortName="Повт 29:14" orderIndex="13">(29-13) І не з вами самими я складаю цього заповіта та цю клятву,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.15" sblId="Deut 29:15" name="Повторення Закону 29:15" shortName="Повт 29:15" orderIndex="14">(29-14) але теж і з тим, хто тут з нами сьогодні стоїть перед лицем Господа, Бога нашого, так і з тим, хто сьогодні не з нами тут.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.16" sblId="Deut 29:16" name="Повторення Закону 29:16" shortName="Повт 29:16" orderIndex="15">(29-15) Бо ви знаєте, що ми сиділи були в єгипетськім краї, і що ми проходили серед тих народів, які ви перейшли,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.17" sblId="Deut 29:17" name="Повторення Закону 29:17" shortName="Повт 29:17" orderIndex="16">(29-16) І ви бачили їхні огиди та їхніх бовванів, дерево та камінь, срібло та золото, що з ними.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.18" sblId="Deut 29:18" name="Повторення Закону 29:18" shortName="Повт 29:18" orderIndex="17">(29-17) Стережіться, щоб не був серед вас чоловік або жінка, або рід, або плем'я, що серце його сьогодні відвертається від Господа, Бога нашого, щоб піти служити богам цих народів, щоб не був серед вас корінь, що вирощує їдь та полин,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.19" sblId="Deut 29:19" name="Повторення Закону 29:19" shortName="Повт 29:19" orderIndex="18">(29-18) щоб не було, що коли він почує слова цього прокляття, то поблагословиться в серці своїм, говорячи: Мир буде мені, хоч і ходитиму в сваволі свого серця. Тоді загине і напоєний, і спрагнений.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.20" sblId="Deut 29:20" name="Повторення Закону 29:20" shortName="Повт 29:20" orderIndex="19">(29-19) Не захоче Господь простити йому, бо тоді запалиться Господній гнів та лютість Його на цього чоловіка, і буде лежати на ньому все прокляття, написане в цій книзі, і Господь витре ім'я його з-під неба.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.21" sblId="Deut 29:21" name="Повторення Закону 29:21" shortName="Повт 29:21" orderIndex="20">(29-20) І відділить його Господь на зло від усіх Ізраїлевих племен, згідно з усіма прокляттями заповіту, написаного в цій книзі Закону.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.22" sblId="Deut 29:22" name="Повторення Закону 29:22" shortName="Повт 29:22" orderIndex="21">(29-21) І скаже останнє покоління, ваші сини, що постануть за вами, і чужий, що прийде з далекої країни, і побачить порази цього Краю та його хвороби, які пошле Господь на нього:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.23" sblId="Deut 29:23" name="Повторення Закону 29:23" shortName="Повт 29:23" orderIndex="22">(29-22) сірка та сіль, погорілище уся земля його, не буде вона засіювана, і не пустить рослин, і не зійде на ній жодна трава, як по знищенні Содому та Гомори, Адми та Цевоїму, що поруйнував був Господь у гніві Своїм та в люті Своїй.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.24" sblId="Deut 29:24" name="Повторення Закону 29:24" shortName="Повт 29:24" orderIndex="23">(29-23) І скажуть усі ті народи: Для чого Господь зробив так цьому Краєві? Що то за горіння цього великого гніву?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.25" sblId="Deut 29:25" name="Повторення Закону 29:25" shortName="Повт 29:25" orderIndex="24">(29-24) І скажуть: За те, що вони покинули заповіта Господа, Бога своїх батьків, якого Він склав був із ними, коли виводив їх з єгипетського краю.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.26" sblId="Deut 29:26" name="Повторення Закону 29:26" shortName="Повт 29:26" orderIndex="25">(29-25) І вони пішли, і служили іншим богам, і вклонялися їм, богам, що не знали їх, і що Він не приділив їм.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.27" sblId="Deut 29:27" name="Повторення Закону 29:27" shortName="Повт 29:27" orderIndex="26">(29-26) І запалився Господній гнів на цей Край, щоб навести на нього все прокляття, написане в цій книзі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.28" sblId="Deut 29:28" name="Повторення Закону 29:28" shortName="Повт 29:28" orderIndex="27">(29-27) І вирвав їх Господь з-над цієї землі в гніві, і в люті, і в великім обуренні, та й кинув їх до іншого краю, як цього дня.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.29.29" sblId="Deut 29:29" name="Повторення Закону 29:29" shortName="Повт 29:29" orderIndex="28">(29-28) Закрите те, що є Господа, Бога нашого, а відкрите наше та наших синів аж навіки, щоб виконувати всі слова цього Закону.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.30" sblId="Deut 30" name="Повторення Закону 30" shortName="Повт 30" orderIndex="29" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.30.1" sblId="Deut 30:1" name="Повторення Закону 30:1" shortName="Повт 30:1" orderIndex="0">І станеться, коли прийдуть на тебе всі ці слова, благословення та прокляття, що я дав перед тобою, і ти візьмеш їх до свого серця серед усіх цих народів, куди закинув тебе Господь, Бог твій,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.2" sblId="Deut 30:2" name="Повторення Закону 30:2" shortName="Повт 30:2" orderIndex="1">і ти навернешся до Господа, Бога свого, і будеш слухатися Його голосу в усьому, що я сьогодні тобі наказую, ти та сини твої, усім своїм серцем та всією своєю душею,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.3" sblId="Deut 30:3" name="Повторення Закону 30:3" shortName="Повт 30:3" orderIndex="2">то поверне з неволі Господь, Бог твій, тебе, і змилосердиться над тобою, і знову позбирає тебе зо всіх народів, куди розпорошив тебе Господь, Бог твій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.4" sblId="Deut 30:4" name="Повторення Закону 30:4" shortName="Повт 30:4" orderIndex="3">Якщо буде твій вигнанець на кінці неба, то й звідти позбирає тебе Господь, Бог твій, і звідти Він візьме тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.5" sblId="Deut 30:5" name="Повторення Закону 30:5" shortName="Повт 30:5" orderIndex="4">І введе тебе Господь, Бог твій, до Краю, що посіли батьки твої, і ти посядеш його, і Він учинить добро тобі, і розмножить тебе більше за батьків твоїх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.6" sblId="Deut 30:6" name="Повторення Закону 30:6" shortName="Повт 30:6" orderIndex="5">І обріже Господь, Бог твій, серце твоє та серце насіння твого, щоб ти любив Господа, Бога свого, усім своїм серцем та всією душею своєю, щоб жити тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.7" sblId="Deut 30:7" name="Повторення Закону 30:7" shortName="Повт 30:7" orderIndex="6">І дасть Господь, Бог твій, усі ці прокляття на ворогів твоїх, та на тих, хто ненавидить тебе, хто гнав тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.8" sblId="Deut 30:8" name="Повторення Закону 30:8" shortName="Повт 30:8" orderIndex="7">А ти вернешся, і будеш слухатися Господнього голосу, і будеш виконувати всі Його заповіді, які я сьогодні наказую тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.9" sblId="Deut 30:9" name="Повторення Закону 30:9" shortName="Повт 30:9" orderIndex="8">І зробить Господь, Бог твій, що будеш ти мати надмір у кожному чині своєї руки, у плоді утроби своєї, і в плоді худоби своєї, і в плоді своєї землі на добре, бо Господь знову буде радіти тобою на добро, як радів був твоїми батьками,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.10" sblId="Deut 30:10" name="Повторення Закону 30:10" shortName="Повт 30:10" orderIndex="9">коли будеш слухатися голосу Господа, Бога свого, щоб дотримувати заповіді Його та постанови Його, написані в цій книзі Закону, коли навернешся до Господа, Бога свого, усім серцем своїм та всією душею своєю,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.11" sblId="Deut 30:11" name="Повторення Закону 30:11" shortName="Повт 30:11" orderIndex="10">бо ця заповідь, що я сьогодні наказую тобі, не тяжка вона для тебе, і не далека вона.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.12" sblId="Deut 30:12" name="Повторення Закону 30:12" shortName="Повт 30:12" orderIndex="11">Не на небі вона, щоб сказати: Хто зійде на небо для нас, та нам її візьме і нам оголосить, а ми будемо виконувати її?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.13" sblId="Deut 30:13" name="Повторення Закону 30:13" shortName="Повт 30:13" orderIndex="12">І не по тім боці моря вона, щоб сказати: Хто піде для нас на той бік моря, і візьме її нам, і оголосить її нам, а ми будемо виконувати її?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.14" sblId="Deut 30:14" name="Повторення Закону 30:14" shortName="Повт 30:14" orderIndex="13">Бож дуже близька до тебе та річ, вона в устах твоїх та в серці твоїм, щоб виконувати її.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.15" sblId="Deut 30:15" name="Повторення Закону 30:15" shortName="Повт 30:15" orderIndex="14">Дивися: я сьогодні дав перед тобою життя та добро, і смерть та зло.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.16" sblId="Deut 30:16" name="Повторення Закону 30:16" shortName="Повт 30:16" orderIndex="15">Бо я сьогодні наказую тобі любити Господа, Бога свого, ходити Його дорогами, та додержувати заповіді Його, і постанови Його, і закона Його, щоб ти жив, і розмножився, і поблагословить тебе Господь, Бог твій, у Краї, куди ти входиш на насліддя.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.17" sblId="Deut 30:17" name="Повторення Закону 30:17" shortName="Повт 30:17" orderIndex="16">А якщо серце твоє відвернеться, і не будеш ти слухатися, і даси себе звести, і станеш вклонятися іншим богам, і будеш їм служити,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.18" sblId="Deut 30:18" name="Повторення Закону 30:18" shortName="Повт 30:18" orderIndex="17">я сьогодні представив вам, що конче погинете ви, недовго житимете на цій землі, до якої ти переходиш Йордан, щоб увійти туди на оволодіння її.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.19" sblId="Deut 30:19" name="Повторення Закону 30:19" shortName="Повт 30:19" orderIndex="18">Сьогодні взяв я за свідків проти вас небо й землю, життя та смерть дав я перед вами, благословення та прокляття. І ти вибери життя, щоб жив ти та насіння твоє,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.30.20" sblId="Deut 30:20" name="Повторення Закону 30:20" shortName="Повт 30:20" orderIndex="19">щоб любити Господа, Бога свого, щоб слухатися голосу Його та щоб линути до Нього, бож Він життя твоє, і довгота днів твоїх, щоб сидіти на цій землі, яку заприсягнув Господь батькам твоїм Авраамові, Ісакові та Якову, дати їм.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.31" sblId="Deut 31" name="Повторення Закону 31" shortName="Повт 31" orderIndex="30" versesCount="30">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.31.1" sblId="Deut 31:1" name="Повторення Закону 31:1" shortName="Повт 31:1" orderIndex="0">І пішов Мойсей, і промовляв до всього Ізраїля оці слова,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.2" sblId="Deut 31:2" name="Повторення Закону 31:2" shortName="Повт 31:2" orderIndex="1">та й сказав їм: Я сьогодні віку ста й двадцяти літ. Не можу вже виходити та входити, і Господь сказав мені: Не перейдеш ти цього Йордану.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.3" sblId="Deut 31:3" name="Повторення Закону 31:3" shortName="Повт 31:3" orderIndex="2">Господь, Бог твій, Він піде перед тобою, Він вигубить ці народи перед тобою, і ти заволодієш ними. Ісус перейде перед тобою, як говорив був Господь.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.4" sblId="Deut 31:4" name="Повторення Закону 31:4" shortName="Повт 31:4" orderIndex="3">І зробить їм Господь, як зробив був Сигонові та Оґові, аморейським царям та їхньому краєві, яких вигубив Він.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.5" sblId="Deut 31:5" name="Повторення Закону 31:5" shortName="Повт 31:5" orderIndex="4">І дасть їх Господь перед вас, а ви зробите їм згідно з усією заповіддю, що я вам наказав був.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.6" sblId="Deut 31:6" name="Повторення Закону 31:6" shortName="Повт 31:6" orderIndex="5">Будьте сильні та відважні, не бійтеся, не лякайтеся перед ними, бо Господь, Бог твій, Він Той хто ходить з тобою, не опустить Він тебе й не покине тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.7" sblId="Deut 31:7" name="Повторення Закону 31:7" shortName="Повт 31:7" orderIndex="6">І покликав Мойсей Ісуса, та й до нього сказав на очах усього Ізраїля: Будь сильний та відважний, бо ти ввійдеш з цим народом до того Краю, якого Господь заприсягнув їхнім батькам, щоб їм дати, і ти даси їм його на спадок.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.8" sblId="Deut 31:8" name="Повторення Закону 31:8" shortName="Повт 31:8" orderIndex="7">А Господь, Він Той, що піде перед тобою, не опустить тебе й не покине тебе, не бійся й не лякайся.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.9" sblId="Deut 31:9" name="Повторення Закону 31:9" shortName="Повт 31:9" orderIndex="8">І написав Мойсей цього Закона, та й дав його до священиків, Левієвих синів, що носять ковчега Господнього заповіту, та до всіх Ізраїлевих старших.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.10" sblId="Deut 31:10" name="Повторення Закону 31:10" shortName="Повт 31:10" orderIndex="9">І наказав їм Мойсей, говорячи: У кінці семи літ, окресленого часу року відпущення, у свято Кучок,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.11" sblId="Deut 31:11" name="Повторення Закону 31:11" shortName="Повт 31:11" orderIndex="10">коли прийде ввесь Ізраїль з'явитися перед лицем Господа, Бога свого, у місці, яке вибере Він, будеш читати цього Закона перед усім Ізраїлем до їхніх ушей.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.12" sblId="Deut 31:12" name="Повторення Закону 31:12" shortName="Повт 31:12" orderIndex="11">Збери той народ, чоловіків, і жінок, і дітей, і приходька свого, що в твоїх брамах, щоб вони чули й щоб навчалися, і боялися Господа, Бога вашого, і додержували виконувати всі слова цього Закону.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.13" sblId="Deut 31:13" name="Повторення Закону 31:13" shortName="Повт 31:13" orderIndex="12">А їхні сини, що не знали, будуть чути та навчатися боятися Господа, Бога вашого, по всі дні, що ви житимете на цій землі, куди ви переходите Йордан, щоб посісти її.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.14" sblId="Deut 31:14" name="Повторення Закону 31:14" shortName="Повт 31:14" orderIndex="13">І сказав Господь до Мойсея: Оце наблизилися дні твої до смерти. Поклич Ісуса, і станьте в скинії заповіту, а Я йому накажу. І пішов Мойсей та Ісус, і стали в скинії заповіту.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.15" sblId="Deut 31:15" name="Повторення Закону 31:15" shortName="Повт 31:15" orderIndex="14">І появився Господь у скинії в стовпі хмари, і став той стовп хмари біля скинійного входу.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.16" sblId="Deut 31:16" name="Повторення Закону 31:16" shortName="Повт 31:16" orderIndex="15">І сказав Господь до Мойсея: Ось ти спочинеш з батьками своїми, а цей народ устане та й буде блудодіяти з богами того чужого Краю, куди він увіходить, щоб бути в середині його, і покине Мене, і зламає заповіта Мого, що склав був Я з ним.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.17" sblId="Deut 31:17" name="Повторення Закону 31:17" shortName="Повт 31:17" orderIndex="16">І того дня запалиться Мій гнів на нього, і Я покину їх, і сховаю Своє лице від них, а він буде знищений, і знайдуть його численні нещастя та утиски. І скаже він того дня: Хіба не через те, що нема в мене мого Бога, знайшли мене ці нещастя?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.18" sblId="Deut 31:18" name="Повторення Закону 31:18" shortName="Повт 31:18" orderIndex="17">А Я того дня конче сховаю лице Своє через усе те зло, що зробив він, бо звернувся до інших богів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.19" sblId="Deut 31:19" name="Повторення Закону 31:19" shortName="Повт 31:19" orderIndex="18">А тепер запишіть собі оцю пісню, і навчи її Ізраїлевих синів. Вклади її в їхні уста, щоб була мені ця пісня за свідка на Ізраїлевих синів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.20" sblId="Deut 31:20" name="Повторення Закону 31:20" shortName="Повт 31:20" orderIndex="19">Коли Я введу його до тієї землі, яку присягнув його батькам, що тече молоком та медом, і він буде їсти й насититься, і потовстіє, і звернеться до інших богів, і будуть служити їм, а Мене кинуть з образою, і зламає він заповіта Мого,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.21" sblId="Deut 31:21" name="Повторення Закону 31:21" shortName="Повт 31:21" orderIndex="20">то станеться, коли знайдуть його численні нещастя та утиски, що пісня ця стане проти нього за свідка, бо вона не забудеться з уст насіння його. Бо Я знаю наставлення серця його, що він чинить сьогодні, перше ніж введу його до того Краю, що Я присягнув.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.22" sblId="Deut 31:22" name="Повторення Закону 31:22" shortName="Повт 31:22" orderIndex="21">І написав Мойсей ту пісню того дня, і навчив її Ізраїлевих синів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.23" sblId="Deut 31:23" name="Повторення Закону 31:23" shortName="Повт 31:23" orderIndex="22">І наказав він Ісусові, Навиновому синові, та й сказав: Будь сильний та відважний, бо ти впровадиш Ізраїлевих синів до того Краю, що Я присягнув їм, а Я буду з тобою.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.24" sblId="Deut 31:24" name="Повторення Закону 31:24" shortName="Повт 31:24" orderIndex="23">І сталося, як Мойсей скінчив писати слова цього Закону до книги аж до кінця їх,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.25" sblId="Deut 31:25" name="Повторення Закону 31:25" shortName="Повт 31:25" orderIndex="24">то Мойсей наказав Левитам, що носять ковчега Господнього заповіту, говорячи:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.26" sblId="Deut 31:26" name="Повторення Закону 31:26" shortName="Повт 31:26" orderIndex="25">Візьміть книгу цього Закону, і покладіть її збоку ковчега заповіту Господа, Бога вашого, і вона буде там на тебе за свідка.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.27" sblId="Deut 31:27" name="Повторення Закону 31:27" shortName="Повт 31:27" orderIndex="26">Бо я знаю неслухняність твою та тверду твою шию. Бо ще сьогодні, коли я живу з вами, ви були неслухняні Господеві, а тим більш будете по смерті моїй!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.28" sblId="Deut 31:28" name="Повторення Закону 31:28" shortName="Повт 31:28" orderIndex="27">Зберіть до мене всіх старших ваших племен та урядників ваших, а я буду промовляти до їхніх ушей ці слова, і покличу небо й землю на свідчення проти них.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.29" sblId="Deut 31:29" name="Повторення Закону 31:29" shortName="Повт 31:29" orderIndex="28">Бо я знаю, що по смерті моїй, псуючися, зіпсуєтеся ви, і відхилитесь з тієї дороги, яку я наказав вам, і в кінці днів спіткає вас нещастя, коли будете робити зло в Господніх очах, щоб гнівити Його чином своїх рук.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.31.30" sblId="Deut 31:30" name="Повторення Закону 31:30" shortName="Повт 31:30" orderIndex="29">І промовляв Мойсей до ушей всієї Ізраїлевої громади слова оцієї пісні аж до закінчення їх:</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.32" sblId="Deut 32" name="Повторення Закону 32" shortName="Повт 32" orderIndex="31" versesCount="52">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.32.1" sblId="Deut 32:1" name="Повторення Закону 32:1" shortName="Повт 32:1" orderIndex="0">Слухай, небо, а я говоритиму, і хай почує земля мову уст моїх!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.2" sblId="Deut 32:2" name="Повторення Закону 32:2" shortName="Повт 32:2" orderIndex="1">Нехай ллється наука моя, мов той дощ, хай тече, як роса, моя мова, як краплі дощу на траву, та як злива на зелень.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.3" sblId="Deut 32:3" name="Повторення Закону 32:3" shortName="Повт 32:3" orderIndex="2">Як буду я кликати Ймення Господнє, то славу віддайте ви нашому Богові!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.4" sblId="Deut 32:4" name="Повторення Закону 32:4" shortName="Повт 32:4" orderIndex="3">Він Скеля, а діло Його досконале, всі бо дороги Його справедливі, Бог вірний, і кривди немає в Ньому, справедливий і праведний Він.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.5" sblId="Deut 32:5" name="Повторення Закону 32:5" shortName="Повт 32:5" orderIndex="4">Зіпсулись вони, не Його то сини, покоління невірне й покручене.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.6" sblId="Deut 32:6" name="Повторення Закону 32:6" shortName="Повт 32:6" orderIndex="5">Чи тим віддасте Господеві, народе нікчемний й немудрий? Чи ж не Він Батько твій, твій Творець? Він тебе вчинив, і Він міцно поставив тебе.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.7" sblId="Deut 32:7" name="Повторення Закону 32:7" shortName="Повт 32:7" orderIndex="6">Пам'ятай про дні давні, розважайте про роки усіх поколінь, запитай свого батька, і покаже тобі твоїх тих старших, а вони тобі скажуть.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.8" sblId="Deut 32:8" name="Повторення Закону 32:8" shortName="Повт 32:8" orderIndex="7">Як Всевишній народам спадок давав, коли Він розділяв синів людських, Він поставив границі народам за числом Ізраїлевих синів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.9" sblId="Deut 32:9" name="Повторення Закону 32:9" shortName="Повт 32:9" orderIndex="8">Бо частка Господня народ Його, Яків відміряний уділ спадщини Його.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.10" sblId="Deut 32:10" name="Повторення Закону 32:10" shortName="Повт 32:10" orderIndex="9">Знайшов Він його на пустинній землі та в степу завивання пустельних гієн, та й його оточив, уважав Він за ним, зберігав Він його, як зіницю оту свого ока.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.11" sblId="Deut 32:11" name="Повторення Закону 32:11" shortName="Повт 32:11" orderIndex="10">Як гніздо своє будить орел, як ширяє він понад своїми малятами, крила свої простягає, бере їх, та носить їх він на рамені крилатім своїм,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.12" sblId="Deut 32:12" name="Повторення Закону 32:12" shortName="Повт 32:12" orderIndex="11">так Господь Сам провадив його, а бога чужого при нім не було.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.13" sblId="Deut 32:13" name="Повторення Закону 32:13" shortName="Повт 32:13" orderIndex="12">Він його садовив на висотах землі, і він їв польові врожаї, Він медом із скелі його годував, і оливою з скельного кременя,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.14" sblId="Deut 32:14" name="Повторення Закону 32:14" shortName="Повт 32:14" orderIndex="13">маслом з худоби великої та молоком від худоби дрібної, разом із лоєм ягнят та баранів з Башану й козлів, разом з такою пшеницею, як лій на нирках, і кров виноградної ягоди пив ти вином.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.15" sblId="Deut 32:15" name="Повторення Закону 32:15" shortName="Повт 32:15" orderIndex="14">І потовстів Єшурун та й брикатися став. І ти потовстів, погрубів, став гладкий. І покинув він Бога, що його створив, і Скелю спасіння свого злегковажив.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.16" sblId="Deut 32:16" name="Повторення Закону 32:16" shortName="Повт 32:16" orderIndex="15">Чужими богами Його роздражнили, Його розгнівили своїми гидотами.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.17" sblId="Deut 32:17" name="Повторення Закону 32:17" shortName="Повт 32:17" orderIndex="16">Вони демонам жертви складали, не Богу, складали богам, що не відали їх, новим, що недавно прийшли, не лякалися їх батьки ваші!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.18" sblId="Deut 32:18" name="Повторення Закону 32:18" shortName="Повт 32:18" orderIndex="17">Забуваєш ти Скелю, Яка породила тебе, і забуваєш ти Бога, що тебе народив.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.19" sblId="Deut 32:19" name="Повторення Закону 32:19" shortName="Повт 32:19" orderIndex="18">І побачив Господь, та й зненавидів їх, через гнів на синів Своїх і на дочок Своїх,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.20" sblId="Deut 32:20" name="Повторення Закону 32:20" shortName="Повт 32:20" orderIndex="19">та й сказав: Лице Я Своє заховаю від них, побачу, який їх кінець, бо вони покоління розбещене, діти, що в них нема віри.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.21" sblId="Deut 32:21" name="Повторення Закону 32:21" shortName="Повт 32:21" orderIndex="20">Роздражнили Мене вони тим, хто не Бог, Мене розгнівили своїми марнотами, тому роздражню Я їх тим, хто не народ, нерозумним народом розгніваю їх.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.22" sblId="Deut 32:22" name="Повторення Закону 32:22" shortName="Повт 32:22" orderIndex="21">Бо був загорівся огонь Мого гніву, і палився він аж до шеолу найглибшого, і він землю поїв та її врожай, і спалив був підвалини гір.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.23" sblId="Deut 32:23" name="Повторення Закону 32:23" shortName="Повт 32:23" orderIndex="22">Я на них нагромаджу нещастя, зуживу Свої стріли на них.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.24" sblId="Deut 32:24" name="Повторення Закону 32:24" shortName="Повт 32:24" orderIndex="23">Будуть виснажені вони голодом, і поїджені будуть огнем та заразою лютою, і зуба звірини нашлю Я на них, з отрутою плазунів по землі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.25" sblId="Deut 32:25" name="Повторення Закону 32:25" shortName="Повт 32:25" orderIndex="24">Надворі забиватиме меч, а в кімнатах страхіття, як юнака, так і дівчину, грудне немовля з чоловіком посивілим.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.26" sblId="Deut 32:26" name="Повторення Закону 32:26" shortName="Повт 32:26" orderIndex="25">Я сказав: Повигублюю їх, відірву від людей їхню пам'ять,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.27" sblId="Deut 32:27" name="Повторення Закону 32:27" shortName="Повт 32:27" orderIndex="26">та це Я відклав з-за ворожого гніву, щоб противники їх не згордилися, щоб вони не сказали: Піднеслася наша рука, і не Господь учинив усе це.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.28" sblId="Deut 32:28" name="Повторення Закону 32:28" shortName="Повт 32:28" orderIndex="27">Бо вони люд безрадний, і нема в них розумування.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.29" sblId="Deut 32:29" name="Повторення Закону 32:29" shortName="Повт 32:29" orderIndex="28">Коли б були мудрі вони, зрозуміли б оце, розсудили б були про кінець свій.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.30" sblId="Deut 32:30" name="Повторення Закону 32:30" shortName="Повт 32:30" orderIndex="29">Як може один гнати тисячу, а два проганять десять тисяч, коли то не те, що їх продала їхня Скеля, і Господь видав їх?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.31" sblId="Deut 32:31" name="Повторення Закону 32:31" shortName="Повт 32:31" orderIndex="30">Не така бо їх скеля, як наша та Скеля, хай судять самі вороги.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.32" sblId="Deut 32:32" name="Повторення Закону 32:32" shortName="Повт 32:32" orderIndex="31">Бо їх виноград з винограду содомського та з піль тих гоморських, винні ягоди їхні отруйні то ягоди, вони грона гіркоти для них,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.33" sblId="Deut 32:33" name="Повторення Закону 32:33" shortName="Повт 32:33" orderIndex="32">вино їхнє зміїна отрута і гадюча погибельна їдь!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.34" sblId="Deut 32:34" name="Повторення Закону 32:34" shortName="Повт 32:34" orderIndex="33">Чи замкнене в Мене не це, у скарбницях Моїх запечатане?</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.35" sblId="Deut 32:35" name="Повторення Закону 32:35" shortName="Повт 32:35" orderIndex="34">Моя пімста й відплата на час, коли їхня нога посковзнеться, бо близький день погибелі їх, поспішає майбутнє для них.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.36" sblId="Deut 32:36" name="Повторення Закону 32:36" shortName="Повт 32:36" orderIndex="35">Бо розсудить Господь Свій народ, і змилосердиться Він над Своїми рабами, як побачить, що їхня рука ослабіла, і нема ні невільного, ані вільного.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.37" sblId="Deut 32:37" name="Повторення Закону 32:37" shortName="Повт 32:37" orderIndex="36">І Він скаже тоді: Де їх боги, де скеля, що в ній поховались вони,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.38" sblId="Deut 32:38" name="Повторення Закону 32:38" shortName="Повт 32:38" orderIndex="37">що їли вони лій кривавих їх жертов, пили вино жертов їх литих? Нехай встануть і вам допоможуть, і хай будуть покровом для вас.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.39" sblId="Deut 32:39" name="Повторення Закону 32:39" shortName="Повт 32:39" orderIndex="38">Побачте тепер, що Я Я є Той, і Бога немає крім Мене. Побиваю й оживлюю Я, і не врятує ніхто від Моєї руки.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.40" sblId="Deut 32:40" name="Повторення Закону 32:40" shortName="Повт 32:40" orderIndex="39">Бо до неба підношу Я руку Свою та й кажу: Я навіки Живий!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.41" sblId="Deut 32:41" name="Повторення Закону 32:41" shortName="Повт 32:41" orderIndex="40">Поправді кажу вам: Я вістря Свого меча нагострю, і рука Моя схопиться суду, тоді відімщу Я Своїм ворогам, і Своїм ненависникам Я відплачу.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.42" sblId="Deut 32:42" name="Повторення Закону 32:42" shortName="Повт 32:42" orderIndex="41">Я стріли Свої понапоюю кров'ю, а Мій меч поїдатиме м'ясо, кров'ю забитого й бранця, головами кучматими ворога.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.43" sblId="Deut 32:43" name="Повторення Закону 32:43" shortName="Повт 32:43" orderIndex="42">Радійте, погани, з народом Його, бо Він відімститься за кров Своїх всіх рабів, і пімсту поверне Своїм ворогам, і викупить землю Свою, Свій народ.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.44" sblId="Deut 32:44" name="Повторення Закону 32:44" shortName="Повт 32:44" orderIndex="43">І прийшов Мойсей, і промовляв всі слова цієї пісні до ушей народу, він та Ісус, син Навинів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.45" sblId="Deut 32:45" name="Повторення Закону 32:45" shortName="Повт 32:45" orderIndex="44">А коли Мойсей скінчив промовляти всі ці слова до всього Ізраїля,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.46" sblId="Deut 32:46" name="Повторення Закону 32:46" shortName="Повт 32:46" orderIndex="45">то сказав він до них: Приложіть свої серця до всіх тих слів, які я сьогодні чинив свідками проти вас, що ви накажете їх своїм синам, щоб додержували виконувати всі слова цього Закону.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.47" sblId="Deut 32:47" name="Повторення Закону 32:47" shortName="Повт 32:47" orderIndex="46">Бо це для вас не слово порожнє, воно життя ваше, і цим словом ви продовжите дні на цій землі, куди ви переходите Йордан, щоб посісти її.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.48" sblId="Deut 32:48" name="Повторення Закону 32:48" shortName="Повт 32:48" orderIndex="47">І Господь промовляв до Мойсея того самого дня, говорячи:</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.49" sblId="Deut 32:49" name="Повторення Закону 32:49" shortName="Повт 32:49" orderIndex="48">Вийди на ту гору Аварім, на гору Нево, що в моавському краї, що навпроти Єрихону, і побач ханаанський Край, що Я даю Ізраїлевим синам на володіння.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.50" sblId="Deut 32:50" name="Повторення Закону 32:50" shortName="Повт 32:50" orderIndex="49">І вмри на горі, куди ти вийдеш, і долучися до своєї рідні, як помер був твій брат Аарон на Гор-горі, і долучився до своєї рідні,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.51" sblId="Deut 32:51" name="Повторення Закону 32:51" shortName="Повт 32:51" orderIndex="50">за те, що ви спроневірилися були Мені серед Ізраїлевих синів при воді Меріви в Кадешу на пустині Цін, за те, що ви не освятили Мене серед Ізраїлевих синів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.32.52" sblId="Deut 32:52" name="Повторення Закону 32:52" shortName="Повт 32:52" orderIndex="51">Бо знавпроти побачиш ти той Край, та не ввійдеш туди, до того Краю, що Я даю Ізраїлевим синам.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.33" sblId="Deut 33" name="Повторення Закону 33" shortName="Повт 33" orderIndex="32" versesCount="29">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.33.1" sblId="Deut 33:1" name="Повторення Закону 33:1" shortName="Повт 33:1" orderIndex="0">А оце благословення, яким поблагословив Ізраїлевих синів Мойсей, чоловік Божий, перед своєю смертю,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.2" sblId="Deut 33:2" name="Повторення Закону 33:2" shortName="Повт 33:2" orderIndex="1">та й сказав: Господь від Сінаю прибув, і зійшов від Сеїру до них, появився у світлі з Парану гори, і прийшов із Меріви Кадешу. По правиці Його огонь Закону для них.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.3" sblId="Deut 33:3" name="Повторення Закону 33:3" shortName="Повт 33:3" orderIndex="2">Теж народи Він любить. Всі святії його у руці Твоїй, і вони припадають до ніг Твоїх, слухають мови Твоєї.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.4" sblId="Deut 33:4" name="Повторення Закону 33:4" shortName="Повт 33:4" orderIndex="3">Дав Мойсей нам Закона, спадщину зборові Якова.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.5" sblId="Deut 33:5" name="Повторення Закону 33:5" shortName="Повт 33:5" orderIndex="4">І був Він царем в Єшуруні, як народнії голови разом збирались, племена Ізраїлеві.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.6" sblId="Deut 33:6" name="Повторення Закону 33:6" shortName="Повт 33:6" orderIndex="5">Рувим хай живе, і нехай не помре, і число люду його нехай буде велике.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.7" sblId="Deut 33:7" name="Повторення Закону 33:7" shortName="Повт 33:7" orderIndex="6">А це про Юду. І він сказав: Почуй, Господи, голосу Юди, і до народу його Ти впровадиш його. Йому воюватимуть руки його, а Ти будеш поміч йому на його ворогів.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.8" sblId="Deut 33:8" name="Повторення Закону 33:8" shortName="Повт 33:8" orderIndex="7">А про Левія сказав: Твій туммім і твій урім для чоловіка святого Твого, що його Ти був випробував у Массі, що суперечку з ним мав над водою Меріви,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.9" sblId="Deut 33:9" name="Повторення Закону 33:9" shortName="Повт 33:9" orderIndex="8">що каже про батька свого та про матір свою: Не бачив тебе, що братів своїх не пізнає, і не знає синів своїх, бо додержують слова Твого, і вони заповіту Твого стережуть.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.10" sblId="Deut 33:10" name="Повторення Закону 33:10" shortName="Повт 33:10" orderIndex="9">Навчають вони про права Твої Якова, а про Закона Твойого Ізраїля, приносять кадило Тобі та на жертівник Твій цілопалення.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.11" sblId="Deut 33:11" name="Повторення Закону 33:11" shortName="Повт 33:11" orderIndex="10">Поблагослови його силу, о Господи, а чин його рук уподобай Собі. Поламай стегна тим, що стають проти нього, та ненависть мають на нього, щоб більш не повстали вони!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.12" sblId="Deut 33:12" name="Повторення Закону 33:12" shortName="Повт 33:12" orderIndex="11">Про Веніямина сказав: Він Господній улюбленець, перебуває безпечно при Ньому, а Він окриває його цілий день і в раменах Його спочиває.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.13" sblId="Deut 33:13" name="Повторення Закону 33:13" shortName="Повт 33:13" orderIndex="12">А про Йосипа він сказав: Благословенний від Господа Край Його дарами з неба, з роси та з безодні, що долі лежить,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.14" sblId="Deut 33:14" name="Повторення Закону 33:14" shortName="Повт 33:14" orderIndex="13">і з дару врожаїв від сонця, і з дару рослини від місяців,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.15" sblId="Deut 33:15" name="Повторення Закону 33:15" shortName="Повт 33:15" orderIndex="14">і з верхів'я гір сходу, і з дару відвічних пагірків,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.16" sblId="Deut 33:16" name="Повторення Закону 33:16" shortName="Повт 33:16" orderIndex="15">і з дару землі та її повноти. А милість Того, що в терновім кущі пробував, нехай прийде на голову Йосипа та на тім'я вирізненого між братами своїми.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.17" sblId="Deut 33:17" name="Повторення Закону 33:17" shortName="Повт 33:17" orderIndex="16">Величність його як вола його перворідного, а роги його роги буйвола, ними буде колоти народи всі разом, аж до кінців землі, а вони міріяди Єфремові, а вони Манасіїні тисячі.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.18" sblId="Deut 33:18" name="Повторення Закону 33:18" shortName="Повт 33:18" orderIndex="17">А про Завулона сказав: Радій, Завулоне, як будеш виходити, і ти, Іссахаре, у наметах своїх!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.19" sblId="Deut 33:19" name="Повторення Закону 33:19" shortName="Повт 33:19" orderIndex="18">Вони кличуть народи на гори, приносять там праведні жертви, бо будуть вони споживати достаток морський та скарби, зариті в піску.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.20" sblId="Deut 33:20" name="Повторення Закону 33:20" shortName="Повт 33:20" orderIndex="19">А про Ґада сказав: Благословенний, хто Ґада розширює! Він ліг, як левиця, і жере рам'я й череп.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.21" sblId="Deut 33:21" name="Повторення Закону 33:21" shortName="Повт 33:21" orderIndex="20">Забезпечив він частку для себе, бо там частка прихована від Праводавця, і прийшов із головами народу, виконав правду Господню і Його постанови з Ізраїлем.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.22" sblId="Deut 33:22" name="Повторення Закону 33:22" shortName="Повт 33:22" orderIndex="21">А на Дана сказав: Дан левів левчук, що з Башану вискакує.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.23" sblId="Deut 33:23" name="Повторення Закону 33:23" shortName="Повт 33:23" orderIndex="22">А на Нефталима сказав: Нефталим ситий милістю, і повен Господнього благословення, захід та південь посядь!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.24" sblId="Deut 33:24" name="Повторення Закону 33:24" shortName="Повт 33:24" orderIndex="23">А про Асира сказав: Асир благословенний найбільше з синів, уподобаний серед братів своїх, і в оливу вмочає він ногу свою.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.25" sblId="Deut 33:25" name="Повторення Закону 33:25" shortName="Повт 33:25" orderIndex="24">Залізо та мідь то запора твоя, а сила твоя як усі твої дні.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.26" sblId="Deut 33:26" name="Повторення Закону 33:26" shortName="Повт 33:26" orderIndex="25">Немає такого, як Бог, Єшуруне, що їде по небу на поміч тобі, а Своєю величністю їде на хмарах.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.27" sblId="Deut 33:27" name="Повторення Закону 33:27" shortName="Повт 33:27" orderIndex="26">Покрова твоя Бог Предвічний і ти в вічних раменах Його. І вигнав Він ворога перед тобою, і сказав: Повинищуй його!</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.28" sblId="Deut 33:28" name="Повторення Закону 33:28" shortName="Повт 33:28" orderIndex="27">І перебуває Ізраїль безпечно, самотно, він Яковове джерело в Краї збіжжя й вина, а небо його сипле краплями росу.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.33.29" sblId="Deut 33:29" name="Повторення Закону 33:29" shortName="Повт 33:29" orderIndex="28">Ти блаженний, Ізраїлю! Який інший народ, якого спасає Господь, як тебе? Він Щит допомоги твоєї, і Меч Він твоєї величности. І будуть твої вороги при тобі упокорюватись, а ти по висотах їх будеш ступати.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Deut.34" sblId="Deut 34" name="Повторення Закону 34" shortName="Повт 34" orderIndex="33" versesCount="12">
      <verses>
        <Verse osisId="Deut.34.1" sblId="Deut 34:1" name="Повторення Закону 34:1" shortName="Повт 34:1" orderIndex="0">І вийшов Мойсей із моавських степів на гору Нево, на верхів'я Пісґі, що навпроти Єрихону, а Господь дав йому побачити ввесь Край: Ґілеад аж до Дану,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.34.2" sblId="Deut 34:2" name="Повторення Закону 34:2" shortName="Повт 34:2" orderIndex="1">і ввесь Нефталим, і край Єфрема та Манасії, і ввесь край Юди аж до Останнього моря,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.34.3" sblId="Deut 34:3" name="Повторення Закону 34:3" shortName="Повт 34:3" orderIndex="2">і південь, і рівнину долини Єрихону, пальмового міста аж до Цоару.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.34.4" sblId="Deut 34:4" name="Повторення Закону 34:4" shortName="Повт 34:4" orderIndex="3">І сказав Господь до нього: Оце той Край, що Я присягнув Авраамові, Ісакові та Якову, говорячи: Насінню твоєму Я дам його. Я вчинив, що ти бачиш його власними очима, та туди не перейдеш.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.34.5" sblId="Deut 34:5" name="Повторення Закону 34:5" shortName="Повт 34:5" orderIndex="4">І впокоївся там Мойсей, Господній раб, у моавському краї на приказ Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.34.6" sblId="Deut 34:6" name="Повторення Закону 34:6" shortName="Повт 34:6" orderIndex="5">І похований він у долині в моавському краї навпроти Бет-Пеору, і ніхто не знає гробу його аж до цього дня.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.34.7" sblId="Deut 34:7" name="Повторення Закону 34:7" shortName="Повт 34:7" orderIndex="6">А Мойсей був віку ста й двадцяти літ, коли він помер, та не затемнилось око його, і вологість його не зменшилась.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.34.8" sblId="Deut 34:8" name="Повторення Закону 34:8" shortName="Повт 34:8" orderIndex="7">І оплакували Мойсея Ізраїлеві сини в моавських степах тридцять день, та й покінчилися дні оплакування жалоби за Мойсеєм.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.34.9" sblId="Deut 34:9" name="Повторення Закону 34:9" shortName="Повт 34:9" orderIndex="8">А Ісус, син Навинів, був повний духа мудрости, бо Мойсей поклав свої руки на нього. І слухали його Ізраїлеві сини, і робили, як Господь наказав був Мойсеєві.</Verse>
        <Verse osisId="Deut.34.10" sblId="Deut 34:10" name="Повторення Закону 34:10" shortName="Повт 34:10" orderIndex="9">І не появився вже в Ізраїлі пророк, як Мойсей, що знав його Господь обличчя-в-обличчя,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.34.11" sblId="Deut 34:11" name="Повторення Закону 34:11" shortName="Повт 34:11" orderIndex="10">щодо всіх ознак та чуд, що Господь послав його чинити в єгипетськім краї фараонові й усім рабам його та всьому його краєві,</Verse>
        <Verse osisId="Deut.34.12" sblId="Deut 34:12" name="Повторення Закону 34:12" shortName="Повт 34:12" orderIndex="11">і щодо всієї тієї сильної руки, і щодо всього того страху великого, що Мойсей чинив на очах усього Ізраїля.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>