<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Eccl" sblId="Eccl" name="Екклезіаст" shortName="Еккл" orderIndex="20" chaptersCount="12" versesCount="222">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Eccl.1" sblId="Eccl 1" name="Екклезіаст 1" shortName="Еккл 1" orderIndex="0" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="Eccl.1.1" sblId="Eccl 1:1" name="Екклезіаст 1:1" shortName="Еккл 1:1" orderIndex="0">Книга Проповідника, сина Давидового, царя в Єрусалимі.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.2" sblId="Eccl 1:2" name="Екклезіаст 1:2" shortName="Еккл 1:2" orderIndex="1">Наймарніша марнота, сказав Проповідник, наймарніша марнота, марнота усе!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.3" sblId="Eccl 1:3" name="Екклезіаст 1:3" shortName="Еккл 1:3" orderIndex="2">Яка користь людині в усім її труді, який вона робить під сонцем?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.4" sblId="Eccl 1:4" name="Екклезіаст 1:4" shortName="Еккл 1:4" orderIndex="3">Покоління відходить, й покоління приходить, а земля віковічно стоїть!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.5" sblId="Eccl 1:5" name="Екклезіаст 1:5" shortName="Еккл 1:5" orderIndex="4">І сонечко сходить, і сонце заходить, і поспішає до місця свого, де сходить воно.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.6" sblId="Eccl 1:6" name="Екклезіаст 1:6" shortName="Еккл 1:6" orderIndex="5">Віє вітер на південь, і на північ вертається, крутиться, крутиться він та й іде, і на круг свій вертається вітер...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.7" sblId="Eccl 1:7" name="Екклезіаст 1:7" shortName="Еккл 1:7" orderIndex="6">Всі потоки до моря пливуть, але море воно не наповнюється: до місця, ізвідки пливуть, ті потоки вони повертаються, щоб знову плисти!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.8" sblId="Eccl 1:8" name="Екклезіаст 1:8" shortName="Еккл 1:8" orderIndex="7">Повні труду всі речі, людина сказати всього не потрапить! Не насититься баченням око, і не наповниться слуханням ухо...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.9" sblId="Eccl 1:9" name="Екклезіаст 1:9" shortName="Еккл 1:9" orderIndex="8">Що було, воно й буде, і що робилося, буде робитись воно, і немає нічого нового під сонцем!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.10" sblId="Eccl 1:10" name="Екклезіаст 1:10" shortName="Еккл 1:10" orderIndex="9">Буває таке, що про нього говорять: Дивись, це нове! Та воно вже було від віків, що були перед нами!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.11" sblId="Eccl 1:11" name="Екклезіаст 1:11" shortName="Еккл 1:11" orderIndex="10">Нема згадки про перше, а також про наступне, що буде, про них згадки не буде між тими, що будуть потому...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.12" sblId="Eccl 1:12" name="Екклезіаст 1:12" shortName="Еккл 1:12" orderIndex="11">Я, Проповідник, був царем над Ізраїлем в Єрусалимі.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.13" sblId="Eccl 1:13" name="Екклезіаст 1:13" shortName="Еккл 1:13" orderIndex="12">І поклав я на серце своє, щоб шукати й досліджувати мудрістю все, що робилось під небом. Це праця тяжка, яку дав Бог для людських синів, щоб мозолитись нею.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.14" sblId="Eccl 1:14" name="Екклезіаст 1:14" shortName="Еккл 1:14" orderIndex="13">Я бачив усі справи, що чинились під сонцем: й ось усе це марнота та ловлення вітру!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.15" sblId="Eccl 1:15" name="Екклезіаст 1:15" shortName="Еккл 1:15" orderIndex="14">Покривленого не направиш, а неіснуючого не полічиш!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.16" sblId="Eccl 1:16" name="Екклезіаст 1:16" shortName="Еккл 1:16" orderIndex="15">Говорив я був з серцем своїм та казав: Ось я велику премудрість набув, Найбільшу за всіх, що до мене над Єрусалимом були. І бачило серце моє всяку мудрість і знання.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.17" sblId="Eccl 1:17" name="Екклезіаст 1:17" shortName="Еккл 1:17" orderIndex="16">І поклав я на серце своє, щоб пізнати премудрість, і пізнати безумство й глупоту, і збагнув я, що й це все то ловлення вітру!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.1.18" sblId="Eccl 1:18" name="Екклезіаст 1:18" shortName="Еккл 1:18" orderIndex="17">Бо при многості мудрости множиться й клопіт, хто ж пізнання побільшує, той побільшує й біль!...</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Eccl.2" sblId="Eccl 2" name="Екклезіаст 2" shortName="Еккл 2" orderIndex="1" versesCount="26">
      <verses>
        <Verse osisId="Eccl.2.1" sblId="Eccl 2:1" name="Екклезіаст 2:1" shortName="Еккл 2:1" orderIndex="0">Сказав був я в серці своєму: Іди но, хай випробую тебе радістю, і придивись до добра, та й воно ось марнота...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.2" sblId="Eccl 2:2" name="Екклезіаст 2:2" shortName="Еккл 2:2" orderIndex="1">На сміх я сказав: Нерозумний, а на радість: Що робить вона?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.3" sblId="Eccl 2:3" name="Екклезіаст 2:3" shortName="Еккл 2:3" orderIndex="2">Задумав я в серці своєму вином оживляти своє тіло, і провадити мудрістю серце своє, і що буду держатись глупоти, аж поки побачу, що ж добре для людських синів, що робили б під небом за короткого часу свого життя.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.4" sblId="Eccl 2:4" name="Екклезіаст 2:4" shortName="Еккл 2:4" orderIndex="3">Поробив я великі діла: поставив для себе доми, задля себе садив виноградники,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.5" sblId="Eccl 2:5" name="Екклезіаст 2:5" shortName="Еккл 2:5" orderIndex="4">запровадив для себе садки та гаї, і понасаджував в них усіляких дерев овочевих.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.6" sblId="Eccl 2:6" name="Екклезіаст 2:6" shortName="Еккл 2:6" orderIndex="5">Наробив я для себе ставів, щоб поливати із них ліс дерев, що виростали.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.7" sblId="Eccl 2:7" name="Екклезіаст 2:7" shortName="Еккл 2:7" orderIndex="6">Набував я для себе рабів та невільниць, були в мене й домівники. А худоби великої та худоби дрібної було в мене більше, ніж у всіх, що в Єрусалимі до мене були!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.8" sblId="Eccl 2:8" name="Екклезіаст 2:8" shortName="Еккл 2:8" orderIndex="7">Назбирав я собі також срібла та золота, і скарбів царів та провінцій, завів я собі співаків та співачок, і всякі приємнощі людських синів, жінок наложниць.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.9" sblId="Eccl 2:9" name="Екклезіаст 2:9" shortName="Еккл 2:9" orderIndex="8">І звеличувавсь я усе більше та більше, над усіх, що в Єрусалимі до мене були, моя мудрість стояла також при мені.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.10" sblId="Eccl 2:10" name="Екклезіаст 2:10" shortName="Еккл 2:10" orderIndex="9">І всього, чого очі мої пожадали, я їм не відмовлював: я не стримував серця свого від жодної втіхи, бо тішилось серце моє від усякого труду мого, і це була частка моя від усякого труду свого!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.11" sblId="Eccl 2:11" name="Екклезіаст 2:11" shortName="Еккл 2:11" orderIndex="10">Та коли я звернувся до всіх своїх чинів, що їх поробили були мої руки, і до труду, що я потрудився був, роблячи, й ось усе це марнота та ловлення вітру, і немає під сонцем нічого корисного!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.12" sblId="Eccl 2:12" name="Екклезіаст 2:12" shortName="Еккл 2:12" orderIndex="11">І звернувся я, щоб бачити мудрість, і безум, і дурощі. Бо що зробить людина, що прийде вона по царі? Тільки те, що вона вже зробила!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.13" sblId="Eccl 2:13" name="Екклезіаст 2:13" shortName="Еккл 2:13" orderIndex="12">І я побачив, що є перевага у мудрости над глупотою, як є перевага у світла над темрявою:</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.14" sblId="Eccl 2:14" name="Екклезіаст 2:14" shortName="Еккл 2:14" orderIndex="13">у мудрого очі його в голові його, а безглуздий у темряві ходить; та теж я пізнав, що доля одна всім їм трапиться!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.15" sblId="Eccl 2:15" name="Екклезіаст 2:15" shortName="Еккл 2:15" orderIndex="14">І промовив я в серці своєму: Коли доля, яка нерозумному трапиться, трапиться також мені, то нащо тоді я мудрішим ставав? І я говорив був у серці своїм, що марнота й оце...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.16" sblId="Eccl 2:16" name="Екклезіаст 2:16" shortName="Еккл 2:16" orderIndex="15">Не лишається пам'яти про мудрого, як і про нерозумного, на вічні віки, в днях наступних зовсім все забудеться, і мудрий вмирає так само, як і нерозумний...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.17" sblId="Eccl 2:17" name="Екклезіаст 2:17" shortName="Еккл 2:17" orderIndex="16">І життя я зненавидів, бо противний мені кожен чин, що під сонцем він чиниться, бо все це марнота та ловлення вітру!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.18" sblId="Eccl 2:18" name="Екклезіаст 2:18" shortName="Еккл 2:18" orderIndex="17">І зненавидів я ввесь свій труд, що під сонцем трудився я був, бо його позоставлю людині, що буде вона по мені,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.19" sblId="Eccl 2:19" name="Екклезіаст 2:19" shortName="Еккл 2:19" orderIndex="18">а хто знає, чи мудрий той буде чи нерозумний, хто запанує над цілим трудом моїм, над яким я трудився й змудрів був під сонцем? Це марнота також...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.20" sblId="Eccl 2:20" name="Екклезіаст 2:20" shortName="Еккл 2:20" orderIndex="19">І я обернувся чинити, щоб серце моє прийшло в розпач від усього труда, що чинив я під сонцем...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.21" sblId="Eccl 2:21" name="Екклезіаст 2:21" shortName="Еккл 2:21" orderIndex="20">Бо буває людина, що трудиться з мудрістю, зо знанням та із хистом, та все полишає на долю людині, яка не трудилася в тому: Марнота й оце й зло велике!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.22" sblId="Eccl 2:22" name="Екклезіаст 2:22" shortName="Еккл 2:22" orderIndex="21">Та й що має людина зо всього свойого труда та із клопоту серця свого, що під сонцем працює вона?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.23" sblId="Eccl 2:23" name="Екклезіаст 2:23" shortName="Еккл 2:23" orderIndex="22">Бо всі дні її муки, а смуток робота її, і навіть вночі її серце спокою не знає, теж марнота й оце!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.24" sblId="Eccl 2:24" name="Екклезіаст 2:24" shortName="Еккл 2:24" orderIndex="23">Нема ліпшого земній людині над те, щоб їсти та пити, і щоб душа її бачила добре із труду свого. Та й оце все, я бачив, воно з руки Бога!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.25" sblId="Eccl 2:25" name="Екклезіаст 2:25" shortName="Еккл 2:25" orderIndex="24">Бо хто буде їсти, і хто споживати спроможе без Нього?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.2.26" sblId="Eccl 2:26" name="Екклезіаст 2:26" shortName="Еккл 2:26" orderIndex="25">Бо людині, що перед лицем Його добра, дає Він премудрість, і пізнання, і радість; а грішникові Він роботу дає, щоб збирати й громадити, щоб пізніше віддати тому, хто добрий перед Божим лицем. Марнота і це все та ловлення вітру!...</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Eccl.3" sblId="Eccl 3" name="Екклезіаст 3" shortName="Еккл 3" orderIndex="2" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="Eccl.3.1" sblId="Eccl 3:1" name="Екклезіаст 3:1" shortName="Еккл 3:1" orderIndex="0">Для всього свій час, і година своя кожній справі під небом:</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.2" sblId="Eccl 3:2" name="Екклезіаст 3:2" shortName="Еккл 3:2" orderIndex="1">час родитись і час помирати, час садити і час виривати посаджене,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.3" sblId="Eccl 3:3" name="Екклезіаст 3:3" shortName="Еккл 3:3" orderIndex="2">час вбивати і час лікувати, час руйнувати і час будувати,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.4" sblId="Eccl 3:4" name="Екклезіаст 3:4" shortName="Еккл 3:4" orderIndex="3">час плакати й час реготати, час ридати і час танцювати,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.5" sblId="Eccl 3:5" name="Екклезіаст 3:5" shortName="Еккл 3:5" orderIndex="4">час розкидати каміння і час каміння громадити, час обіймати і час ухилятись обіймів,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.6" sblId="Eccl 3:6" name="Екклезіаст 3:6" shortName="Еккл 3:6" orderIndex="5">час шукати і час розгубити, час збирати і час розкидати,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.7" sblId="Eccl 3:7" name="Екклезіаст 3:7" shortName="Еккл 3:7" orderIndex="6">час дерти і час зашивати, час мовчати і час говорити,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.8" sblId="Eccl 3:8" name="Екклезіаст 3:8" shortName="Еккл 3:8" orderIndex="7">час кохати і час ненавидіти, час війні і час миру!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.9" sblId="Eccl 3:9" name="Екклезіаст 3:9" shortName="Еккл 3:9" orderIndex="8">Яка користь трудящому в тім, над чим трудиться він?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.10" sblId="Eccl 3:10" name="Екклезіаст 3:10" shortName="Еккл 3:10" orderIndex="9">Я бачив роботу, що Бог був дав людським синам, щоб трудились над нею,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.11" sblId="Eccl 3:11" name="Екклезіаст 3:11" shortName="Еккл 3:11" orderIndex="10">усе Він прегарним зробив свого часу, і вічність поклав їм у серце, хоч не розуміє людина тих діл, що Бог учинив, від початку та аж до кінця...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.12" sblId="Eccl 3:12" name="Екклезіаст 3:12" shortName="Еккл 3:12" orderIndex="11">Я знаю, немає нічого в них кращого, як тільки радіти й робити добро у своєму житті.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.13" sblId="Eccl 3:13" name="Екклезіаст 3:13" shortName="Еккл 3:13" orderIndex="12">І отож, як котрий чоловік їсть та п'є і в усім своїм труді радіє добром, це дар Божий!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.14" sblId="Eccl 3:14" name="Екклезіаст 3:14" shortName="Еккл 3:14" orderIndex="13">Я знаю, що все, що Бог робить, воно зостається навіки, до того не можна нічого додати, і з того не можна нічого відняти, і Бог так зробив, щоб боялись Його!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.15" sblId="Eccl 3:15" name="Екклезіаст 3:15" shortName="Еккл 3:15" orderIndex="14">Що є, то було вже воно, і що статися має було вже, бо минуле відновлює Бог!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.16" sblId="Eccl 3:16" name="Екклезіаст 3:16" shortName="Еккл 3:16" orderIndex="15">І я бачив під сонцем іще: місце суду, а в нім беззаконня, і місце правди, у ньому ж неправда...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.17" sblId="Eccl 3:17" name="Екклезіаст 3:17" shortName="Еккл 3:17" orderIndex="16">Я сказав був у серці своєму: Судитиме Бог справедливого й несправедливого, бо для кожної справи є час, і на всяке там діло.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.18" sblId="Eccl 3:18" name="Екклезіаст 3:18" shortName="Еккл 3:18" orderIndex="17">Я сказав був у серці своєму: Це для людських синів, щоб Бог випробовував їх, і щоб бачити їм, що вони як ті звірі,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.19" sblId="Eccl 3:19" name="Екклезіаст 3:19" shortName="Еккл 3:19" orderIndex="18">бо доля для людських синів і доля звірини однакова доля для них: як оці помирають, так само вмирають і ті, і для всіх один подих, і нема над твариною вищости людям, марнота бо все!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.20" sblId="Eccl 3:20" name="Екклезіаст 3:20" shortName="Еккл 3:20" orderIndex="19">Все до місця одного йде: все постало із пороху, і вернеться все знов до пороху...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.21" sblId="Eccl 3:21" name="Екклезіаст 3:21" shortName="Еккл 3:21" orderIndex="20">Хто те знає, чи дух людських синів підіймається вгору, і чи спускається вділ до землі дух скотини?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.3.22" sblId="Eccl 3:22" name="Екклезіаст 3:22" shortName="Еккл 3:22" orderIndex="21">І я бачив, нема чоловікові кращого, як ділами своїми радіти, бо це доля його! Бо хто поведе його глянути, що буде по ньому?...</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Eccl.4" sblId="Eccl 4" name="Екклезіаст 4" shortName="Еккл 4" orderIndex="3" versesCount="16">
      <verses>
        <Verse osisId="Eccl.4.1" sblId="Eccl 4:1" name="Екклезіаст 4:1" shortName="Еккл 4:1" orderIndex="0">І знов я побачив всі утиски, що чинились під сонцем, і сльоза ось утискуваних, та немає для них потішителя, і насилля з руки, що їх гноблять, і немає для них потішителя...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.2" sblId="Eccl 4:2" name="Екклезіаст 4:2" shortName="Еккл 4:2" orderIndex="1">І я похвалив тих померлих, що давно повмирали, більш від живих, що живуть дотепер...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.3" sblId="Eccl 4:3" name="Екклезіаст 4:3" shortName="Еккл 4:3" orderIndex="2">А краще від них від обох тій людині, що досі іще не була, що не бачила чину лихого, що робився під сонцем!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.4" sblId="Eccl 4:4" name="Екклезіаст 4:4" shortName="Еккл 4:4" orderIndex="3">І я бачив ввесь труд та ввесь успіх учинку, викликає заздрість одного до одного, і це все марнота та ловлення вітру!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.5" sblId="Eccl 4:5" name="Екклезіаст 4:5" shortName="Еккл 4:5" orderIndex="4">Нерозумний сидить, склавши руки свої, та жере своє тіло,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.6" sblId="Eccl 4:6" name="Екклезіаст 4:6" shortName="Еккл 4:6" orderIndex="5">краща повна долоня спокою за повні дві жмені клопоту та за ловлення вітру!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.7" sblId="Eccl 4:7" name="Екклезіаст 4:7" shortName="Еккл 4:7" orderIndex="6">І знову я бачив марноту під сонцем:</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.8" sblId="Eccl 4:8" name="Екклезіаст 4:8" shortName="Еккл 4:8" orderIndex="7">Буває самотній, і не має нікого він іншого, сина чи брата у нього нема, та немає кінця всьому зусиллю його, і не насититься око багатством його, і він не повість: Та для кого дбаю і позбавляю добра свою душу? Марнота й оце, і даремна робота воно...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.9" sblId="Eccl 4:9" name="Екклезіаст 4:9" shortName="Еккл 4:9" orderIndex="8">Краще двом, як одному, бо мають хорошу заплату за труд свій,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.10" sblId="Eccl 4:10" name="Екклезіаст 4:10" shortName="Еккл 4:10" orderIndex="9">і якби вони впали, підійме одне свого друга! Та горе одному, як він упаде, й нема другого, щоб підвести його...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.11" sblId="Eccl 4:11" name="Екклезіаст 4:11" shortName="Еккл 4:11" orderIndex="10">Також коли вдвох покладуться, то тепло їм буде, а як же зогрітись одному?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.12" sblId="Eccl 4:12" name="Екклезіаст 4:12" shortName="Еккл 4:12" orderIndex="11">А коли б хто напав на одного, то вдвох вони стануть на нього, і нитка потрійна не скоро пірветься!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.13" sblId="Eccl 4:13" name="Екклезіаст 4:13" shortName="Еккл 4:13" orderIndex="12">Ліпший убогий та мудрий юнак, аніж цар старий та нерозумний, що вже осторог не приймає,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.14" sblId="Eccl 4:14" name="Екклезіаст 4:14" shortName="Еккл 4:14" orderIndex="13">бо виходить юнак і з в'язниці, щоб зацарювати, хоч у царстві своїм народивсь він убогим!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.15" sblId="Eccl 4:15" name="Екклезіаст 4:15" shortName="Еккл 4:15" orderIndex="14">Я бачив усіх живих, що ходять під сонцем, на боці цього юнака, цього другого, що став він на місце його.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.4.16" sblId="Eccl 4:16" name="Екклезіаст 4:16" shortName="Еккл 4:16" orderIndex="15">Немає кінця всьому людові, всьому, що був перед ним, та й наступні не втішаться ним, бо й це теж марнота та ловлення вітру!...</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Eccl.5" sblId="Eccl 5" name="Екклезіаст 5" shortName="Еккл 5" orderIndex="4" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Eccl.5.1" sblId="Eccl 5:1" name="Екклезіаст 5:1" shortName="Еккл 5:1" orderIndex="0">(4-17) Пильнуй за ногою своєю, як до Божого дому йдеш, бо прийти, щоб послухати, це краще за жертву безглуздих, бо не знають нічого вони, окрім чинення зла!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.2" sblId="Eccl 5:2" name="Екклезіаст 5:2" shortName="Еккл 5:2" orderIndex="1">(5-1) Не квапся своїми устами, і серце твоє нехай не поспішає казати слова перед Божим лицем, Бог бо на небі, а ти на землі, тому то нехай нечисленними будуть слова твої!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.3" sblId="Eccl 5:3" name="Екклезіаст 5:3" shortName="Еккл 5:3" orderIndex="2">(5-2) Бо як сон наступає через велику роботу, так багато слів має і голос безглуздого.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.4" sblId="Eccl 5:4" name="Екклезіаст 5:4" shortName="Еккл 5:4" orderIndex="3">(5-3) Коли зробиш обітницю Богові, то не зволікай її виповнити, бо в Нього нема уподобання до нерозумних, а що ти обітуєш, сповни!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.5" sblId="Eccl 5:5" name="Екклезіаст 5:5" shortName="Еккл 5:5" orderIndex="4">(5-4) Краще не дати обіту, ніж дати обіт і не сповнити!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.6" sblId="Eccl 5:6" name="Екклезіаст 5:6" shortName="Еккл 5:6" orderIndex="5">(5-5) Не давай своїм устам впроваджувати своє тіло у гріх, і не говори перед Анголом Божим: Це помилка! Пощо Бог буде гніватися на твій голос, і діла твоїх рук буде нищити?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.7" sblId="Eccl 5:7" name="Екклезіаст 5:7" shortName="Еккл 5:7" orderIndex="6">(5-6) Бо марнота в численності снів, як і в многості слів, але ти бійся Бога!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.8" sblId="Eccl 5:8" name="Екклезіаст 5:8" shortName="Еккл 5:8" orderIndex="7">(5-7) Якщо ти побачиш у краї якому утискування бідаря та порушення права та правди, не дивуйся тій речі, бо високий пильнує згори над високим, а над ними Всевишній.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.9" sblId="Eccl 5:9" name="Екклезіаст 5:9" shortName="Еккл 5:9" orderIndex="8">(5-8) І пожиток землі є для всіх, бо поле й сам цар обробляє.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.10" sblId="Eccl 5:10" name="Екклезіаст 5:10" shortName="Еккл 5:10" orderIndex="9">(5-9) Хто срібло кохає, той не насититься сріблом, хто ж кохає багатство з прибутком, це марнота також!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.11" sblId="Eccl 5:11" name="Екклезіаст 5:11" shortName="Еккл 5:11" orderIndex="10">(5-10) Як маєток примножується, то множаться й ті, що його поїдають, і яка користь його власникові, як тільки, щоб бачили очі його?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.12" sblId="Eccl 5:12" name="Екклезіаст 5:12" shortName="Еккл 5:12" orderIndex="11">(5-11) Сон солодкий в трудящого, чи багато, чи мало він їсть, а ситість багатого спати йому не дає.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.13" sblId="Eccl 5:13" name="Екклезіаст 5:13" shortName="Еккл 5:13" orderIndex="12">(5-12) Є лихо болюче, я бачив під сонцем його: багатство, яке бережеться його власникові на лихо йому,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.14" sblId="Eccl 5:14" name="Екклезіаст 5:14" shortName="Еккл 5:14" orderIndex="13">(5-13) і гине багатство таке в нещасливім випадку, а родиться син і немає нічого у нього в руці:</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.15" sblId="Eccl 5:15" name="Екклезіаст 5:15" shortName="Еккл 5:15" orderIndex="14">(5-14) як він вийшов нагий із утроби матері своєї, так відходить ізнов, як прийшов, і нічого не винесе він з свого труду, що можна б узяти своєю рукою!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.16" sblId="Eccl 5:16" name="Екклезіаст 5:16" shortName="Еккл 5:16" orderIndex="15">(5-15) І це теж зло болюче: так само, як він був прийшов, так відійде, і яка йому користь, що трудився на вітер?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.17" sblId="Eccl 5:17" name="Екклезіаст 5:17" shortName="Еккл 5:17" orderIndex="16">(5-16) А до того всі дні свої їв у темноті, і багато мав смутку, й хвороби та люті...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.18" sblId="Eccl 5:18" name="Екклезіаст 5:18" shortName="Еккл 5:18" orderIndex="17">(5-17) Оце, що я бачив, як добре та гарне: щоб їла людина й пила, і щоб бачила добре в усьому своєму труді, що під сонцем ним трудиться в час нечисленних тих днів свого віку, які Бог їй дав, бо це доля її!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.19" sblId="Eccl 5:19" name="Екклезіаст 5:19" shortName="Еккл 5:19" orderIndex="18">(5-18) Також кожна людина, що Бог дав їй багатство й маєтки, і владу їй дав споживати із того, та брати свою частку та тішитися своїм трудом, то це Божий дарунок!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.5.20" sblId="Eccl 5:20" name="Екклезіаст 5:20" shortName="Еккл 5:20" orderIndex="19">(5-19) Бо вона днів свого життя небагато на пам'яті матиме, то Бог в її серце шле радість!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Eccl.6" sblId="Eccl 6" name="Екклезіаст 6" shortName="Еккл 6" orderIndex="5" versesCount="12">
      <verses>
        <Verse osisId="Eccl.6.1" sblId="Eccl 6:1" name="Екклезіаст 6:1" shortName="Еккл 6:1" orderIndex="0">Є ще зло, що я бачив під сонцем, і багато його між людьми:</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.6.2" sblId="Eccl 6:2" name="Екклезіаст 6:2" shortName="Еккл 6:2" orderIndex="1">Ось людина, що Бог їй багатство дає, і маєтки та славу, і недостатку ні в чому, чого зажадає, не чує вона для своєї душі, але Бог не дав влади їй те споживати, бо чужа людина те поїсть: Це марнота й недуга тяжка!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.6.3" sblId="Eccl 6:3" name="Екклезіаст 6:3" shortName="Еккл 6:3" orderIndex="2">Якби сотню дітей наплодив чоловік, і прожив пречисленні літа, і дні віку його були довгі, але не наситилась добрим душа його, а до того не мав би й належного похорону, то кажу: недоноскові краще від нього!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.6.4" sblId="Eccl 6:4" name="Екклезіаст 6:4" shortName="Еккл 6:4" orderIndex="3">Бо в марноті прийшов він, і в темряву йде, і в темряві сховане буде імення його,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.6.5" sblId="Eccl 6:5" name="Екклезіаст 6:5" shortName="Еккл 6:5" orderIndex="4">ані сонця не бачив він, ані пізнав: йому спокійніше від того!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.6.6" sblId="Eccl 6:6" name="Екклезіаст 6:6" shortName="Еккл 6:6" orderIndex="5">А коли б він жив двічі по тисячі літ, та не бачив добра, то хіба не до місця одного все йде?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.6.7" sblId="Eccl 6:7" name="Екклезіаст 6:7" shortName="Еккл 6:7" orderIndex="6">Увесь труд людини для рота її, і пожадання її не виповнюються.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.6.8" sblId="Eccl 6:8" name="Екклезіаст 6:8" shortName="Еккл 6:8" orderIndex="7">Бо що більшого має мудрець, ніж безглуздий, що має убогий над те, що перед живими уміє ходити?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.6.9" sblId="Eccl 6:9" name="Екклезіаст 6:9" shortName="Еккл 6:9" orderIndex="8">Краще бачити очима, аніж мандрувати жаданнями, і також це марнота та ловлення вітру...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.6.10" sblId="Eccl 6:10" name="Екклезіаст 6:10" shortName="Еккл 6:10" orderIndex="9">Що було, тому ймення його вже надане давно, і відоме, що він чоловік, і він не може правуватися з сильнішим від нього,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.6.11" sblId="Eccl 6:11" name="Екклезіаст 6:11" shortName="Еккл 6:11" orderIndex="10">бо багато речей, що марноту примножуть, але яка користь від них для людини?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.6.12" sblId="Eccl 6:12" name="Екклезіаст 6:12" shortName="Еккл 6:12" orderIndex="11">Бо хто знає, що добре людині в житті, за небагатьох днів марного життя її, які пробуває вона, немов тінь? Та й що хто розкаже людині, що буде під сонцем по ній?</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Eccl.7" sblId="Eccl 7" name="Екклезіаст 7" shortName="Еккл 7" orderIndex="6" versesCount="29">
      <verses>
        <Verse osisId="Eccl.7.1" sblId="Eccl 7:1" name="Екклезіаст 7:1" shortName="Еккл 7:1" orderIndex="0">Краще добре ім'я від оливи хорошої, а день смерти людини від дня її вродження!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.2" sblId="Eccl 7:2" name="Екклезіаст 7:2" shortName="Еккл 7:2" orderIndex="1">Краще ходити до дому жалоби, ніж ходити до дому бенкету, бо то кінець кожній людині, і живий те до серця свого бере!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.3" sblId="Eccl 7:3" name="Екклезіаст 7:3" shortName="Еккл 7:3" orderIndex="2">Кращий смуток від сміху, бо при обличчі сумнім добре серце!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.4" sblId="Eccl 7:4" name="Екклезіаст 7:4" shortName="Еккл 7:4" orderIndex="3">Серце мудрих у домі жалоби, а серце безглуздих у домі веселощів.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.5" sblId="Eccl 7:5" name="Екклезіаст 7:5" shortName="Еккл 7:5" orderIndex="4">Краще слухати докір розумного, аніж слухати пісні безумних,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.6" sblId="Eccl 7:6" name="Екклезіаст 7:6" shortName="Еккл 7:6" orderIndex="5">бо як тріскот тернини під горщиком, такий сміх нерозумного. Теж марнота й оце!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.7" sblId="Eccl 7:7" name="Екклезіаст 7:7" shortName="Еккл 7:7" orderIndex="6">Коли мудрий кого утискає, то й сам нерозумним стає, а хабар губить серце.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.8" sblId="Eccl 7:8" name="Екклезіаст 7:8" shortName="Еккл 7:8" orderIndex="7">Кінець діла ліпший від початку його; ліпший терпеливий від чванькуватого!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.9" sblId="Eccl 7:9" name="Екклезіаст 7:9" shortName="Еккл 7:9" orderIndex="8">Не спіши в своїм дусі, щоб гніватися, бо гнів спочиває у надрах глупців.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.10" sblId="Eccl 7:10" name="Екклезіаст 7:10" shortName="Еккл 7:10" orderIndex="9">Не кажи: Що це сталось, що перші дні були кращі за ці? бо не з мудрости ти запитався про це.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.11" sblId="Eccl 7:11" name="Екклезіаст 7:11" shortName="Еккл 7:11" orderIndex="10">Добра мудрість з багатством, а прибуток для тих, хто ще сонечко бачить,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.12" sblId="Eccl 7:12" name="Екклезіаст 7:12" shortName="Еккл 7:12" orderIndex="11">бо в тіні мудрости як у тіні срібла, та користь пізнання у тому, що мудрість життя зберігає тому, хто має її.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.13" sblId="Eccl 7:13" name="Екклезіаст 7:13" shortName="Еккл 7:13" orderIndex="12">Розваж Божий учинок, бо хто може те випростати, що Він покривив?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.14" sblId="Eccl 7:14" name="Екклезіаст 7:14" shortName="Еккл 7:14" orderIndex="13">За доброго дня користай із добра, за злого ж розважуй: Одне й друге вчинив Бог на те, щоб людина нічого по собі не знайшла!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.15" sblId="Eccl 7:15" name="Екклезіаст 7:15" shortName="Еккл 7:15" orderIndex="14">В днях марноти своєї я всього набачивсь: буває справедливий, що гине в своїй справедливості, буває й безбожний, що довго живе в своїм злі.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.16" sblId="Eccl 7:16" name="Екклезіаст 7:16" shortName="Еккл 7:16" orderIndex="15">Не будь справедливим занадто, і не роби себе мудрим над міру: пощо нищити маєш себе?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.17" sblId="Eccl 7:17" name="Екклезіаст 7:17" shortName="Еккл 7:17" orderIndex="16">Не будь несправедливим занадто, і немудрим не будь: пощо маєш померти в нечасі своїм?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.18" sblId="Eccl 7:18" name="Екклезіаст 7:18" shortName="Еккл 7:18" orderIndex="17">Добре, щоб ти ухопився за це, але й з того своєї руки не спускай, бо богобоязний втече від усього того.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.19" sblId="Eccl 7:19" name="Екклезіаст 7:19" shortName="Еккл 7:19" orderIndex="18">Мудрість робить мудрого сильнішим за десятьох володарів, що в місті.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.20" sblId="Eccl 7:20" name="Екклезіаст 7:20" shortName="Еккл 7:20" orderIndex="19">Немає людини праведної на землі, що робила б добро й не грішила,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.21" sblId="Eccl 7:21" name="Екклезіаст 7:21" shortName="Еккл 7:21" orderIndex="20">тому не клади свого серця на всякі слова, що говорять, щоб не чути свого раба, коли він лихословить тебе,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.22" sblId="Eccl 7:22" name="Екклезіаст 7:22" shortName="Еккл 7:22" orderIndex="21">знає бо серце твоє, що багато разів також ти лихословив на інших!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.23" sblId="Eccl 7:23" name="Екклезіаст 7:23" shortName="Еккл 7:23" orderIndex="22">Усе це я в мудрості випробував, і сказав: Стану мудрим! Та далека від мене вона!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.24" sblId="Eccl 7:24" name="Екклезіаст 7:24" shortName="Еккл 7:24" orderIndex="23">Далеке оте, що було, і глибоке, глибоке, хто знайде його?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.25" sblId="Eccl 7:25" name="Екклезіаст 7:25" shortName="Еккл 7:25" orderIndex="24">Звернувся я серцем своїм, щоб пізнати й розвідати, та шукати премудрість і розум, та щоб пізнати, що безбожність глупота, а нерозум безумство!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.26" sblId="Eccl 7:26" name="Екклезіаст 7:26" shortName="Еккл 7:26" orderIndex="25">І знайшов я річ гіршу від смерти то жінку, бо пастка вона, її ж серце тенета, а руки її то кайдани!... Хто добрий у Бога врятований буде від неї, а грішного схопить вона!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.27" sblId="Eccl 7:27" name="Екклезіаст 7:27" shortName="Еккл 7:27" orderIndex="26">Подивися, оце я знайшов, сказав Проповідник: рівняймо одне до одного, щоб знайти зрозуміння!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.28" sblId="Eccl 7:28" name="Екклезіаст 7:28" shortName="Еккл 7:28" orderIndex="27">Чого ще шукала душа моя, та не знайшла: я людину знайшов одну з тисячі, але жінки між ними всіма не знайшов!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.7.29" sblId="Eccl 7:29" name="Екклезіаст 7:29" shortName="Еккл 7:29" orderIndex="28">Крім того, поглянь, що знайшов я: що праведною вчинив Бог людину, та вигадок усяких шукають вони!...</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Eccl.8" sblId="Eccl 8" name="Екклезіаст 8" shortName="Еккл 8" orderIndex="7" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="Eccl.8.1" sblId="Eccl 8:1" name="Екклезіаст 8:1" shortName="Еккл 8:1" orderIndex="0">Хто, як той мудрий, і значення речі хто знає? Розсвітлює мудрість людини обличчя її, і суворість лиця її змінюється.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.2" sblId="Eccl 8:2" name="Екклезіаст 8:2" shortName="Еккл 8:2" orderIndex="1">Я раджу: Наказа царського виконуй, і то ради присяги перед Богом.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.3" sblId="Eccl 8:3" name="Екклезіаст 8:3" shortName="Еккл 8:3" orderIndex="2">Не квапся від нього відходити, не стій при злій справі, бо все, що захоче, він зробить,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.4" sblId="Eccl 8:4" name="Екклезіаст 8:4" shortName="Еккл 8:4" orderIndex="3">бо слово цареве то влада, і хто йому скаже: Що робиш?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.5" sblId="Eccl 8:5" name="Екклезіаст 8:5" shortName="Еккл 8:5" orderIndex="4">Хто виконує заповідь, той не пізнає нічого лихого, серце ж мудрого знає час і право.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.6" sblId="Eccl 8:6" name="Екклезіаст 8:6" shortName="Еккл 8:6" orderIndex="5">Бо для кожної речі час і право своє, бо лихо людини численне на ній,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.7" sblId="Eccl 8:7" name="Екклезіаст 8:7" shortName="Еккл 8:7" orderIndex="6">бо не знає, що буде, і як саме буде, хто їй розповість?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.8" sblId="Eccl 8:8" name="Екклезіаст 8:8" shortName="Еккл 8:8" orderIndex="7">Немає людини, яка панувала б над вітром, щоб стримати вітер, і влади нема над днем смерти, і на війні нема звільнення, і пана свого не врятує безбожність.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.9" sblId="Eccl 8:9" name="Екклезіаст 8:9" shortName="Еккл 8:9" orderIndex="8">Усе це я бачив, і серце своє прикладав я до кожного чину, що відбувався під сонцем. І був час, коли запанувала людина над людиною на лихо для неї.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.10" sblId="Eccl 8:10" name="Екклезіаст 8:10" shortName="Еккл 8:10" orderIndex="9">І я бачив безбожних похованих, і до їхнього гробу приходили, а ті, що чинили добро, повикидані з місця святого, і в місті забуті... Марнота й оце!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.11" sblId="Eccl 8:11" name="Екклезіаст 8:11" shortName="Еккл 8:11" orderIndex="10">Що скоро не чиниться присуд за вчинок лихий, тому серце людських синів повне ними, щоб чинити лихе.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.12" sblId="Eccl 8:12" name="Екклезіаст 8:12" shortName="Еккл 8:12" orderIndex="11">Хоч сто раз чинить грішний лихе, а Бог суд відкладає йому, однако я знаю, що тим буде добре, хто Бога боїться, хто перед обличчям Його має страх!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.13" sblId="Eccl 8:13" name="Екклезіаст 8:13" shortName="Еккл 8:13" orderIndex="12">А безбожному добре не буде, і мов тінь, довгих днів він не матиме, бо він перед Божим лицем страху не має!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.14" sblId="Eccl 8:14" name="Екклезіаст 8:14" shortName="Еккл 8:14" orderIndex="13">Є марнота, яка на землі діється, що є справедливі, що лихо спадає на них, мов за вчинок безбожних, а є безбожні, що добро спадає на них, мов за чин справедливих! Я сказав, що марнота й оце!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.15" sblId="Eccl 8:15" name="Екклезіаст 8:15" shortName="Еккл 8:15" orderIndex="14">І радість я похваляв: що немає людині під сонцем добра, хіба тільки щоб їсти, та пити та тішитися, і оце супроводить її в її праці за часу життя її, що під сонцем Бог дав був їй.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.16" sblId="Eccl 8:16" name="Екклезіаст 8:16" shortName="Еккл 8:16" orderIndex="15">Коли я поклав своє серце, щоб мудрість пізнати, і побачити чин, що діється він на землі, бо ні вдень ні вночі сну не бачить людина своїми очима,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.8.17" sblId="Eccl 8:17" name="Екклезіаст 8:17" shortName="Еккл 8:17" orderIndex="16">і коли я побачив усякий чин Бога, тоді я пізнав, що не може людина збагнути чину, під сонцем учиненого! Тому скільки людина не трудиться, щоб дошукатись цього, то не знайде, і коли й мудрий скаже, що знає, не зможе знайти!...</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Eccl.9" sblId="Eccl 9" name="Екклезіаст 9" shortName="Еккл 9" orderIndex="8" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="Eccl.9.1" sblId="Eccl 9:1" name="Екклезіаст 9:1" shortName="Еккл 9:1" orderIndex="0">Ото ж бо все це я до серця свого взяв, і бачило серце моє все оце, що праведні й мудрі та їхні учинки у Божій руці, так само любов чи ненависть: Людина не знає нічого, що є перед нею!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.2" sblId="Eccl 9:2" name="Екклезіаст 9:2" shortName="Еккл 9:2" orderIndex="1">Однакове всім випадає: праведному і безбожному, доброму й чистому та нечистому, і тому, хто жертву приносить, і тому, хто жертви не приносить, як доброму, так і грішникові, тому, хто клянеться, як і тому, хто клятви боїться!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.3" sblId="Eccl 9:3" name="Екклезіаст 9:3" shortName="Еккл 9:3" orderIndex="2">Оце зле у всім, що під сонцем тим діється, що однакове всім випадає, і серце людських синів повне зла, і за життя їхнього безумство в їхньому серці, а по тому до мертвих відходять...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.4" sblId="Eccl 9:4" name="Екклезіаст 9:4" shortName="Еккл 9:4" orderIndex="3">Хто знаходиться поміж живих, той має надію, бо краще собаці живому, ніж левові мертвому!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.5" sblId="Eccl 9:5" name="Екклезіаст 9:5" shortName="Еккл 9:5" orderIndex="4">Бо знають живі, що помруть, а померлі нічого не знають, і заплати немає вже їм, бо забута і пам'ять про них,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.6" sblId="Eccl 9:6" name="Екклезіаст 9:6" shortName="Еккл 9:6" orderIndex="5">і їхнє кохання, і їхня ненависть, та заздрощі їхні загинули вже, і нема вже їм частки навіки ні в чому, що під сонцем тим діється!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.7" sblId="Eccl 9:7" name="Екклезіаст 9:7" shortName="Еккл 9:7" orderIndex="6">Тож іди, їж із радістю хліб свій, та з серцем веселим вино своє пий, коли Бог уподобав Собі твої вчинки!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.8" sblId="Eccl 9:8" name="Екклезіаст 9:8" shortName="Еккл 9:8" orderIndex="7">Нехай кожного часу одежа твоя буде біла, і нехай на твоїй голові не бракує оливи!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.9" sblId="Eccl 9:9" name="Екклезіаст 9:9" shortName="Еккл 9:9" orderIndex="8">Заживай життя з жінкою, яку ти кохаєш, по всі дні марноти твоєї, що Бог дав для тебе під сонцем на всі дні марноти твоєї, бо оце твоя доля в житті та в твоєму труді, що під сонцем ним трудишся ти!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.10" sblId="Eccl 9:10" name="Екклезіаст 9:10" shortName="Еккл 9:10" orderIndex="9">Все, що всилі чинити рука твоя, теє роби, бо немає в шеолі, куди ти йдеш, ні роботи, ні роздуму, ані знання, ані мудрости!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.11" sblId="Eccl 9:11" name="Екклезіаст 9:11" shortName="Еккл 9:11" orderIndex="10">Знову я бачив під сонцем, що біг не у скорих, і бій не в хоробрих, а хліб не в премудрих, і не в розумних багатство, ні ласка у знавців, а від часу й нагоди залежні вони!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.12" sblId="Eccl 9:12" name="Екклезіаст 9:12" shortName="Еккл 9:12" orderIndex="11">Бо часу свого людина не знає, мов риби, половлені в пагубну сітку, і мов птахи, захоплені в сільце, так хапаються людські сини за час лиха, коли воно нагло спадає на них!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.13" sblId="Eccl 9:13" name="Екклезіаст 9:13" shortName="Еккл 9:13" orderIndex="12">Також оцю мудрість я бачив під сонцем, і велика для мене здавалась вона:</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.14" sblId="Eccl 9:14" name="Екклезіаст 9:14" shortName="Еккл 9:14" orderIndex="13">Було мале місто, і було в ньому мало людей. І раз прийшов цар великий до нього, й його оточив, і побудував проти нього велику облогу.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.15" sblId="Eccl 9:15" name="Екклезіаст 9:15" shortName="Еккл 9:15" orderIndex="14">Але в ньому знайшлася людина убога, та мудра, і вона врятувала те місто своєю премудрістю, та пізніше ніхто не згадав про цю вбогу людину!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.16" sblId="Eccl 9:16" name="Екклезіаст 9:16" shortName="Еккл 9:16" orderIndex="15">І я говорив: Краща мудрість за силу; однако погорджується мудрість бідного, і не слухаються його слів!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.17" sblId="Eccl 9:17" name="Екклезіаст 9:17" shortName="Еккл 9:17" orderIndex="16">Слова мудрих, почуті в спокої, кращі від крику володаря поміж безглуздими.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.9.18" sblId="Eccl 9:18" name="Екклезіаст 9:18" shortName="Еккл 9:18" orderIndex="17">Мудрість краща від зброї військової, але один грішник погубить багато добра...</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Eccl.10" sblId="Eccl 10" name="Екклезіаст 10" shortName="Еккл 10" orderIndex="9" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Eccl.10.1" sblId="Eccl 10:1" name="Екклезіаст 10:1" shortName="Еккл 10:1" orderIndex="0">Мертві мухи псують та зашумовують оливу мироварника, так трохи глупоти псує мудрість та славу.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.2" sblId="Eccl 10:2" name="Екклезіаст 10:2" shortName="Еккл 10:2" orderIndex="1">Серце мудрого тягне праворуч, а серце безумного ліворуч.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.3" sblId="Eccl 10:3" name="Екклезіаст 10:3" shortName="Еккл 10:3" orderIndex="2">Коли нерозумний і прямою дорогою йде, йому серця бракує, і всім він говорить, що він нерозумний.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.4" sblId="Eccl 10:4" name="Екклезіаст 10:4" shortName="Еккл 10:4" orderIndex="3">Коли гнів володаря стане на тебе, не лишай свого місця, бо лагідність доводить до прощення навіть великих провин.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.5" sblId="Eccl 10:5" name="Екклезіаст 10:5" shortName="Еккл 10:5" orderIndex="4">Є зло, що я бачив під сонцем, мов помилка, що повстає від володаря:</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.6" sblId="Eccl 10:6" name="Екклезіаст 10:6" shortName="Еккл 10:6" orderIndex="5">на великих висотах глупота буває поставлена, а багаті сидять у низині!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.7" sblId="Eccl 10:7" name="Екклезіаст 10:7" shortName="Еккл 10:7" orderIndex="6">Я бачив на конях рабів, князі ж пішки ходили, немов ті раби...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.8" sblId="Eccl 10:8" name="Екклезіаст 10:8" shortName="Еккл 10:8" orderIndex="7">Хто яму копає, той в неї впаде, а хто валить мура, того гадина вкусить.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.9" sblId="Eccl 10:9" name="Екклезіаст 10:9" shortName="Еккл 10:9" orderIndex="8">Хто зносить каміння, пораниться ним; хто дрова рубає, загрожений ними.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.10" sblId="Eccl 10:10" name="Екклезіаст 10:10" shortName="Еккл 10:10" orderIndex="9">Як залізо ступіє, й хтось леза не вигострить, той мусить напружити свою силу, та мудрість зарадить йому!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.11" sblId="Eccl 10:11" name="Екклезіаст 10:11" shortName="Еккл 10:11" orderIndex="10">Коли вкусить гадюка перед закляттям, тоді ворожбит не потрібний.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.12" sblId="Eccl 10:12" name="Екклезіаст 10:12" shortName="Еккл 10:12" orderIndex="11">Слова з уст премудрого милість, а губи безумного нищать його:</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.13" sblId="Eccl 10:13" name="Екклезіаст 10:13" shortName="Еккл 10:13" orderIndex="12">початок слів його уст глупота, а кінець його уст зле шаленство.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.14" sblId="Eccl 10:14" name="Екклезіаст 10:14" shortName="Еккл 10:14" orderIndex="13">Нерозумний говорить багато, та не знає людина, що буде; а що буде по ньому, хто скаже йому?</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.15" sblId="Eccl 10:15" name="Екклезіаст 10:15" shortName="Еккл 10:15" orderIndex="14">Втомляє безумного праця його, бо не знає й дороги до міста.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.16" sblId="Eccl 10:16" name="Екклезіаст 10:16" shortName="Еккл 10:16" orderIndex="15">Горе, краю, тобі, коли цар твій хлопчина, а владики твої спозаранку їдять!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.17" sblId="Eccl 10:17" name="Екклезіаст 10:17" shortName="Еккл 10:17" orderIndex="16">Щасливий ти, краю, коли син шляхетних у тебе царем, а владики твої своєчасно їдять, як ті мужі, а не як п'яниці!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.18" sblId="Eccl 10:18" name="Екклезіаст 10:18" shortName="Еккл 10:18" orderIndex="17">Від лінощів валиться стеля, а з опущення рук тече дах.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.19" sblId="Eccl 10:19" name="Екклезіаст 10:19" shortName="Еккл 10:19" orderIndex="18">Гостину справляють для радощів, і вином веселиться життя, а за срібло все це можна мати.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.10.20" sblId="Eccl 10:20" name="Екклезіаст 10:20" shortName="Еккл 10:20" orderIndex="19">Навіть у думці своїй не злослов на царя, і в спальні своїй не кляни багача, небесний бо птах віднесе твою мову, а крилатий розкаже про слово твоє...</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Eccl.11" sblId="Eccl 11" name="Екклезіаст 11" shortName="Еккл 11" orderIndex="10" versesCount="10">
      <verses>
        <Verse osisId="Eccl.11.1" sblId="Eccl 11:1" name="Екклезіаст 11:1" shortName="Еккл 11:1" orderIndex="0">Хліб свій пускай по воді, бо по багатьох днях знов знайдеш його.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.11.2" sblId="Eccl 11:2" name="Екклезіаст 11:2" shortName="Еккл 11:2" orderIndex="1">Давай частку на сім чи й на вісім, бо не знаєш, яке буде зло на землі.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.11.3" sblId="Eccl 11:3" name="Екклезіаст 11:3" shortName="Еккл 11:3" orderIndex="2">Коли переповняться хмари дощем, то виллють на землю його. А коли деревина на південь впаде чи на північ, залишиться на місці, куди деревина впаде.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.11.4" sblId="Eccl 11:4" name="Екклезіаст 11:4" shortName="Еккл 11:4" orderIndex="3">Хто вважає на вітер, не буде той сіяти, а хто споглядає на хмари, не буде той жати.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.11.5" sblId="Eccl 11:5" name="Екклезіаст 11:5" shortName="Еккл 11:5" orderIndex="4">Як не відаєш ти, яка то путь вітру, як кості зростають в утробі вагітної, так не відаєш ти чину Бога, що робить усе.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.11.6" sblId="Eccl 11:6" name="Екклезіаст 11:6" shortName="Еккл 11:6" orderIndex="5">Сій ранком насіння своє, та й під вечір хай не спочиває рука твоя, не знаєш бо ти, котре вийде на краще тобі, оце чи оте, чи обоє однаково добрі.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.11.7" sblId="Eccl 11:7" name="Екклезіаст 11:7" shortName="Еккл 11:7" orderIndex="6">І світло солодке, і добре очам сонце бачити,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.11.8" sblId="Eccl 11:8" name="Екклезіаст 11:8" shortName="Еккл 11:8" orderIndex="7">і коли б людина жила й довгі роки, хай за всіх їх вона тішиться, і хай пам'ятає дні темряви, бо їх буде багато, усе, що надійде, марнота!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.11.9" sblId="Eccl 11:9" name="Екклезіаст 11:9" shortName="Еккл 11:9" orderIndex="8">Тішся, юначе, своїм молодецтвом, а серце твоє нехай буде веселе за днів молодощів твоїх! І ходи ти дорогами серця свого й видінням очей своїх, але знай, що за все це впровадить тебе Бог до суду!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.11.10" sblId="Eccl 11:10" name="Екклезіаст 11:10" shortName="Еккл 11:10" orderIndex="9">Тому жени смуток від серця свого, і віддаляй зле від тіла твого, бо й дитинство, і рання життєва зоря то марнота!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Eccl.12" sblId="Eccl 12" name="Екклезіаст 12" shortName="Еккл 12" orderIndex="11" versesCount="14">
      <verses>
        <Verse osisId="Eccl.12.1" sblId="Eccl 12:1" name="Екклезіаст 12:1" shortName="Еккл 12:1" orderIndex="0">І пам'ятай в днях юнацтва свого про свого Творця, аж поки не прийдуть злі дні, й не наступлять літа, про які говорити ти будеш: Для мене вони неприємні!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.12.2" sblId="Eccl 12:2" name="Екклезіаст 12:2" shortName="Еккл 12:2" orderIndex="1">аж поки не стемніє сонце, і світло, і місяць, і зорі, і не вернуться хмари густі за дощем,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.12.3" sblId="Eccl 12:3" name="Екклезіаст 12:3" shortName="Еккл 12:3" orderIndex="2">у день, коли затремтять ті, хто дім стереже, і зігнуться мужні, і спинять роботу свою млинарі, бо їх стане мало, і потемніють ті, хто в вікно визирає,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.12.4" sblId="Eccl 12:4" name="Екклезіаст 12:4" shortName="Еккл 12:4" orderIndex="3">і двері подвійні на вулицю замкнені будуть, як зменшиться гуркіт млина, і голос пташини замовкне, і затихнуть всі дочки співучі,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.12.5" sblId="Eccl 12:5" name="Екклезіаст 12:5" shortName="Еккл 12:5" orderIndex="4">і будуть боятись високого місця, і жахи в дорозі їм будуть, і мигдаль зацвіте, й обтяжіє кобилка, і загине бажання, бо людина відходить до вічного дому свого, а по вулиці будуть ходити довкола голосільники,</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.12.6" sblId="Eccl 12:6" name="Екклезіаст 12:6" shortName="Еккл 12:6" orderIndex="5">аж поки не пірветься срібний шнурок, і не зломиться кругла посудина з золота, і при джерелі не розіб'ється глек, і не зламається коло, й не руне в криницю...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.12.7" sblId="Eccl 12:7" name="Екклезіаст 12:7" shortName="Еккл 12:7" orderIndex="6">І вернеться порох у землю, як був, а дух вернеться знову до Бога, що дав був його!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.12.8" sblId="Eccl 12:8" name="Екклезіаст 12:8" shortName="Еккл 12:8" orderIndex="7">Наймарніша марнота, сказав Проповідник, марнота усе!...</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.12.9" sblId="Eccl 12:9" name="Екклезіаст 12:9" shortName="Еккл 12:9" orderIndex="8">Крім того, що Проповідник був мудрий, він навчав ще народ знання. Він важив та досліджував, склав багато приповістей.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.12.10" sblId="Eccl 12:10" name="Екклезіаст 12:10" shortName="Еккл 12:10" orderIndex="9">Проповідник пильнував знаходити потрібні слова, і вірно писав правдиві слова.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.12.11" sblId="Eccl 12:11" name="Екклезіаст 12:11" shortName="Еккл 12:11" orderIndex="10">Слова мудрих немов оті леза в ґірлизі, і мов позабивані цвяхи, складачі ж таких слів, вони дані від одного Пастиря.</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.12.12" sblId="Eccl 12:12" name="Екклезіаст 12:12" shortName="Еккл 12:12" orderIndex="11">А понад те, сину мій, будь обережний: складати багато книжок не буде кінця, а багато навчатися мука для тіла!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.12.13" sblId="Eccl 12:13" name="Екклезіаст 12:13" shortName="Еккл 12:13" orderIndex="12">Підсумок усього почутого: Бога бійся, й чини Його заповіді, бо належить це кожній людині!</Verse>
        <Verse osisId="Eccl.12.14" sblId="Eccl 12:14" name="Екклезіаст 12:14" shortName="Еккл 12:14" orderIndex="13">Бо Бог приведе кожну справу на суд, і все потаємне, чи добре воно, чи лихе!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>