<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Hab" sblId="Hab" name="Авакум" shortName="Авак" orderIndex="34" chaptersCount="3" versesCount="56">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Hab.1" sblId="Hab 1" name="Авакум 1" shortName="Авак 1" orderIndex="0" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="Hab.1.1" sblId="Hab 1:1" name="Авакум 1:1" shortName="Авак 1:1" orderIndex="0">Пророцтво, яке бачив пророк Авакум.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.2" sblId="Hab 1:2" name="Авакум 1:2" shortName="Авак 1:2" orderIndex="1">Аж доки я, Господи, кликати буду, а Ти не почуєш? До тебе я кличу: Насильство! та Ти не спасаєш!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.3" sblId="Hab 1:3" name="Авакум 1:3" shortName="Авак 1:3" orderIndex="2">Для чого неправість мені Ти показуєш та позираєш на муку? А передо мною грабіж та насильство, і суперечка стається, і носиться сварка.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.4" sblId="Hab 1:4" name="Авакум 1:4" shortName="Авак 1:4" orderIndex="3">Тому то Закон припиняється, і не виходить до чину назавсіди право, бо несправедливий вигублює праведного, тому правосуддя виходить покривленим.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.5" sblId="Hab 1:5" name="Авакум 1:5" shortName="Авак 1:5" orderIndex="4">Пригляньтеся ви до народів, і дивіться, і дуже здивуйтесь, бо вчиню Я за ваших днів діло, про яке не повірите ви, коли буде розказане.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.6" sblId="Hab 1:6" name="Авакум 1:6" shortName="Авак 1:6" orderIndex="5">Бо оце Я поставлю халдеїв, народ лютий та скорий, що ґрасує по широкій землі, щоб захопити оселі, які не його.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.7" sblId="Hab 1:7" name="Авакум 1:7" shortName="Авак 1:7" orderIndex="6">Страшний та грізний він, від нього самого виходить і право його, і великість його.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.8" sblId="Hab 1:8" name="Авакум 1:8" shortName="Авак 1:8" orderIndex="7">І від пантер його коні швидші, і від вовків вечерових лютіші.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.9" sblId="Hab 1:9" name="Авакум 1:9" shortName="Авак 1:9" orderIndex="8">Він приходить увесь на насильство, а ціль їх обличчя вперед, і набере полонених, як того піску.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.10" sblId="Hab 1:10" name="Авакум 1:10" shortName="Авак 1:10" orderIndex="9">І він глузує з царів, а князі сміх для нього. Він сміється з твердині усякої, бо на вал насипає землі, і її здобуває!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.11" sblId="Hab 1:11" name="Авакум 1:11" shortName="Авак 1:11" orderIndex="10">Тоді він несеться, як вітер, і перейде, і згрішить, бо зробить за бога свого оцю силу свою.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.12" sblId="Hab 1:12" name="Авакум 1:12" shortName="Авак 1:12" orderIndex="11">Хіба ж Ти не віддавна, о Господи? Боже Ти мій, мій Святий, не помремо! Господи, Ти для суду поставив його, і, о Скеле, призначив його на карання!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.13" sblId="Hab 1:13" name="Авакум 1:13" shortName="Авак 1:13" orderIndex="12">Твої очі занадто пречисті, щоб міг Ти дивитись на зло, і на насильство дивитись не можеш. Чому ж дивишся Ти на грабіжників, мовчиш, коли несправедливий винищує справедливішого від себе?</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.14" sblId="Hab 1:14" name="Авакум 1:14" shortName="Авак 1:14" orderIndex="13">Ти ж маєш людей, як у морі тих риб, немов ту черву, що пана над нею нема.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.15" sblId="Hab 1:15" name="Авакум 1:15" shortName="Авак 1:15" orderIndex="14">Усе це грабіжник витягує вудкою, своїм неводом тягне оце, та збирає оце в свою сітку, тому тішиться він та радіє.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.16" sblId="Hab 1:16" name="Авакум 1:16" shortName="Авак 1:16" orderIndex="15">Тому жертву приносить він неводові, і кадить для сітки своєї, бо від них ситий уділ його та добірна пожива його!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.1.17" sblId="Hab 1:17" name="Авакум 1:17" shortName="Авак 1:17" orderIndex="16">Чи на це випорожнює він свого невода, і завжди готов убивати народи без милости?</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Hab.2" sblId="Hab 2" name="Авакум 2" shortName="Авак 2" orderIndex="1" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Hab.2.1" sblId="Hab 2:1" name="Авакум 2:1" shortName="Авак 2:1" orderIndex="0">Нехай я стою на сторожі своїй, і нехай на облозі я стану, і хай виглядаю, щоб бачити, що він буде казати мені, і що відповість на жалобу мою.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.2" sblId="Hab 2:2" name="Авакум 2:2" shortName="Авак 2:2" orderIndex="1">А Господь відповів та й сказав: Напиши це видіння і поясни на таблицях, щоб читач його легко читав.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.3" sblId="Hab 2:3" name="Авакум 2:3" shortName="Авак 2:3" orderIndex="2">Бо ще на умовлений час це видіння, і приспішає кінець, і не обмане. Якщо б протягнулось, чекай ти його, бо воно конче прийде, не спізниться.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.4" sblId="Hab 2:4" name="Авакум 2:4" shortName="Авак 2:4" orderIndex="3">Ось надута, не проста душа його в ньому, а праведний житиме вірою своєю.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.5" sblId="Hab 2:5" name="Авакум 2:5" shortName="Авак 2:5" orderIndex="4">І що ж, як зрадливе вино, так горда людина спокою не знає: він роззявлює пащу свою, як шеол, і не насичується, як та смерть, і всіх людей він до себе збирає, і всі народи до себе згромаджує.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.6" sblId="Hab 2:6" name="Авакум 2:6" shortName="Авак 2:6" orderIndex="5">Чи ж усі вони не складуть приповістки на нього та загадки насмішливої йому не прокажуть: Горе тому, хто для себе розмножує те, що не його! Аж доки це буде? Горе тому, хто чинить тяжкою заставу на себе!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.7" sblId="Hab 2:7" name="Авакум 2:7" shortName="Авак 2:7" orderIndex="6">Хіба нагло не встануть оті, хто тебе буде гризти, і збудяться ті, хто тебе попихає, і за здобич ти станеш для них?</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.8" sblId="Hab 2:8" name="Авакум 2:8" shortName="Авак 2:8" orderIndex="7">За те, що ти грабував був багато народів, вся решта народів тебе пограбує за ту людську кров, і за насильство над краєм, над містом та над усіма, хто мешкає в ньому.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.9" sblId="Hab 2:9" name="Авакум 2:9" shortName="Авак 2:9" orderIndex="8">Горе тому, хто неправедний зиск побирає для дому свого, щоб покласти гніздо своє на висоті, і тим із рук злого врятованим бути!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.10" sblId="Hab 2:10" name="Авакум 2:10" shortName="Авак 2:10" orderIndex="9">Нарадив ти сором для дому свого, щоб кінець учинити численним народам, і ти прогрішився за душу свою.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.11" sblId="Hab 2:11" name="Авакум 2:11" shortName="Авак 2:11" orderIndex="10">Бо камінь з стіни буде кликати, і йому відповість сволок із дерева.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.12" sblId="Hab 2:12" name="Авакум 2:12" shortName="Авак 2:12" orderIndex="11">Горе тому, хто кров'ю місто будує, хто беззаконням встановлює город!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.13" sblId="Hab 2:13" name="Авакум 2:13" shortName="Авак 2:13" orderIndex="12">Чи ж оце не від Господа Саваота, що народи трудяться для огню, і мучаться люди на марність?</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.14" sblId="Hab 2:14" name="Авакум 2:14" shortName="Авак 2:14" orderIndex="13">Бо пізнанням Господньої слави наповнена буде земля, як море вода покриває.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.15" sblId="Hab 2:15" name="Авакум 2:15" shortName="Авак 2:15" orderIndex="14">Горе тому, хто свого ближнього напоює з келіху гніву свого, і поїть, щоб бачити сором його!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.16" sblId="Hab 2:16" name="Авакум 2:16" shortName="Авак 2:16" orderIndex="15">Ти наситишся ганьбою більше, як славою. Пий також ти, та показуй свій сором! На тебе обернеться келіх правиці Господньої, ганьба ж на славу твою!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.17" sblId="Hab 2:17" name="Авакум 2:17" shortName="Авак 2:17" orderIndex="16">Бо насилля твоє над Ліваном на тебе спаде, а грабунок худоби зламає тебе за кров людську, та за насилля над краєм, над містом та над усіма, хто мешкає в ньому.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.18" sblId="Hab 2:18" name="Авакум 2:18" shortName="Авак 2:18" orderIndex="17">Який дасть пожиток бовван, що його вирізьбив творець його, і відлив, і вчитель неправди, що творець його мав охоту чинити богів цих німих?</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.19" sblId="Hab 2:19" name="Авакум 2:19" shortName="Авак 2:19" orderIndex="18">Горе тому, хто дереву каже: Збудись, мовчазливому каменю: Зрушся! Чи він буде навчати? Ось він сріблом та золотом викладений, але жодного духу в ньому нема!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.2.20" sblId="Hab 2:20" name="Авакум 2:20" shortName="Авак 2:20" orderIndex="19">А Господь у Своїм храмі святім, мовчи перед обличчям Його, уся земле!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Hab.3" sblId="Hab 3" name="Авакум 3" shortName="Авак 3" orderIndex="2" versesCount="19">
      <verses>
        <Verse osisId="Hab.3.1" sblId="Hab 3:1" name="Авакум 3:1" shortName="Авак 3:1" orderIndex="0">Молитва пророка Авакума, для співу на струнному приладі:</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.2" sblId="Hab 3:2" name="Авакум 3:2" shortName="Авак 3:2" orderIndex="1">Господи, звістку Твою я почув та й злякався! Господи, оживи Своє діло в середині років, у середині літ об'яви, у гніві про милість згадай!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.3" sblId="Hab 3:3" name="Авакум 3:3" shortName="Авак 3:3" orderIndex="2">Бог іде від Теману, і Святий від Парану гори. Села. Велич Його вкрила небо, і слави Його стала повна земля!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.4" sblId="Hab 3:4" name="Авакум 3:4" shortName="Авак 3:4" orderIndex="3">А сяйво було, наче соняшне світло, проміння при боці у Нього, і там укриття Його потуги.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.5" sblId="Hab 3:5" name="Авакум 3:5" shortName="Авак 3:5" orderIndex="4">Перед обличчям Його моровиця іде, а по стопах Його пнеться полум'я.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.6" sblId="Hab 3:6" name="Авакум 3:6" shortName="Авак 3:6" orderIndex="5">Став, і землю Він зміряв, поглянув і народи затряс, і попадали гори довічні, вікові похилились узгір'я. Путі Його вічні.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.7" sblId="Hab 3:7" name="Авакум 3:7" shortName="Авак 3:7" orderIndex="6">Я бачив намети Кушана під кривдою, тремтять покривала мідіянського краю.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.8" sblId="Hab 3:8" name="Авакум 3:8" shortName="Авак 3:8" orderIndex="7">Чи на ріки, о Господи, Ти запалав, чи на ріки Твій гнів? Чи Твоє пересердя на море, що їздиш на конях Своїх, на спасенних Своїх колесницях?</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.9" sblId="Hab 3:9" name="Авакум 3:9" shortName="Авак 3:9" orderIndex="8">Лук твій голий, нагий, наповнений стріл сагайдак. Села. Ти річками землю розсік.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.10" sblId="Hab 3:10" name="Авакум 3:10" shortName="Авак 3:10" orderIndex="9">Тебе вгледівши, гори дрижали, водяна течія потекла, безодня свій голос дала, зняла високо руки свої.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.11" sblId="Hab 3:11" name="Авакум 3:11" shortName="Авак 3:11" orderIndex="10">Сонце й місяць спинилися в мешканні своєму при світлі Твоїх стріл, що літають при сяйві блискучого списа Твого.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.12" sblId="Hab 3:12" name="Авакум 3:12" shortName="Авак 3:12" orderIndex="11">У люті ступав Ти землею, у гніві людей молотив.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.13" sblId="Hab 3:13" name="Авакум 3:13" shortName="Авак 3:13" orderIndex="12">Ти вийшов спасти Свій народ, спасти Помазанця Свого. Ти з дому безбожного голову збив, обнажив Ти основу по шию. Села.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.14" sblId="Hab 3:14" name="Авакум 3:14" shortName="Авак 3:14" orderIndex="13">Ти пробив його списами голову князя його, як вони піднялись, щоб мене розпорошити; вони тішилися, немов мали пожерти таємно убогого.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.15" sblId="Hab 3:15" name="Авакум 3:15" shortName="Авак 3:15" orderIndex="14">Ти кіньми Своїми по морю топтав, по водній великій громаді.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.16" sblId="Hab 3:16" name="Авакум 3:16" shortName="Авак 3:16" orderIndex="15">Я почув і затремтіла утроба моя, задзвеніли на голос цей губи мої, гнилизна ввійшла в мої кості, і тремчу я на місці своїм, бо маю чекати в спокої день утиску, коли прийде народ, який має на вас наступати.</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.17" sblId="Hab 3:17" name="Авакум 3:17" shortName="Авак 3:17" orderIndex="16">Коли б фіґове дерево не зацвіло, і не було б урожаю в виноградниках, обманило зайняття оливкою, а поле їжі не вродило б, позникала отара з кошари і не стало б в оборах худоби,</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.18" sblId="Hab 3:18" name="Авакум 3:18" shortName="Авак 3:18" orderIndex="17">то я Господом тішитись буду й тоді, радітиму Богом спасіння свого!</Verse>
        <Verse osisId="Hab.3.19" sblId="Hab 3:19" name="Авакум 3:19" shortName="Авак 3:19" orderIndex="18">Бог Господь моя сила, і чинить Він ноги мої, як у лані, і водить мене по висотах! Для дириґента хору на моїх струнних знаряддях.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>