<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="1Cor" sblId="1Cor" name="1 До Коринтян" shortName="1 Кор" orderIndex="45" chaptersCount="16" versesCount="437">
  <chapters>
    <Chapter osisId="1Cor.1" sblId="1Cor 1" name="1 До Коринтян 1" shortName="1 Кор 1" orderIndex="0" versesCount="31">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.1.1" sblId="1Cor 1:1" name="1 До Коринтян 1:1" shortName="1 Кор 1:1" orderIndex="0">Павло, волею Божою покликаний за апостола Ісуса Христа, і брат Состен,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.2" sblId="1Cor 1:2" name="1 До Коринтян 1:2" shortName="1 Кор 1:2" orderIndex="1">Божій Церкві, що в Коринті, посвяченим у Христі Ісусі, покликаним святим, зо всіма, що на всякому місті прикликають Ім'я Господа нашого Ісуса Христа, їхнього і нашого,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.3" sblId="1Cor 1:3" name="1 До Коринтян 1:3" shortName="1 Кор 1:3" orderIndex="2">благодать вам і мир від Бога Отця нашого й Господа Ісуса Христа!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.4" sblId="1Cor 1:4" name="1 До Коринтян 1:4" shortName="1 Кор 1:4" orderIndex="3">Я завжди дякую моєму Богові за вас, через Божу благодать, що була вам дана в Христі Ісусі,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.5" sblId="1Cor 1:5" name="1 До Коринтян 1:5" shortName="1 Кор 1:5" orderIndex="4">бо ви всім збагатилися в Ньому, словом усяким і всяким знанням,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.6" sblId="1Cor 1:6" name="1 До Коринтян 1:6" shortName="1 Кор 1:6" orderIndex="5">бо свідоцтво Христове між вами утвердилось,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.7" sblId="1Cor 1:7" name="1 До Коринтян 1:7" shortName="1 Кор 1:7" orderIndex="6">так що не маєте недостачі в жаднім дарі благодаті ви, що очікуєте з'явлення Господа нашого Ісуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.8" sblId="1Cor 1:8" name="1 До Коринтян 1:8" shortName="1 Кор 1:8" orderIndex="7">Він вас утвердить до кінця неповинними бути дня Господа нашого Ісуса Христа!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.9" sblId="1Cor 1:9" name="1 До Коринтян 1:9" shortName="1 Кор 1:9" orderIndex="8">Вірний Бог, що ви через Нього покликані до спільноти Сина Його Ісуса Христа, Господа нашого.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.10" sblId="1Cor 1:10" name="1 До Коринтян 1:10" shortName="1 Кор 1:10" orderIndex="9">Тож благаю вас, браття, Ім'ям Господа нашого Ісуса Христа, щоб ви всі говорили те саме, і щоб не було поміж вами поділення, але щоб були ви поєднані в однім розумінні та в думці одній!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.11" sblId="1Cor 1:11" name="1 До Коринтян 1:11" shortName="1 Кор 1:11" orderIndex="10">Бо стало відомо мені про вас, мої браття, від Хлоїних, що між вами суперечки.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.12" sblId="1Cor 1:12" name="1 До Коринтян 1:12" shortName="1 Кор 1:12" orderIndex="11">А кажу я про те, що з вас кожен говорить: я ж Павлів, а я Аполлосів, а я Кифин, а я Христів.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.13" sblId="1Cor 1:13" name="1 До Коринтян 1:13" shortName="1 Кор 1:13" orderIndex="12">Чи ж Христос поділився? Чи ж Павло був розп'ятий за вас? Чи в Павлове ім'я ви христились?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.14" sblId="1Cor 1:14" name="1 До Коринтян 1:14" shortName="1 Кор 1:14" orderIndex="13">Дякую Богові, що я ані одного з вас не христив, окрім Кріспа та Гая,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.15" sblId="1Cor 1:15" name="1 До Коринтян 1:15" shortName="1 Кор 1:15" orderIndex="14">щоб ніхто не сказав, ніби я охристив був у ймення своє.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.16" sblId="1Cor 1:16" name="1 До Коринтян 1:16" shortName="1 Кор 1:16" orderIndex="15">Охристив же був я й дім Степанів; більш не знаю, чи христив кого іншого я.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.17" sblId="1Cor 1:17" name="1 До Коринтян 1:17" shortName="1 Кор 1:17" orderIndex="16">Бо Христос не послав мене, щоб христити, а звіщати Євангелію, і то не в мудрості слова, щоб безсилим не став хрест Христа.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.18" sblId="1Cor 1:18" name="1 До Коринтян 1:18" shortName="1 Кор 1:18" orderIndex="17">Бож слово про хреста тим, що гинуть, то глупота, а для нас, що спасаємось, Сила Божа!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.19" sblId="1Cor 1:19" name="1 До Коринтян 1:19" shortName="1 Кор 1:19" orderIndex="18">Бо написано: Я погублю мудрість премудрих, а розум розумних відкину!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.20" sblId="1Cor 1:20" name="1 До Коринтян 1:20" shortName="1 Кор 1:20" orderIndex="19">Де мудрий? Де книжник? Де дослідувач віку цього? Хіба Бог мудрість світу цього не змінив на глупоту?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.21" sblId="1Cor 1:21" name="1 До Коринтян 1:21" shortName="1 Кор 1:21" orderIndex="20">Через те ж, що світ мудрістю не зрозумів Бога в мудрості Божій, то Богові вгодно було спасти віруючих через дурість проповіді.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.22" sblId="1Cor 1:22" name="1 До Коринтян 1:22" shortName="1 Кор 1:22" orderIndex="21">Бо й юдеї жадають ознак, і греки пошукують мудрости,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.23" sblId="1Cor 1:23" name="1 До Коринтян 1:23" shortName="1 Кор 1:23" orderIndex="22">а ми проповідуємо Христа розп'ятого, для юдеїв згіршення, а для греків безумство,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.24" sblId="1Cor 1:24" name="1 До Коринтян 1:24" shortName="1 Кор 1:24" orderIndex="23">а для самих покликаних юдеїв та греків Христа, Божу силу та Божую мудрість!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.25" sblId="1Cor 1:25" name="1 До Коринтян 1:25" shortName="1 Кор 1:25" orderIndex="24">Бо Боже й немудре розумніше воно від людей, а Боже немічне сильніше воно від людей!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.26" sblId="1Cor 1:26" name="1 До Коринтян 1:26" shortName="1 Кор 1:26" orderIndex="25">Дивіться бо, браття, на ваших покликаних, що небагато-хто мудрі за тілом, небагато-хто сильні, небагато-хто шляхетні.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.27" sblId="1Cor 1:27" name="1 До Коринтян 1:27" shortName="1 Кор 1:27" orderIndex="26">Але Бог вибрав немудре світу, щоб засоромити мудрих, і немічне світу Бог вибрав, щоб засоромити сильне,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.28" sblId="1Cor 1:28" name="1 До Коринтян 1:28" shortName="1 Кор 1:28" orderIndex="27">і простих світу, і погорджених, і незначних вибрав Бог, щоб значне знівечити,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.29" sblId="1Cor 1:29" name="1 До Коринтян 1:29" shortName="1 Кор 1:29" orderIndex="28">так щоб не хвалилося перед Богом жадне тіло.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.30" sblId="1Cor 1:30" name="1 До Коринтян 1:30" shortName="1 Кор 1:30" orderIndex="29">А з Нього ви в Христі Ісусі, що став нам мудрістю від Бога, праведністю ж, і освяченням, і відкупленням,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.1.31" sblId="1Cor 1:31" name="1 До Коринтян 1:31" shortName="1 Кор 1:31" orderIndex="30">щоб було, як написано: Хто хвалиться, нехай хвалиться Господом!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.2" sblId="1Cor 2" name="1 До Коринтян 2" shortName="1 Кор 2" orderIndex="1" versesCount="16">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.2.1" sblId="1Cor 2:1" name="1 До Коринтян 2:1" shortName="1 Кор 2:1" orderIndex="0">А я, як прийшов до вас, браття, не прийшов вам звіщати про Боже свідоцтво з добірною мовою або мудрістю,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.2" sblId="1Cor 2:2" name="1 До Коринтян 2:2" shortName="1 Кор 2:2" orderIndex="1">бо я надумавсь нічого між вами не знати, крім Ісуса Христа, і Того розп'ятого...</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.3" sblId="1Cor 2:3" name="1 До Коринтян 2:3" shortName="1 Кор 2:3" orderIndex="2">І я в вас був у немочі, і в страху, і в великім тремтінні.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.4" sblId="1Cor 2:4" name="1 До Коринтян 2:4" shortName="1 Кор 2:4" orderIndex="3">І слово моє й моя проповідь не в словах переконливих людської мудрости, але в доказі духа та сили,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.5" sblId="1Cor 2:5" name="1 До Коринтян 2:5" shortName="1 Кор 2:5" orderIndex="4">щоб була віра ваша не в мудрості людській, але в силі Божій!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.6" sblId="1Cor 2:6" name="1 До Коринтян 2:6" shortName="1 Кор 2:6" orderIndex="5">А ми говоримо про мудрість між досконалими, але мудрість не віку цього, ані володарів цього віку, що гинуть,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.7" sblId="1Cor 2:7" name="1 До Коринтян 2:7" shortName="1 Кор 2:7" orderIndex="6">але ми говоримо Божу мудрість у таємниці, приховану, яку Бог перед віками призначив нам на славу,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.8" sblId="1Cor 2:8" name="1 До Коринтян 2:8" shortName="1 Кор 2:8" orderIndex="7">яку ніхто з володарів цього віку не пізнав; коли б бо пізнали були, то не розп'яли б вони Господа слави!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.9" sblId="1Cor 2:9" name="1 До Коринтян 2:9" shortName="1 Кор 2:9" orderIndex="8">Але, як написано: Чого око не бачило й вухо не чуло, і що на серце людині не впало, те Бог приготував був тим, хто любить Його!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.10" sblId="1Cor 2:10" name="1 До Коринтян 2:10" shortName="1 Кор 2:10" orderIndex="9">А нам Бог відкрив це Своїм Духом, усе бо досліджує Дух, навіть Божі глибини.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.11" sblId="1Cor 2:11" name="1 До Коринтян 2:11" shortName="1 Кор 2:11" orderIndex="10">Хто бо з людей знає речі людські, окрім людського духа, що в нім проживає? Так само не знає ніхто й речей Божих, окрім Духа Божого.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.12" sblId="1Cor 2:12" name="1 До Коринтян 2:12" shortName="1 Кор 2:12" orderIndex="11">А ми прийняли духа не світу, але Духа, що з Бога, щоб знати про речі, від Бога даровані нам,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.13" sblId="1Cor 2:13" name="1 До Коринтян 2:13" shortName="1 Кор 2:13" orderIndex="12">що й говоримо не вивченими словами людської мудрости, але вивченими від Духа Святого, порівнюючи духовне до духовного.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.14" sblId="1Cor 2:14" name="1 До Коринтян 2:14" shortName="1 Кор 2:14" orderIndex="13">А людина тілесна не приймає речей, що від Божого Духа, бо їй це глупота, і вона зрозуміти їх не може, бо вони розуміються тільки духовно.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.15" sblId="1Cor 2:15" name="1 До Коринтян 2:15" shortName="1 Кор 2:15" orderIndex="14">Духовна ж людина судить усе, а її судити не може ніхто.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.2.16" sblId="1Cor 2:16" name="1 До Коринтян 2:16" shortName="1 Кор 2:16" orderIndex="15">Бо хто розум Господній пізнав, який би його міг навчати? А ми маємо розум Христів!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.3" sblId="1Cor 3" name="1 До Коринтян 3" shortName="1 Кор 3" orderIndex="2" versesCount="23">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.3.1" sblId="1Cor 3:1" name="1 До Коринтян 3:1" shortName="1 Кор 3:1" orderIndex="0">І я, браття, не міг говорити до вас, як до духовних, але як до тілесних, як до немовлят у Христі.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.2" sblId="1Cor 3:2" name="1 До Коринтян 3:2" shortName="1 Кор 3:2" orderIndex="1">Я вас годував молоком, а не твердою їжею, бо ви не могли її їсти, та й тепер ще не можете,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.3" sblId="1Cor 3:3" name="1 До Коринтян 3:3" shortName="1 Кор 3:3" orderIndex="2">бо ви ще тілесні. Бо коли заздрість та суперечки між вами, то чи ж ви не тілесні, і хіба не полюдському робите?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.4" sblId="1Cor 3:4" name="1 До Коринтян 3:4" shortName="1 Кор 3:4" orderIndex="3">Бо коли хто каже: Я ж Павлів, а інший: Я Аполлосів, то чи ж ви не тілесні?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.5" sblId="1Cor 3:5" name="1 До Коринтян 3:5" shortName="1 Кор 3:5" orderIndex="4">Бо хто ж Аполлос? Або хто то Павло? Вони тільки служителі, що ви ввірували через них, і то скільки кому дав Господь.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.6" sblId="1Cor 3:6" name="1 До Коринтян 3:6" shortName="1 Кор 3:6" orderIndex="5">Я посадив, Аполлос поливав, Бог же зростив,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.7" sblId="1Cor 3:7" name="1 До Коринтян 3:7" shortName="1 Кор 3:7" orderIndex="6">тому ані той, хто садить, ані хто поливає, є щось, але Бог, що родить!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.8" sblId="1Cor 3:8" name="1 До Коринтян 3:8" shortName="1 Кор 3:8" orderIndex="7">І хто садить, і хто поливає одне, і кожен одержить свою нагороду за працею своєю!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.9" sblId="1Cor 3:9" name="1 До Коринтян 3:9" shortName="1 Кор 3:9" orderIndex="8">Бо ми співробітники Божі, а ви Боже поле, Божа будівля.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.10" sblId="1Cor 3:10" name="1 До Коринтян 3:10" shortName="1 Кор 3:10" orderIndex="9">Я за благодаттю Божою, що дана мені, як мудрий будівничий, основу поклав, а інший будує на ній; але нехай кожен пильнує, як він будує на ній!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.11" sblId="1Cor 3:11" name="1 До Коринтян 3:11" shortName="1 Кор 3:11" orderIndex="10">Ніхто бо не може покласти іншої основи, окрім покладеної, а вона Ісус Христос.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.12" sblId="1Cor 3:12" name="1 До Коринтян 3:12" shortName="1 Кор 3:12" orderIndex="11">А коли хто на цій основі будує з золота, срібла, дорогоцінного каміння, із дерева, сіна, соломи,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.13" sblId="1Cor 3:13" name="1 До Коринтян 3:13" shortName="1 Кор 3:13" orderIndex="12">то буде виявлене діло кожного, бо виявить день, тому що він огнем об'являється, і огонь діло кожного випробує, яке воно є.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.14" sblId="1Cor 3:14" name="1 До Коринтян 3:14" shortName="1 Кор 3:14" orderIndex="13">І коли чиє діло, яке збудував хто, устоїть, то той нагороду одержить;</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.15" sblId="1Cor 3:15" name="1 До Коринтян 3:15" shortName="1 Кор 3:15" orderIndex="14">коли ж діло згорить, той матиме шкоду, та сам він спасеться, але так, як через огонь.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.16" sblId="1Cor 3:16" name="1 До Коринтян 3:16" shortName="1 Кор 3:16" orderIndex="15">Чи не знаєте ви, що ви Божий храм, і Дух Божий у вас пробуває?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.17" sblId="1Cor 3:17" name="1 До Коринтян 3:17" shortName="1 Кор 3:17" orderIndex="16">Як хто нівечить Божого храма, того знівечить Бог, бо храм Божий святий, а храм той то ви!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.18" sblId="1Cor 3:18" name="1 До Коринтян 3:18" shortName="1 Кор 3:18" orderIndex="17">Хай не зводить ніхто сам себе. Як кому з вас здається, що він мудрий в цім віці, нехай стане нерозумним, щоб бути премудрим.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.19" sblId="1Cor 3:19" name="1 До Коринтян 3:19" shortName="1 Кор 3:19" orderIndex="18">Цьогосвітня бо мудрість у Бога глупота, бо написано: Він ловить премудрих у хитрощах їхніх!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.20" sblId="1Cor 3:20" name="1 До Коринтян 3:20" shortName="1 Кор 3:20" orderIndex="19">І знову: Знає Господь думки мудрих, що марнотні вони!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.21" sblId="1Cor 3:21" name="1 До Коринтян 3:21" shortName="1 Кор 3:21" orderIndex="20">Тож нехай ніхто не хвалиться людьми, бо все ваше:</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.22" sblId="1Cor 3:22" name="1 До Коринтян 3:22" shortName="1 Кор 3:22" orderIndex="21">чи Павло, чи Аполлос, чи Кифа, чи світ, чи життя, чи смерть, чи теперішнє, чи майбутнє усе ваше,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.3.23" sblId="1Cor 3:23" name="1 До Коринтян 3:23" shortName="1 Кор 3:23" orderIndex="22">ви ж Христові, а Христос Божий!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.4" sblId="1Cor 4" name="1 До Коринтян 4" shortName="1 Кор 4" orderIndex="3" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.4.1" sblId="1Cor 4:1" name="1 До Коринтян 4:1" shortName="1 Кор 4:1" orderIndex="0">Нехай кожен нас так уважає, якби служителів Христових і доморядників Божих таємниць;</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.2" sblId="1Cor 4:2" name="1 До Коринтян 4:2" shortName="1 Кор 4:2" orderIndex="1">а що ще шукається в доморядниках, щоб кожен був знайдений вірним.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.3" sblId="1Cor 4:3" name="1 До Коринтян 4:3" shortName="1 Кор 4:3" orderIndex="2">А для мене то найменше, щоб судили мене ви чи суд людський, бо я й сам не суджу себе.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.4" sblId="1Cor 4:4" name="1 До Коринтян 4:4" shortName="1 Кор 4:4" orderIndex="3">Я бо проти себе нічого не знаю, але цим не виправдуюсь; Той же, Хто судить мене, то Господь.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.5" sblId="1Cor 4:5" name="1 До Коринтян 4:5" shortName="1 Кор 4:5" orderIndex="4">Тому не судіть передчасно нічого, аж поки не прийде Господь, що й висвітлить таємниці темряви та виявить задуми сердець, і тоді кожному буде похвала від Бога.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.6" sblId="1Cor 4:6" name="1 До Коринтян 4:6" shortName="1 Кор 4:6" orderIndex="5">Оце ж усе, браття, приклав я до себе й Аполлоса ради вас, щоб від нас ви навчилися думати не більш, як написано, щоб ви не чванились один за одним перед іншим.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.7" sblId="1Cor 4:7" name="1 До Коринтян 4:7" shortName="1 Кор 4:7" orderIndex="6">Хто бо тебе вирізняє? Що ти маєш, чого б ти не взяв? А коли ж бо ти взяв, чого чванишся, ніби не взяв?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.8" sblId="1Cor 4:8" name="1 До Коринтян 4:8" shortName="1 Кор 4:8" orderIndex="7">Ви вже нагодовані, ви вже збагатилися, без нас ви царюєте. І коли б то ви стали царювати, щоб і ми царювали з вами!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.9" sblId="1Cor 4:9" name="1 До Коринтян 4:9" shortName="1 Кор 4:9" orderIndex="8">Бо я думаю, що Бог нас, апостолів, поставив за найостанніших, мов на смерть засуджених, бо ми стали дивовищем світові, і Анголам, і людям.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.10" sblId="1Cor 4:10" name="1 До Коринтян 4:10" shortName="1 Кор 4:10" orderIndex="9">Ми нерозумні Христа ради, а ви мудрі в Христі; ми слабі, ви ж міцні; ви славні, а ми безчесні!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.11" sblId="1Cor 4:11" name="1 До Коринтян 4:11" shortName="1 Кор 4:11" orderIndex="10">Ми до цього часу і голодуємо, і прагнемо, і нагі ми, і катовані, і тиняємось,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.12" sblId="1Cor 4:12" name="1 До Коринтян 4:12" shortName="1 Кор 4:12" orderIndex="11">і трудимось, працюючи своїми руками. Коли нас лихословлять, ми благословляємо; як нас переслідують, ми терпимо;</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.13" sblId="1Cor 4:13" name="1 До Коринтян 4:13" shortName="1 Кор 4:13" orderIndex="12">як лають, ми молимось; ми стали, як сміття те для світу, аж досі ми всім, як ті викидки!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.14" sblId="1Cor 4:14" name="1 До Коринтян 4:14" shortName="1 Кор 4:14" orderIndex="13">Не пишу це для того, щоб вас осоромити, але остерігаю, як своїх любих дітей.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.15" sblId="1Cor 4:15" name="1 До Коринтян 4:15" shortName="1 Кор 4:15" orderIndex="14">Бо хоч би ви мали десять тисяч наставників у Христі, та отців не багато; а я вас породив у Христі Ісусі через Євангелію...</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.16" sblId="1Cor 4:16" name="1 До Коринтян 4:16" shortName="1 Кор 4:16" orderIndex="15">Тож благаю я вас: будьте наслідувачами мене!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.17" sblId="1Cor 4:17" name="1 До Коринтян 4:17" shortName="1 Кор 4:17" orderIndex="16">Для цього послав я до вас Тимофія, що для мене улюблений і вірний син у Господі, він вам нагадає шляхи мої в Христі Ісусі, як навчаю я скрізь у кожній Церкві.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.18" sblId="1Cor 4:18" name="1 До Коринтян 4:18" shortName="1 Кор 4:18" orderIndex="17">Деякі згорділи, так немов би не мав я прийти до вас.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.19" sblId="1Cor 4:19" name="1 До Коринтян 4:19" shortName="1 Кор 4:19" orderIndex="18">Та небавом прийду до вас, як захоче Господь, і пізнаю не слово згорділих, але силу.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.20" sblId="1Cor 4:20" name="1 До Коринтян 4:20" shortName="1 Кор 4:20" orderIndex="19">Бо Царство Боже не в слові, а в силі.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.4.21" sblId="1Cor 4:21" name="1 До Коринтян 4:21" shortName="1 Кор 4:21" orderIndex="20">Чого хочете? Чи прийти до вас з києм, чи з любов'ю та з духом лагідности?</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.5" sblId="1Cor 5" name="1 До Коринтян 5" shortName="1 Кор 5" orderIndex="4" versesCount="13">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.5.1" sblId="1Cor 5:1" name="1 До Коринтян 5:1" shortName="1 Кор 5:1" orderIndex="0">Всюди чути, що між вами перелюб, і то такий перелюб, який і між поганами незнаний, що хтось має за дружину собі дружину батькову...</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.5.2" sblId="1Cor 5:2" name="1 До Коринтян 5:2" shortName="1 Кор 5:2" orderIndex="1">І ви завеличалися, а не засмутились радніш, щоб був вилучений з-поміж вас, хто цей учинок зробив.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.5.3" sblId="1Cor 5:3" name="1 До Коринтян 5:3" shortName="1 Кор 5:3" orderIndex="2">Отож я, відсутній тілом, та присутній духом, уже розсудив, як присутній між вами: того, хто так учинив це,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.5.4" sblId="1Cor 5:4" name="1 До Коринтян 5:4" shortName="1 Кор 5:4" orderIndex="3">у Ім'я Господа Ісуса, як зберетеся ви та мій дух, із силою Господа нашого Ісуса,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.5.5" sblId="1Cor 5:5" name="1 До Коринтян 5:5" shortName="1 Кор 5:5" orderIndex="4">віддати такого сатані на погибіль тіла, щоб дух спасся Господнього дня!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.5.6" sblId="1Cor 5:6" name="1 До Коринтян 5:6" shortName="1 Кор 5:6" orderIndex="5">Величання ваше не добре. Хіба ви не знаєте, що мала розчина все тісто заквашує?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.5.7" sblId="1Cor 5:7" name="1 До Коринтян 5:7" shortName="1 Кор 5:7" orderIndex="6">Отож, очистьте стару розчину, щоб стати вам новим тістом, бо ви прісні, бо наша Пасха, Христос, за нас у жертву принесений.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.5.8" sblId="1Cor 5:8" name="1 До Коринтян 5:8" shortName="1 Кор 5:8" orderIndex="7">Тому святкуймо не в давній розчині, ані в розчині злоби й лукавства, але в опрісноках чистости та правди!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.5.9" sblId="1Cor 5:9" name="1 До Коринтян 5:9" shortName="1 Кор 5:9" orderIndex="8">Я писав вам у листі не єднатися з перелюбниками,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.5.10" sblId="1Cor 5:10" name="1 До Коринтян 5:10" shortName="1 Кор 5:10" orderIndex="9">але не взагалі з цьогосвітніми перелюбниками, чи з користолюбцями, чи з хижаками, чи з ідолянами, бо ви мусіли були б відійти від світу.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.5.11" sblId="1Cor 5:11" name="1 До Коринтян 5:11" shortName="1 Кор 5:11" orderIndex="10">А тепер я писав вам не єднатися з тим, хто зветься братом, та є перелюбник, чи користолюбець, чи ідолянин, чи злоріка, чи п'яниця, чи хижак, із такими навіть не їсти!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.5.12" sblId="1Cor 5:12" name="1 До Коринтян 5:12" shortName="1 Кор 5:12" orderIndex="11">Бо що ж мені судити й чужих? Чи ви не судите своїх?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.5.13" sblId="1Cor 5:13" name="1 До Коринтян 5:13" shortName="1 Кор 5:13" orderIndex="12">А чужих судить Бог. Тож вилучіть лукавого з-поміж себе самих!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.6" sblId="1Cor 6" name="1 До Коринтян 6" shortName="1 Кор 6" orderIndex="5" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.6.1" sblId="1Cor 6:1" name="1 До Коринтян 6:1" shortName="1 Кор 6:1" orderIndex="0">Чи посміє хто з вас, маючи справу до іншого, судитися в неправедних, а не в святих?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.2" sblId="1Cor 6:2" name="1 До Коринтян 6:2" shortName="1 Кор 6:2" orderIndex="1">Хіба ви не знаєте, що святі світ судитимуть? Коли ж будете ви світ судити, то чи ж ви негідні судити незначні справи?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.3" sblId="1Cor 6:3" name="1 До Коринтян 6:3" shortName="1 Кор 6:3" orderIndex="2">Хіба ви не знаєте, що ми будем судити Анголів, а не тільки життєве?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.4" sblId="1Cor 6:4" name="1 До Коринтян 6:4" shortName="1 Кор 6:4" orderIndex="3">А ви, коли маєте суд за життєве, то ставите суддями тих, хто нічого не значить у Церкві.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.5" sblId="1Cor 6:5" name="1 До Коринтян 6:5" shortName="1 Кор 6:5" orderIndex="4">Я на сором це вам говорю. Чи ж між вами немає ні одного мудрого, щоб він міг розсудити між братами своїми?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.6" sblId="1Cor 6:6" name="1 До Коринтян 6:6" shortName="1 Кор 6:6" orderIndex="5">Та брат судиться з братом, і то перед невірними!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.7" sblId="1Cor 6:7" name="1 До Коринтян 6:7" shortName="1 Кор 6:7" orderIndex="6">Тож уже для вас сором зовсім, що суди між собою ви маєте. Чому краще не терпите кривди? Чому краще не маєте шкоди?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.8" sblId="1Cor 6:8" name="1 До Коринтян 6:8" shortName="1 Кор 6:8" orderIndex="7">Але ви самі кривду чините та обдираєте, та ще братів...</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.9" sblId="1Cor 6:9" name="1 До Коринтян 6:9" shortName="1 Кор 6:9" orderIndex="8">Хіба ви не знаєте, що неправедні не вспадкують Божого Царства? Не обманюйте себе: ні розпусники, ні ідоляни, ні перелюбники, ні блудодійники, ні мужоложники,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.10" sblId="1Cor 6:10" name="1 До Коринтян 6:10" shortName="1 Кор 6:10" orderIndex="9">ні злодії, ні користолюбці, ні п'яниці, ні злоріки, ні хижаки Царства Божого не вспадкують вони!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.11" sblId="1Cor 6:11" name="1 До Коринтян 6:11" shortName="1 Кор 6:11" orderIndex="10">І такими були дехто з вас, але ви обмились, але освятились, але виправдались Іменем Господа Ісуса Христа й Духом нашого Бога.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.12" sblId="1Cor 6:12" name="1 До Коринтян 6:12" shortName="1 Кор 6:12" orderIndex="11">Усе мені можна, та не все на пожиток. Усе мені можна, але мною ніщо володіти не повинно.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.13" sblId="1Cor 6:13" name="1 До Коринтян 6:13" shortName="1 Кор 6:13" orderIndex="12">Їжа для черева, і черево для їжі, але Бог одне й друге понищить. А тіло не для розпусти, але для Господа, і Господь для тіла.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.14" sblId="1Cor 6:14" name="1 До Коринтян 6:14" shortName="1 Кор 6:14" orderIndex="13">Бог же й Господа воскресив, воскресить Він і нас Своєю силою!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.15" sblId="1Cor 6:15" name="1 До Коринтян 6:15" shortName="1 Кор 6:15" orderIndex="14">Хіба ви не знаєте, що ваші тіла то члени Христові? Отож, узявши члени Христові, зроблю їх членами розпусниці? Зовсім ні!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.16" sblId="1Cor 6:16" name="1 До Коринтян 6:16" shortName="1 Кор 6:16" orderIndex="15">Хіба ви не знаєте, що той, хто злучується з розпусницею, стає одним тілом із нею? Бо каже: Обидва ви будете тілом одним.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.17" sblId="1Cor 6:17" name="1 До Коринтян 6:17" shortName="1 Кор 6:17" orderIndex="16">А хто з Господом злучується, стає одним духом із Ним.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.18" sblId="1Cor 6:18" name="1 До Коринтян 6:18" shortName="1 Кор 6:18" orderIndex="17">Утікайте від розпусти. Усякий бо гріх, що його чинить людина, є поза тілом. А хто чинить розпусту, той грішить проти власного тіла.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.19" sblId="1Cor 6:19" name="1 До Коринтян 6:19" shortName="1 Кор 6:19" orderIndex="18">Хіба ви не знаєте, що ваше тіло то храм Духа Святого, що живе Він у вас, якого від Бога ви маєте, і ви не свої?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.6.20" sblId="1Cor 6:20" name="1 До Коринтян 6:20" shortName="1 Кор 6:20" orderIndex="19">Бо дорого куплені ви. Отож прославляйте Бога в тілі своєму та в дусі своєму, що Божі вони!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.7" sblId="1Cor 7" name="1 До Коринтян 7" shortName="1 Кор 7" orderIndex="6" versesCount="40">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.7.1" sblId="1Cor 7:1" name="1 До Коринтян 7:1" shortName="1 Кор 7:1" orderIndex="0">А про що ви писали мені, то добре було б чоловікові не дотикатися жінки.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.2" sblId="1Cor 7:2" name="1 До Коринтян 7:2" shortName="1 Кор 7:2" orderIndex="1">Але щоб уникнути розпусти, нехай кожен муж має дружину свою, і кожна жінка хай має свого чоловіка.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.3" sblId="1Cor 7:3" name="1 До Коринтян 7:3" shortName="1 Кор 7:3" orderIndex="2">Нехай віддає чоловік своїй дружині потрібну любов, так же само й чоловікові дружина.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.4" sblId="1Cor 7:4" name="1 До Коринтян 7:4" shortName="1 Кор 7:4" orderIndex="3">Дружина не володіє над тілом своїм, але чоловік; так же само й чоловік не володіє над тілом своїм, але дружина.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.5" sblId="1Cor 7:5" name="1 До Коринтян 7:5" shortName="1 Кор 7:5" orderIndex="4">Не вхиляйтесь одне від одного, хібащо дочасно за згодою, щоб бути в пості та молитві, та й сходьтеся знову докупи, щоб вас сатана не спокушував вашим нестриманням.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.6" sblId="1Cor 7:6" name="1 До Коринтян 7:6" shortName="1 Кор 7:6" orderIndex="5">А це говорю вам як раду, а не як наказа.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.7" sblId="1Cor 7:7" name="1 До Коринтян 7:7" shortName="1 Кор 7:7" orderIndex="6">Бо хочу, щоб усі чоловіки були, як і я; але кожен має від Бога свій дар, один так, інший так.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.8" sblId="1Cor 7:8" name="1 До Коринтян 7:8" shortName="1 Кор 7:8" orderIndex="7">Говорю ж неодруженим і вдовам: добре їм, як вони позостануться так, як і я.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.9" sblId="1Cor 7:9" name="1 До Коринтян 7:9" shortName="1 Кор 7:9" orderIndex="8">Коли ж не втримаються, нехай одружуються, бо краще женитися, ніж розпалятися.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.10" sblId="1Cor 7:10" name="1 До Коринтян 7:10" shortName="1 Кор 7:10" orderIndex="9">А тим, що побрались, наказую не я, а Господь: Нехай не розлучається дружина з своїм чоловіком!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.11" sblId="1Cor 7:11" name="1 До Коринтян 7:11" shortName="1 Кор 7:11" orderIndex="10">А коли ж і розлучиться, хай зостається незаміжня, або з чоловіком своїм хай помириться, і не відпускати чоловікові дружини!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.12" sblId="1Cor 7:12" name="1 До Коринтян 7:12" shortName="1 Кор 7:12" orderIndex="11">Іншим же я говорю, не Господь: коли який брат має дружину невіруючу, і згідна вона жити з ним, нехай він не лишає її.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.13" sblId="1Cor 7:13" name="1 До Коринтян 7:13" shortName="1 Кор 7:13" orderIndex="12">І жінка, як має чоловіка невіруючого, а той згоден жити з нею, нехай не лишає його.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.14" sblId="1Cor 7:14" name="1 До Коринтян 7:14" shortName="1 Кор 7:14" orderIndex="13">Чоловік бо невіруючий освячується в дружині, а дружина невіруюча освячується в чоловікові. А інакше нечисті були б ваші діти, тепер же святі.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.15" sblId="1Cor 7:15" name="1 До Коринтян 7:15" shortName="1 Кор 7:15" orderIndex="14">А як хоче невіруючий розлучитися, хай розлучиться, не неволиться брат чи сестра в такім разі, бо покликав нас Бог до миру.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.16" sblId="1Cor 7:16" name="1 До Коринтян 7:16" shortName="1 Кор 7:16" orderIndex="15">Звідки знаєш ти, дружино, чи не спасеш чоловіка? Або звідки знаєш, чоловіче, чи не спасеш дружини?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.17" sblId="1Cor 7:17" name="1 До Коринтян 7:17" shortName="1 Кор 7:17" orderIndex="16">Нехай тільки так ходить кожен, як кому Бог призначив, як Господь покликав його. І так усім Церквам я наказую.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.18" sblId="1Cor 7:18" name="1 До Коринтян 7:18" shortName="1 Кор 7:18" orderIndex="17">Хто покликаний був в обрізанні, нехай він того не цурається; чи покликаний хто в необрізанні, нехай не обрізується.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.19" sblId="1Cor 7:19" name="1 До Коринтян 7:19" shortName="1 Кор 7:19" orderIndex="18">Обрізання ніщо, і ніщо необрізання, а важливе дотримування Божих заповідей.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.20" sblId="1Cor 7:20" name="1 До Коринтян 7:20" shortName="1 Кор 7:20" orderIndex="19">Нехай кожен лишається в стані такому, в якому покликаний був.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.21" sblId="1Cor 7:21" name="1 До Коринтян 7:21" shortName="1 Кор 7:21" orderIndex="20">Чи покликаний був ти рабом? Не турбуйся про те. Але коли й можеш стати вільним, то використай краще це.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.22" sblId="1Cor 7:22" name="1 До Коринтян 7:22" shortName="1 Кор 7:22" orderIndex="21">Бо покликаний в Господі раб визволенець Господній; так само покликаний і визволенець він раб Христа.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.23" sblId="1Cor 7:23" name="1 До Коринтян 7:23" shortName="1 Кор 7:23" orderIndex="22">Ви дорого куплені, тож не ставайте рабами людей!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.24" sblId="1Cor 7:24" name="1 До Коринтян 7:24" shortName="1 Кор 7:24" orderIndex="23">Браття, кожен із вас, в якім стані покликаний був, хай у тім перед Богом лишається!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.25" sblId="1Cor 7:25" name="1 До Коринтян 7:25" shortName="1 Кор 7:25" orderIndex="24">Про дівчат же не маю наказу Господнього, але даю раду як той, хто одержав від Господа милість буть вірним.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.26" sblId="1Cor 7:26" name="1 До Коринтян 7:26" shortName="1 Кор 7:26" orderIndex="25">Отож за сучасного утиску добрим уважаю я те, що чоловікові добре лишатися так.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.27" sblId="1Cor 7:27" name="1 До Коринтян 7:27" shortName="1 Кор 7:27" orderIndex="26">Ти зв'язаний з дружиною? Не шукай розв'язання. Розв'язався від дружини? Не шукай дружини.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.28" sblId="1Cor 7:28" name="1 До Коринтян 7:28" shortName="1 Кор 7:28" orderIndex="27">А коли ти й оженишся, то не згрішив; і як дівчина заміж піде, вона не згрішить. Та муку тілесну такі будуть мати, а мені шкода вас.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.29" sblId="1Cor 7:29" name="1 До Коринтян 7:29" shortName="1 Кор 7:29" orderIndex="28">А це, браття, кажу я, бо час позосталий короткий, щоб і ті, що мають дружин, були, як ті, що не мають,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.30" sblId="1Cor 7:30" name="1 До Коринтян 7:30" shortName="1 Кор 7:30" orderIndex="29">а хто плаче, як ті, хто не плаче, а хто тішиться, як ті, хто не тішиться; і хто купує, як би не набули,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.31" sblId="1Cor 7:31" name="1 До Коринтян 7:31" shortName="1 Кор 7:31" orderIndex="30">а хто цьогосвітнім користується, як би не користувались, бо минає стан світу цього.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.32" sblId="1Cor 7:32" name="1 До Коринтян 7:32" shortName="1 Кор 7:32" orderIndex="31">А я хочу, щоб ви безклопітні були. Неодружений про речі Господні клопочеться, як догодити Господеві,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.33" sblId="1Cor 7:33" name="1 До Коринтян 7:33" shortName="1 Кор 7:33" orderIndex="32">а одружений про речі життєві клопочеться, як догодити своїй дружині,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.34" sblId="1Cor 7:34" name="1 До Коринтян 7:34" shortName="1 Кор 7:34" orderIndex="33">і він поділений. Незаміжня ж жінка та дівчина про речі Господні клопочеться, щоб бути святою ті тілом, і духом. А заміжня про речі життєві клопочеться, як догодити чоловікові.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.35" sblId="1Cor 7:35" name="1 До Коринтян 7:35" shortName="1 Кор 7:35" orderIndex="34">А це я кажу вам самим на пожиток, а не щоб сильце вам накинути, але щоб пристойно й горливо держались ви Господа.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.36" sblId="1Cor 7:36" name="1 До Коринтян 7:36" shortName="1 Кор 7:36" orderIndex="35">А як думає хто про дівчину свою, що соромно, як вона переросте, і так мала б лишатись, нехай робить, що хоче, не згрішить: нехай заміж виходять.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.37" sblId="1Cor 7:37" name="1 До Коринтян 7:37" shortName="1 Кор 7:37" orderIndex="36">А хто в серці своїм стоїть міцно, не має конечности, владу ж має над своєю волею, і це постановив він у серці своєму берегти свою дівчину, той робить добре.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.38" sblId="1Cor 7:38" name="1 До Коринтян 7:38" shortName="1 Кор 7:38" orderIndex="37">Тому й той, хто віддає свою дівчину заміж, добре робить, а хто не віддає робить краще.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.39" sblId="1Cor 7:39" name="1 До Коринтян 7:39" shortName="1 Кор 7:39" orderIndex="38">Дружина законом прив'язана, поки живе чоловік її; коли ж чоловік її вмре, вона вільна виходити заміж, за кого захоче, аби тільки в Господі.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.7.40" sblId="1Cor 7:40" name="1 До Коринтян 7:40" shortName="1 Кор 7:40" orderIndex="39">Блаженніша вона, коли так позостанеться за моєю порадою, бо міркую, що й я маю Божого Духа.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.8" sblId="1Cor 8" name="1 До Коринтян 8" shortName="1 Кор 8" orderIndex="7" versesCount="13">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.8.1" sblId="1Cor 8:1" name="1 До Коринтян 8:1" shortName="1 Кор 8:1" orderIndex="0">А щодо ідольських жертов, то ми знаємо, що всі маємо знання. Знання ж надимає, любов же будує!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.8.2" sblId="1Cor 8:2" name="1 До Коринтян 8:2" shortName="1 Кор 8:2" orderIndex="1">Коли хто думає, ніби щось знає, той нічого не знає ще так, як знати повинно.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.8.3" sblId="1Cor 8:3" name="1 До Коринтян 8:3" shortName="1 Кор 8:3" orderIndex="2">Коли ж любить хто Бога, той пізнаний Ним.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.8.4" sblId="1Cor 8:4" name="1 До Коринтян 8:4" shortName="1 Кор 8:4" orderIndex="3">Тож про споживання ідольських жертов ми знаємо, що ідол у світі ніщо, і що іншого Бога нема, окрім Бога Одного.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.8.5" sblId="1Cor 8:5" name="1 До Коринтян 8:5" shortName="1 Кор 8:5" orderIndex="4">Бо хоч і існують так звані боги чи на небі, чи то на землі, як існує багато богів і багато панів,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.8.6" sblId="1Cor 8:6" name="1 До Коринтян 8:6" shortName="1 Кор 8:6" orderIndex="5">та для нас один Бог Отець, що з Нього походить усе, ми ж для Нього, і один Господь Ісус Христос, що все сталося Ним, і ми Ним.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.8.7" sblId="1Cor 8:7" name="1 До Коринтян 8:7" shortName="1 Кор 8:7" orderIndex="6">Та не всі таке мають знання, бо деякі мають призвичаєння до ідола й досі, і їдять, як ідольську жертву, і їхнє сумління, бувши недуже, споганюється.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.8.8" sblId="1Cor 8:8" name="1 До Коринтян 8:8" shortName="1 Кор 8:8" orderIndex="7">Їжа ж нас до Бога не зближує: бо коли не їмо, то нічого не тратимо, а коли ми їмо, то не набуваєм нічого.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.8.9" sblId="1Cor 8:9" name="1 До Коринтян 8:9" shortName="1 Кор 8:9" orderIndex="8">Але стережіться, щоб ця ваша воля не стала якось за спотикання слабим!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.8.10" sblId="1Cor 8:10" name="1 До Коринтян 8:10" shortName="1 Кор 8:10" orderIndex="9">Коли бо хто бачить тебе, маючого знання, як ти в ідольській божниці сидиш за столом, чи ж сумління його, бувши слабе, не буде спонукане їсти ідольські жертви?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.8.11" sblId="1Cor 8:11" name="1 До Коринтян 8:11" shortName="1 Кор 8:11" orderIndex="10">І через знання твоє згине недужий твій брат, що за нього Христос був умер!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.8.12" sblId="1Cor 8:12" name="1 До Коринтян 8:12" shortName="1 Кор 8:12" orderIndex="11">Грішачи так проти братів та вражаючи їхнє слабе сумління, ви проти Христа грішите.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.8.13" sblId="1Cor 8:13" name="1 До Коринтян 8:13" shortName="1 Кор 8:13" orderIndex="12">Ось тому, коли їжа спокушує брата мого, то повік я не їстиму м'яса, щоб не спокусити брата свого!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.9" sblId="1Cor 9" name="1 До Коринтян 9" shortName="1 Кор 9" orderIndex="8" versesCount="27">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.9.1" sblId="1Cor 9:1" name="1 До Коринтян 9:1" shortName="1 Кор 9:1" orderIndex="0">Хіба ж я не вільний? Чи ж я не апостол? Хіба я не бачив Ісуса Христа, Господа нашого? Хіба ви, то не справа моя перед Господом?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.2" sblId="1Cor 9:2" name="1 До Коринтян 9:2" shortName="1 Кор 9:2" orderIndex="1">Коли я не апостол для інших, то для вас я апостол, ви бо печать мого апостольства в Господі.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.3" sblId="1Cor 9:3" name="1 До Коринтян 9:3" shortName="1 Кор 9:3" orderIndex="2">Оце оборона моя перед тими, хто судить мене.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.4" sblId="1Cor 9:4" name="1 До Коринтян 9:4" shortName="1 Кор 9:4" orderIndex="3">Чи ми права не маємо їсти та пити?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.5" sblId="1Cor 9:5" name="1 До Коринтян 9:5" shortName="1 Кор 9:5" orderIndex="4">Чи ми права не маємо водити з собою сестру, дружину, як і інші апостоли, і Господні брати, і Кифа?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.6" sblId="1Cor 9:6" name="1 До Коринтян 9:6" shortName="1 Кор 9:6" orderIndex="5">Хіба я один і Варнава не маємо права, щоб не працювати?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.7" sblId="1Cor 9:7" name="1 До Коринтян 9:7" shortName="1 Кор 9:7" orderIndex="6">Хто коштом своїм коли служить у війську? Або хто виноградника садить, і не їсть з його плоду? Або хто отару пасе, і не їсть молока від отари?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.8" sblId="1Cor 9:8" name="1 До Коринтян 9:8" shortName="1 Кор 9:8" orderIndex="7">Чи я тільки по-людському це говорю? Хіба ж і Закон не говорить цього?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.9" sblId="1Cor 9:9" name="1 До Коринтян 9:9" shortName="1 Кор 9:9" orderIndex="8">Бо в Законі Мойсеєвім писано: Не в'яжи рота волові, що молотить. Хіба за волів Бог турбується?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.10" sblId="1Cor 9:10" name="1 До Коринтян 9:10" shortName="1 Кор 9:10" orderIndex="9">Чи говорить Він зовсім для нас? Для нас, бо написано, що з надією мусить орати орач, а молотник молотити з надією мати частку в своїм сподіванні.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.11" sblId="1Cor 9:11" name="1 До Коринтян 9:11" shortName="1 Кор 9:11" orderIndex="10">Коли ми сіяли вам духовне, чи ж велика то річ, як пожнемо ми ваше тілесне?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.12" sblId="1Cor 9:12" name="1 До Коринтян 9:12" shortName="1 Кор 9:12" orderIndex="11">Як право на вас мають інші, то тим більше ми. Але ми не вжили цього права, та все терпимо, аби перешкоди якої Христовій Євангелії ми не вчинили.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.13" sblId="1Cor 9:13" name="1 До Коринтян 9:13" shortName="1 Кор 9:13" orderIndex="12">Хіба ви не знаєте, що священнослужителі від святині годуються? Що ті, хто служить вівтареві, із вівтаря мають частку?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.14" sblId="1Cor 9:14" name="1 До Коринтян 9:14" shortName="1 Кор 9:14" orderIndex="13">Так і Господь наказав проповідникам Євангелії жити з Євангелії.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.15" sblId="1Cor 9:15" name="1 До Коринтян 9:15" shortName="1 Кор 9:15" orderIndex="14">Але з того нічого не вжив я. А цього не писав я для того, щоб для мене так було. Бо мені краще вмерти, аніж щоб хто знівечив хвалу мою!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.16" sblId="1Cor 9:16" name="1 До Коринтян 9:16" shortName="1 Кор 9:16" orderIndex="15">Бо коли я звіщаю Євангелію, то нема чим хвалитись мені, це бо повинність моя. І горе мені, коли я не звіщаю Євангелії!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.17" sblId="1Cor 9:17" name="1 До Коринтян 9:17" shortName="1 Кор 9:17" orderIndex="16">Тож коли це роблю добровільно, я маю нагороду; коли ж недобровільно, то виконую службу доручену.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.18" sblId="1Cor 9:18" name="1 До Коринтян 9:18" shortName="1 Кор 9:18" orderIndex="17">Яка ж нагорода мені? Та, що, благовістячи, я безкорисливо проповідував Христову Євангелію, не використовуючи особистих прав щодо благовістя.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.19" sblId="1Cor 9:19" name="1 До Коринтян 9:19" shortName="1 Кор 9:19" orderIndex="18">Від усіх бувши вільний, я зробився рабом для всіх, щоб найбільше придбати.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.20" sblId="1Cor 9:20" name="1 До Коринтян 9:20" shortName="1 Кор 9:20" orderIndex="19">Для юдеїв я був, як юдей, щоб юдеїв придбати; для підзаконних був, як підзаконний, хоч сам підзаконним не бувши, щоб придбати підзаконних.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.21" sblId="1Cor 9:21" name="1 До Коринтян 9:21" shortName="1 Кор 9:21" orderIndex="20">Для тих, хто без Закону, я був беззаконний, не бувши беззаконний Богові, а законний Христові, щоб придбати беззаконних.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.22" sblId="1Cor 9:22" name="1 До Коринтян 9:22" shortName="1 Кор 9:22" orderIndex="21">Для слабих, як слабий, щоб придбати слабих. Для всіх я був усе, щоб спасти бодай деяких.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.23" sblId="1Cor 9:23" name="1 До Коринтян 9:23" shortName="1 Кор 9:23" orderIndex="22">А це я роблю для Євангелії, щоб стати її спільником.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.24" sblId="1Cor 9:24" name="1 До Коринтян 9:24" shortName="1 Кор 9:24" orderIndex="23">Хіба ви не знаєте, що ті, хто на перегонах біжить, усі біжать, але нагороду приймає один? Біжіть так, щоб одержали ви!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.25" sblId="1Cor 9:25" name="1 До Коринтян 9:25" shortName="1 Кор 9:25" orderIndex="24">І кожен змагун від усього стримується; вони ж щоб тлінний прийняти вінок, але ми щоб нетлінний.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.26" sblId="1Cor 9:26" name="1 До Коринтян 9:26" shortName="1 Кор 9:26" orderIndex="25">Тож біжу я не так, немов на непевне, борюся не так, немов би повітря б'ючи.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.9.27" sblId="1Cor 9:27" name="1 До Коринтян 9:27" shortName="1 Кор 9:27" orderIndex="26">Але вмертвляю й неволю я тіло своє, щоб, звіщаючи іншим, не стати самому негідним.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.10" sblId="1Cor 10" name="1 До Коринтян 10" shortName="1 Кор 10" orderIndex="9" versesCount="33">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.10.1" sblId="1Cor 10:1" name="1 До Коринтян 10:1" shortName="1 Кор 10:1" orderIndex="0">Не хочу я, браття, щоб ви не знали, що під хмарою всі отці наші були, і всі перейшли через море,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.2" sblId="1Cor 10:2" name="1 До Коринтян 10:2" shortName="1 Кор 10:2" orderIndex="1">і всі охристилися в хмарі та в морі в Мойсея,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.3" sblId="1Cor 10:3" name="1 До Коринтян 10:3" shortName="1 Кор 10:3" orderIndex="2">і всі їли ту саму поживу духовну,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.4" sblId="1Cor 10:4" name="1 До Коринтян 10:4" shortName="1 Кор 10:4" orderIndex="3">і пили всі той самий духовний напій, бо пили від духовної скелі, що йшла вслід за ними, а та скеля був Христос!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.5" sblId="1Cor 10:5" name="1 До Коринтян 10:5" shortName="1 Кор 10:5" orderIndex="4">Але їх багатьох не вподобав був Бог, бо понищив Він їх у пустині.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.6" sblId="1Cor 10:6" name="1 До Коринтян 10:6" shortName="1 Кор 10:6" orderIndex="5">А це були приклади нам, щоб ми пожадливі на зле не були, як були пожадливі й вони.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.7" sblId="1Cor 10:7" name="1 До Коринтян 10:7" shortName="1 Кор 10:7" orderIndex="6">Не будьте також ідолянами, як деякі з них, як написано: Люди сіли, щоб їсти та пити, і встали, щоб грати.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.8" sblId="1Cor 10:8" name="1 До Коринтян 10:8" shortName="1 Кор 10:8" orderIndex="7">Не станьмо чинити блуду, як деякі з них блудодіяли, і полягло їх одного дня двадцять три тисячі.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.9" sblId="1Cor 10:9" name="1 До Коринтян 10:9" shortName="1 Кор 10:9" orderIndex="8">Ані не випробовуймо Христа, як деякі з них випробовували, та й від зміїв загинули.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.10" sblId="1Cor 10:10" name="1 До Коринтян 10:10" shortName="1 Кор 10:10" orderIndex="9">Ані не нарікайте, як деякі з них нарікали, і загинули від погубителя.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.11" sblId="1Cor 10:11" name="1 До Коринтян 10:11" shortName="1 Кор 10:11" orderIndex="10">Усе це трапилось з ними, як приклади, а написане нам на науку, бо за нашого часу кінець віку прийшов.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.12" sblId="1Cor 10:12" name="1 До Коринтян 10:12" shortName="1 Кор 10:12" orderIndex="11">Тому то, хто думає, ніби стоїть він, нехай стережеться, щоб не впасти!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.13" sblId="1Cor 10:13" name="1 До Коринтян 10:13" shortName="1 Кор 10:13" orderIndex="12">Досягла вас спроба не інша, тільки людська; але вірний Бог, Який не попустить, щоб ви випробовувалися більше, ніж можете, але при спробі й полегшення дасть, щоб знести могли ви її.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.14" sblId="1Cor 10:14" name="1 До Коринтян 10:14" shortName="1 Кор 10:14" orderIndex="13">Тому, мої любі, утікайте від служіння ідолам.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.15" sblId="1Cor 10:15" name="1 До Коринтян 10:15" shortName="1 Кор 10:15" orderIndex="14">Кажу, як розумним; судіть самі, що кажу я.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.16" sblId="1Cor 10:16" name="1 До Коринтян 10:16" shortName="1 Кор 10:16" orderIndex="15">Чаша благословення, яку благословляємо, чи не спільнота то крови Христової? Хліб, який ломимо, чи не спільнота він тіла Христового?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.17" sblId="1Cor 10:17" name="1 До Коринтян 10:17" shortName="1 Кор 10:17" orderIndex="16">Тому що один хліб, тіло одне нас багато, бо ми всі спільники хліба одного.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.18" sblId="1Cor 10:18" name="1 До Коринтян 10:18" shortName="1 Кор 10:18" orderIndex="17">Погляньте на Ізраїля за тілом: чи ж ті, що жертви їдять, не спільники вівтаря?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.19" sblId="1Cor 10:19" name="1 До Коринтян 10:19" shortName="1 Кор 10:19" orderIndex="18">Тож що я кажу? Що ідольська жертва є щось? Чи що ідол є щось?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.20" sblId="1Cor 10:20" name="1 До Коринтян 10:20" shortName="1 Кор 10:20" orderIndex="19">Ні, але те, що в жертву приносять, демонам, а не Богові в жертву приносять. Я ж не хочу, щоб ви спільниками для демонів стали.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.21" sblId="1Cor 10:21" name="1 До Коринтян 10:21" shortName="1 Кор 10:21" orderIndex="20">Бо не можете пити чаші Господньої та чаші демонської; не можете бути спільниками Господнього столу й столу демонського.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.22" sblId="1Cor 10:22" name="1 До Коринтян 10:22" shortName="1 Кор 10:22" orderIndex="21">Чи ми дратуватимем Господа? Хіба ми потужніші за Нього?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.23" sblId="1Cor 10:23" name="1 До Коринтян 10:23" shortName="1 Кор 10:23" orderIndex="22">Усе мені можна, та не все на пожиток. Усе мені можна, та будує не все!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.24" sblId="1Cor 10:24" name="1 До Коринтян 10:24" shortName="1 Кор 10:24" orderIndex="23">Нехай не шукає ніхто свого власного, але кожен для ближнього!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.25" sblId="1Cor 10:25" name="1 До Коринтян 10:25" shortName="1 Кор 10:25" orderIndex="24">Їжте все, що на ятках м'ясних продається, за сумління зовсім не турбуючись,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.26" sblId="1Cor 10:26" name="1 До Коринтян 10:26" shortName="1 Кор 10:26" orderIndex="25">Бо Господня земля, і все, що на ній!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.27" sblId="1Cor 10:27" name="1 До Коринтян 10:27" shortName="1 Кор 10:27" orderIndex="26">Як покличе вас хтось із невіруючих, і ви захочете піти, їжте все, що дадуть вам, за сумління зовсім не турбуючись.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.28" sblId="1Cor 10:28" name="1 До Коринтян 10:28" shortName="1 Кор 10:28" orderIndex="27">Коли ж скаже вам хтось: Це ідольська жертва, не їжте тоді через того, хто сказав, та через сумління!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.29" sblId="1Cor 10:29" name="1 До Коринтян 10:29" shortName="1 Кор 10:29" orderIndex="28">Говорю ж не про власне сумління, але іншого, чого б моя воля судилась сумлінням чужим?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.30" sblId="1Cor 10:30" name="1 До Коринтян 10:30" shortName="1 Кор 10:30" orderIndex="29">Коли я стаю спільником їжі з подякою, чому мене зневажають за те, за що дякую я?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.31" sblId="1Cor 10:31" name="1 До Коринтян 10:31" shortName="1 Кор 10:31" orderIndex="30">Тож, коли ви їсте, чи коли ви п'єте, або коли інше що робите, усе на Божу славу робіть!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.32" sblId="1Cor 10:32" name="1 До Коринтян 10:32" shortName="1 Кор 10:32" orderIndex="31">Не робіть спокуси юдеям та гелленам, та Церкві Божій,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.10.33" sblId="1Cor 10:33" name="1 До Коринтян 10:33" shortName="1 Кор 10:33" orderIndex="32">як догоджую й я всім у всьому, не шукаючи в тому пожитку свого, але пожитку для багатьох, щоб спаслися вони.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.11" sblId="1Cor 11" name="1 До Коринтян 11" shortName="1 Кор 11" orderIndex="10" versesCount="34">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.11.1" sblId="1Cor 11:1" name="1 До Коринтян 11:1" shortName="1 Кор 11:1" orderIndex="0">Будьте наслідувачами мене, як і я Христа!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.2" sblId="1Cor 11:2" name="1 До Коринтян 11:2" shortName="1 Кор 11:2" orderIndex="1">Похваляю ж вас, браття, що ви все моє пам'ятаєте, і заховуєте так передання, як я вам передав.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.3" sblId="1Cor 11:3" name="1 До Коринтян 11:3" shortName="1 Кор 11:3" orderIndex="2">Хочу ж я, щоб ви знали, що всякому чоловікові голова Христос, а жінці голова чоловік, голова ж Христові Бог.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.4" sblId="1Cor 11:4" name="1 До Коринтян 11:4" shortName="1 Кор 11:4" orderIndex="3">Кожен чоловік, що молиться чи пророкує з головою покритою, осоромлює він свою голову.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.5" sblId="1Cor 11:5" name="1 До Коринтян 11:5" shortName="1 Кор 11:5" orderIndex="4">І кожна жінка, що молиться чи пророкує з головою відкритою, осоромлює тим свою голову, бо це є те саме, як була б вона виголена.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.6" sblId="1Cor 11:6" name="1 До Коринтян 11:6" shortName="1 Кор 11:6" orderIndex="5">Бо коли жінка не покривається, хай стрижеться вона; коли ж жінці сором стригтися чи голитися, нехай покривається!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.7" sblId="1Cor 11:7" name="1 До Коринтян 11:7" shortName="1 Кор 11:7" orderIndex="6">Отож, чоловік покривати голови не повинен, бо він образ і слава Бога, а жінка чоловікові слава.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.8" sblId="1Cor 11:8" name="1 До Коринтян 11:8" shortName="1 Кор 11:8" orderIndex="7">Бо чоловік не походить від жінки, але жінка від чоловіка,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.9" sblId="1Cor 11:9" name="1 До Коринтян 11:9" shortName="1 Кор 11:9" orderIndex="8">не створений бо чоловік ради жінки, але жінка ради чоловіка.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.10" sblId="1Cor 11:10" name="1 До Коринтян 11:10" shortName="1 Кор 11:10" orderIndex="9">Тому жінка повина мати на голові знака влади над нею, ради Анголів.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.11" sblId="1Cor 11:11" name="1 До Коринтян 11:11" shortName="1 Кор 11:11" orderIndex="10">Одначе в Господі ані чоловік без жінки, ані жінка без чоловіка.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.12" sblId="1Cor 11:12" name="1 До Коринтян 11:12" shortName="1 Кор 11:12" orderIndex="11">Бо як жінка від чоловіка, так і чоловік через жінку; а все від Бога.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.13" sblId="1Cor 11:13" name="1 До Коринтян 11:13" shortName="1 Кор 11:13" orderIndex="12">Поміркуйте самі між собою, чи пристойне воно, щоб жінка молилася Богові непокрита?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.14" sblId="1Cor 11:14" name="1 До Коринтян 11:14" shortName="1 Кор 11:14" orderIndex="13">Чи ж природа сама вас не вчить, що коли чоловік запускає волосся, то безчестя для нього?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.15" sblId="1Cor 11:15" name="1 До Коринтян 11:15" shortName="1 Кор 11:15" orderIndex="14">Коли ж жінка косу запускає, це слава для неї, бо замість покривала дана коса їй.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.16" sblId="1Cor 11:16" name="1 До Коринтян 11:16" shortName="1 Кор 11:16" orderIndex="15">Коли ж хто сперечатися хоче, ми такого звичаю не маємо, ані Церкви Божі.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.17" sblId="1Cor 11:17" name="1 До Коринтян 11:17" shortName="1 Кор 11:17" orderIndex="16">Пропонуючи це вам, я не хвалю, що збираєтесь ви не на ліпше, а на гірше.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.18" sblId="1Cor 11:18" name="1 До Коринтян 11:18" shortName="1 Кор 11:18" orderIndex="17">Бо найперше, я чую, що як сходитесь ви на збори, то між вами бувають поділення, у що почасти я й вірю.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.19" sblId="1Cor 11:19" name="1 До Коринтян 11:19" shortName="1 Кор 11:19" orderIndex="18">Бо мусять між вами й поділи бути, щоб відкрились між вами й досвідчені.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.20" sblId="1Cor 11:20" name="1 До Коринтян 11:20" shortName="1 Кор 11:20" orderIndex="19">А далі, коли ви збираєтесь разом, то не на те, щоб їсти Господню Вечерю.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.21" sblId="1Cor 11:21" name="1 До Коринтян 11:21" shortName="1 Кор 11:21" orderIndex="20">Бо кожен спішить з'їсти власну вечерю, і один голодує, а другий впивається.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.22" sblId="1Cor 11:22" name="1 До Коринтян 11:22" shortName="1 Кор 11:22" orderIndex="21">Хіба ж ви не маєте хат, щоб їсти та пити? Чи ви зневажаєте Божу Церкву, і осоромлюєте немаючих? Що маю сказати вам? Чи за це похвалю вас? Не похвалю!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.23" sblId="1Cor 11:23" name="1 До Коринтян 11:23" shortName="1 Кор 11:23" orderIndex="22">Бо прийняв я від Господа, що й вам передав, що Господь Ісус ночі тієї, як виданий був, узяв хліб,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.24" sblId="1Cor 11:24" name="1 До Коринтян 11:24" shortName="1 Кор 11:24" orderIndex="23">подяку віддав, і переломив, і сказав: Прийміть, споживайте, це тіло Моє, що за вас ломається. Це робіть на спомин про Мене!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.25" sblId="1Cor 11:25" name="1 До Коринтян 11:25" shortName="1 Кор 11:25" orderIndex="24">Так само і чашу взяв Він по Вечері й сказав: Ця чаша Новий Заповіт у Моїй крові. Це робіть, коли тільки будете пити, на спомин про Мене!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.26" sblId="1Cor 11:26" name="1 До Коринтян 11:26" shortName="1 Кор 11:26" orderIndex="25">Бо кожного разу, як будете їсти цей хліб та чашу цю пити, смерть Господню звіщаєте, аж доки Він прийде.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.27" sblId="1Cor 11:27" name="1 До Коринтян 11:27" shortName="1 Кор 11:27" orderIndex="26">Тому то, хто їстиме хліб цей чи питиме чашу Господню негідно, буде винний супроти тіла та крови Господньої!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.28" sblId="1Cor 11:28" name="1 До Коринтян 11:28" shortName="1 Кор 11:28" orderIndex="27">Нехай же людина випробовує себе, і так нехай хліб їсть і з чаші хай п'є.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.29" sblId="1Cor 11:29" name="1 До Коринтян 11:29" shortName="1 Кор 11:29" orderIndex="28">Бо хто їсть і п'є негідно, не розважаючи про тіло, той суд собі їсть і п'є!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.30" sblId="1Cor 11:30" name="1 До Коринтян 11:30" shortName="1 Кор 11:30" orderIndex="29">Через це поміж вами багато недужих та хворих, і багато-хто заснули.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.31" sblId="1Cor 11:31" name="1 До Коринтян 11:31" shortName="1 Кор 11:31" orderIndex="30">Бо коли б ми самі судили себе, то засуджені ми не були б.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.32" sblId="1Cor 11:32" name="1 До Коринтян 11:32" shortName="1 Кор 11:32" orderIndex="31">Та засуджені від Господа, караємося, щоб нас не засуджено з світом.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.33" sblId="1Cor 11:33" name="1 До Коринтян 11:33" shortName="1 Кор 11:33" orderIndex="32">Ось тому, мої браття, сходячись на поживу, чекайте один одного.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.11.34" sblId="1Cor 11:34" name="1 До Коринтян 11:34" shortName="1 Кор 11:34" orderIndex="33">А коли хто голодний, нехай вдома він їсть, щоб не сходилися ви на осуд. А про інше, як прийду, заряджу.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.12" sblId="1Cor 12" name="1 До Коринтян 12" shortName="1 Кор 12" orderIndex="11" versesCount="31">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.12.1" sblId="1Cor 12:1" name="1 До Коринтян 12:1" shortName="1 Кор 12:1" orderIndex="0">А щодо духовних дарів, то не хочу я, браття, щоб не відали ви.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.2" sblId="1Cor 12:2" name="1 До Коринтян 12:2" shortName="1 Кор 12:2" orderIndex="1">Знаєте, що коли ви поганами були, то ходили до німих ідолів, ніби воджено вас.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.3" sblId="1Cor 12:3" name="1 До Коринтян 12:3" shortName="1 Кор 12:3" orderIndex="2">Тому то кажу вам, що ніхто, хто говорить Духом Божим, не скаже: Нехай анатема буде на Ісуса, і не може сказати ніхто: Ісус то Господь, як тільки Духом Святим.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.4" sblId="1Cor 12:4" name="1 До Коринтян 12:4" shortName="1 Кор 12:4" orderIndex="3">Є різниця між дарами милости, Дух же той Самий.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.5" sblId="1Cor 12:5" name="1 До Коринтян 12:5" shortName="1 Кор 12:5" orderIndex="4">Є й різниця між служіннями, та Господь той же Самий.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.6" sblId="1Cor 12:6" name="1 До Коринтян 12:6" shortName="1 Кор 12:6" orderIndex="5">Є різниця й між діями, але Бог той же Самий, що в усіх робить усе.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.7" sblId="1Cor 12:7" name="1 До Коринтян 12:7" shortName="1 Кор 12:7" orderIndex="6">І кожному дається виявлення Духа на користь.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.8" sblId="1Cor 12:8" name="1 До Коринтян 12:8" shortName="1 Кор 12:8" orderIndex="7">Одному бо Духом дається слово мудрости, а другому слово знання тим же Духом,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.9" sblId="1Cor 12:9" name="1 До Коринтян 12:9" shortName="1 Кор 12:9" orderIndex="8">а іншому віра тим же Духом, а іншому дари вздоровлення тим же Духом,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.10" sblId="1Cor 12:10" name="1 До Коринтян 12:10" shortName="1 Кор 12:10" orderIndex="9">а іншому роблення чуд, а іншому пророкування, а іншому розпізнавання духів, а тому різні мови, а іншому вияснення мов.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.11" sblId="1Cor 12:11" name="1 До Коринтян 12:11" shortName="1 Кор 12:11" orderIndex="10">А все оце чинить один і той Самий Дух, уділяючи кожному осібно, як Він хоче.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.12" sblId="1Cor 12:12" name="1 До Коринтян 12:12" shortName="1 Кор 12:12" orderIndex="11">Бо як тіло одне, але має членів багато, усі ж члени тіла, хоч їх багато, то тіло одне, так і Христос.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.13" sblId="1Cor 12:13" name="1 До Коринтян 12:13" shortName="1 Кор 12:13" orderIndex="12">Бо ми всі одним Духом охрищені в тіло одне, чи то юдеї, чи геллени, чи раби, чи то вільні, і всі ми напоєні Духом одним.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.14" sblId="1Cor 12:14" name="1 До Коринтян 12:14" shortName="1 Кор 12:14" orderIndex="13">Бо тіло не є один член, а багато.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.15" sblId="1Cor 12:15" name="1 До Коринтян 12:15" shortName="1 Кор 12:15" orderIndex="14">Коли скаже нога, що я не від тіла, бо я не рука, то хіба через це не від тіла вона?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.16" sblId="1Cor 12:16" name="1 До Коринтян 12:16" shortName="1 Кор 12:16" orderIndex="15">І коли скаже вухо, що я не від тіла, бо я не око, то хіба через це не від тіла воно?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.17" sblId="1Cor 12:17" name="1 До Коринтян 12:17" shortName="1 Кор 12:17" orderIndex="16">Коли б оком було ціле тіло, то де був би слух? А коли б усе слух, то де був би нюх?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.18" sblId="1Cor 12:18" name="1 До Коринтян 12:18" shortName="1 Кор 12:18" orderIndex="17">Та нині Бог розклав члени в тілі, кожного з них, як хотів.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.19" sblId="1Cor 12:19" name="1 До Коринтян 12:19" shortName="1 Кор 12:19" orderIndex="18">Якби всі одним членом були, то де тіло було б?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.20" sblId="1Cor 12:20" name="1 До Коринтян 12:20" shortName="1 Кор 12:20" orderIndex="19">Отож, тепер членів багато, та тіло одне.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.21" sblId="1Cor 12:21" name="1 До Коринтян 12:21" shortName="1 Кор 12:21" orderIndex="20">Бо око не може сказати руці: Ти мені непотрібна; або голова знов ногам: Ви мені непотрібні.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.22" sblId="1Cor 12:22" name="1 До Коринтян 12:22" shortName="1 Кор 12:22" orderIndex="21">Але члени тіла, що здаються слабіші, значно більше потрібні.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.23" sblId="1Cor 12:23" name="1 До Коринтян 12:23" shortName="1 Кор 12:23" orderIndex="22">А тим, що вважаємо їх за зовсім нешановані в тілі, таким честь найбільшу приносимо, і бридкі наші члени отримують пристойність найбільшу,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.24" sblId="1Cor 12:24" name="1 До Коринтян 12:24" shortName="1 Кор 12:24" orderIndex="23">а нашим пристойним того не потрібно. Та Бог змішав тіло, і честь більшу дав нижчому членові,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.25" sblId="1Cor 12:25" name="1 До Коринтян 12:25" shortName="1 Кор 12:25" orderIndex="24">щоб поділення в тілі не було, а щоб члени однаково дбали один про одного.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.26" sblId="1Cor 12:26" name="1 До Коринтян 12:26" shortName="1 Кор 12:26" orderIndex="25">І коли терпить один член, то всі члени з ним терплять; і коли один член пошанований, то всі члени з ним тішаться.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.27" sblId="1Cor 12:27" name="1 До Коринтян 12:27" shortName="1 Кор 12:27" orderIndex="26">І ви тіло Христове, а зосібна ви члени!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.28" sblId="1Cor 12:28" name="1 До Коринтян 12:28" shortName="1 Кор 12:28" orderIndex="27">А інших поставив Бог у Церкві поперше апостолами, подруге пророками, потретє учителями, потім дав сили, також дари вздоровлення, допомоги, управління, різні мови.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.29" sblId="1Cor 12:29" name="1 До Коринтян 12:29" shortName="1 Кор 12:29" orderIndex="28">Чи ж усі апостоли? Чи ж усі пророки? Чи ж усі вчителі? Чи ж усі сили чудодійні?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.30" sblId="1Cor 12:30" name="1 До Коринтян 12:30" shortName="1 Кор 12:30" orderIndex="29">Чи ж усі мають дари вздоровлення? Чи ж мовами всі розмовляють? Чи ж усі виясняють?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.12.31" sblId="1Cor 12:31" name="1 До Коринтян 12:31" shortName="1 Кор 12:31" orderIndex="30">Тож дбайте ревно про ліпші дари, а я вам покажу путь іще кращу!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.13" sblId="1Cor 13" name="1 До Коринтян 13" shortName="1 Кор 13" orderIndex="12" versesCount="13">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.13.1" sblId="1Cor 13:1" name="1 До Коринтян 13:1" shortName="1 Кор 13:1" orderIndex="0">Коли я говорю мовами людськими й ангольськими, та любови не маю, то став я як мідь та дзвінка або бубон гудячий!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.13.2" sblId="1Cor 13:2" name="1 До Коринтян 13:2" shortName="1 Кор 13:2" orderIndex="1">І коли маю дара пророкувати, і знаю всі таємниці й усе знання, і коли маю всю віру, щоб навіть гори переставляти, та любови не маю, то я ніщо!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.13.3" sblId="1Cor 13:3" name="1 До Коринтян 13:3" shortName="1 Кор 13:3" orderIndex="2">І коли я роздам усі маєтки свої, і коли я віддам своє тіло на спалення, та любови не маю, то пожитку не матиму жадного!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.13.4" sblId="1Cor 13:4" name="1 До Коринтян 13:4" shortName="1 Кор 13:4" orderIndex="3">Любов довготерпить, любов милосердствує, не заздрить, любов не величається, не надимається,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.13.5" sblId="1Cor 13:5" name="1 До Коринтян 13:5" shortName="1 Кор 13:5" orderIndex="4">не поводиться нечемно, не шукає тільки свого, не рветься до гніву, не думає лихого,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.13.6" sblId="1Cor 13:6" name="1 До Коринтян 13:6" shortName="1 Кор 13:6" orderIndex="5">не радіє з неправди, але тішиться правдою,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.13.7" sblId="1Cor 13:7" name="1 До Коринтян 13:7" shortName="1 Кор 13:7" orderIndex="6">усе зносить, вірить у все, сподівається всього, усе терпить!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.13.8" sblId="1Cor 13:8" name="1 До Коринтян 13:8" shortName="1 Кор 13:8" orderIndex="7">Ніколи любов не перестає! Хоч пророцтва й існують, та припиняться, хоч мови існують, замовкнуть, хоч існує знання, та скасується.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.13.9" sblId="1Cor 13:9" name="1 До Коринтян 13:9" shortName="1 Кор 13:9" orderIndex="8">Бо ми знаємо частинно, і пророкуємо частинно;</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.13.10" sblId="1Cor 13:10" name="1 До Коринтян 13:10" shortName="1 Кор 13:10" orderIndex="9">коли ж досконале настане, тоді зупиниться те, що частинне.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.13.11" sblId="1Cor 13:11" name="1 До Коринтян 13:11" shortName="1 Кор 13:11" orderIndex="10">Коли я дитиною був, то я говорив, як дитина, як дитина я думав, розумів, як дитина. Коли ж мужем я став, то відкинув дитяче.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.13.12" sblId="1Cor 13:12" name="1 До Коринтян 13:12" shortName="1 Кор 13:12" orderIndex="11">Отож, тепер бачимо ми ніби у дзеркалі, у загадці, але потім обличчям в обличчя; тепер розумію частинно, а потім пізнаю, як і пізнаний я.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.13.13" sblId="1Cor 13:13" name="1 До Коринтян 13:13" shortName="1 Кор 13:13" orderIndex="12">А тепер залишаються віра, надія, любов, оці три. А найбільша між ними любов!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.14" sblId="1Cor 14" name="1 До Коринтян 14" shortName="1 Кор 14" orderIndex="13" versesCount="40">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.14.1" sblId="1Cor 14:1" name="1 До Коринтян 14:1" shortName="1 Кор 14:1" orderIndex="0">Дбайте про любов, і про духовне пильнуйте, а найбільше щоб пророкувати.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.2" sblId="1Cor 14:2" name="1 До Коринтян 14:2" shortName="1 Кор 14:2" orderIndex="1">Як говорить хто чужою мовою, той не людям говорить, а Богові, бо ніхто його не розуміє, і він духом говорить таємне.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.3" sblId="1Cor 14:3" name="1 До Коринтян 14:3" shortName="1 Кор 14:3" orderIndex="2">А хто пророкує, той людям говорить на збудування, і на умовлення, і на розраду.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.4" sblId="1Cor 14:4" name="1 До Коринтян 14:4" shortName="1 Кор 14:4" orderIndex="3">Як говорить хто чужою мовою, той будує тільки самого себе, а хто пророкує, той Церкву будує.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.5" sblId="1Cor 14:5" name="1 До Коринтян 14:5" shortName="1 Кор 14:5" orderIndex="4">Я ж хочу, щоб мовами говорили всі, а ліпше щоб пророкували: більший бо той, хто пророкує, аніж той, хто говорить мовами, хібащо пояснює, щоб будувалася Церква.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.6" sblId="1Cor 14:6" name="1 До Коринтян 14:6" shortName="1 Кор 14:6" orderIndex="5">А тепер, як прийду я до вас, браття, і до вас говорити буду чужою мовою, то який вам пожиток зроблю, коли не поясню вам чи то відкриттям, чи знанням, чи пророцтвом, чи наукою?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.7" sblId="1Cor 14:7" name="1 До Коринтян 14:7" shortName="1 Кор 14:7" orderIndex="6">Бо навіть і речі бездушні, що звук видають, як сопілка чи лютня, коли б не видавали вони різних звуків, як пізнати б тоді, що бринить або грає?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.8" sblId="1Cor 14:8" name="1 До Коринтян 14:8" shortName="1 Кор 14:8" orderIndex="7">Бо коли сурма звук невиразний дає, хто до бою готовитись буде?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.9" sblId="1Cor 14:9" name="1 До Коринтян 14:9" shortName="1 Кор 14:9" orderIndex="8">Так і ви, коли мовою не подасте зрозумілого слова, як пізнати, що кажете? Ви говоритимете на вітер!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.10" sblId="1Cor 14:10" name="1 До Коринтян 14:10" shortName="1 Кор 14:10" orderIndex="9">Як багато, наприклад, різних мов є на світі, і жадна з них не без значення!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.11" sblId="1Cor 14:11" name="1 До Коринтян 14:11" shortName="1 Кор 14:11" orderIndex="10">І коли я не знатиму значення слів, то я буду чужинцем промовцеві, і промовець чужинцем мені.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.12" sblId="1Cor 14:12" name="1 До Коринтян 14:12" shortName="1 Кор 14:12" orderIndex="11">Так і ви, що пильнуєте про духовні дари, дбайте, щоб збагачуватись через них на збудування Церкви!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.13" sblId="1Cor 14:13" name="1 До Коринтян 14:13" shortName="1 Кор 14:13" orderIndex="12">Ось тому, хто говорить чужою мовою, нехай молиться, щоб умів виясняти.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.14" sblId="1Cor 14:14" name="1 До Коринтян 14:14" shortName="1 Кор 14:14" orderIndex="13">Бо коли я молюся чужою мовою, то молиться дух мій, а мій розум без плоду!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.15" sblId="1Cor 14:15" name="1 До Коринтян 14:15" shortName="1 Кор 14:15" orderIndex="14">Ну, то що ж? Буду молитися духом, і буду молитися й розумом, співатиму духом, і співатиму й розумом.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.16" sblId="1Cor 14:16" name="1 До Коринтян 14:16" shortName="1 Кор 14:16" orderIndex="15">Бо коли благословлятимеш духом, то як той, що займає місце простої людини, промовить амінь на подяку твою? Не знає бо він, що ти кажеш.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.17" sblId="1Cor 14:17" name="1 До Коринтян 14:17" shortName="1 Кор 14:17" orderIndex="16">Ти дякуєш добре, але не будується інший.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.18" sblId="1Cor 14:18" name="1 До Коринтян 14:18" shortName="1 Кор 14:18" orderIndex="17">Дякую Богові моєму, розмовляю я мовами більше всіх вас.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.19" sblId="1Cor 14:19" name="1 До Коринтян 14:19" shortName="1 Кор 14:19" orderIndex="18">Але в Церкві волію п'ять слів зрозумілих сказати, щоб і інших навчити, аніж десять тисяч слів чужою мовою!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.20" sblId="1Cor 14:20" name="1 До Коринтян 14:20" shortName="1 Кор 14:20" orderIndex="19">Браття, не будьте дітьми своїм розумом, будьте в лихому дітьми, а в розумі досконалими будьте!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.21" sblId="1Cor 14:21" name="1 До Коринтян 14:21" shortName="1 Кор 14:21" orderIndex="20">У Законі написано: Іншими мовами й іншими устами Я говоритиму людям оцим, та Мене вони й так не послухають, каже Господь.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.22" sblId="1Cor 14:22" name="1 До Коринтян 14:22" shortName="1 Кор 14:22" orderIndex="21">Отож, мови існують на знак не для віруючих, але для невіруючих, а пророцтво для віруючих, а не для невіруючих.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.23" sblId="1Cor 14:23" name="1 До Коринтян 14:23" shortName="1 Кор 14:23" orderIndex="22">А як зійдеться Церква вся разом, і всі говоритимуть чужими мовами, і ввійдуть туди й сторонні чи невіруючі, чи ж не скажуть вони, що біснуєтесь ви?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.24" sblId="1Cor 14:24" name="1 До Коринтян 14:24" shortName="1 Кор 14:24" orderIndex="23">Коли ж усі пророкують, а ввійде якийсь невіруючий чи сторонній, то всі докоряють йому, усі судять його,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.25" sblId="1Cor 14:25" name="1 До Коринтян 14:25" shortName="1 Кор 14:25" orderIndex="24">і так таємниці серця його виявляються, і так він падає ницьма і вклоняється Богові й каже: Бог справді між вами!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.26" sblId="1Cor 14:26" name="1 До Коринтян 14:26" shortName="1 Кор 14:26" orderIndex="25">То що ж, браття? Коли сходитесь ви, то кожен із вас псалом має, має науку, має мову, об'явлення має, має вияснення, нехай буде все це на збудування!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.27" sblId="1Cor 14:27" name="1 До Коринтян 14:27" shortName="1 Кор 14:27" orderIndex="26">Як говорить хто чужою мовою, говоріть по двох, чи найбільше по трьох, і то за чергою, а один нехай перекладає!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.28" sblId="1Cor 14:28" name="1 До Коринтян 14:28" shortName="1 Кор 14:28" orderIndex="27">А коли б не було перекладача, то нехай він у Церкві мовчить, а говорить нехай собі й Богові!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.29" sblId="1Cor 14:29" name="1 До Коринтян 14:29" shortName="1 Кор 14:29" orderIndex="28">А пророки нехай промовляють по двох чи по трьох, а інші нехай розпізнають.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.30" sblId="1Cor 14:30" name="1 До Коринтян 14:30" shortName="1 Кор 14:30" orderIndex="29">Коли ж відкриття буде іншому з тих, хто сидить, нехай перший замовкне!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.31" sblId="1Cor 14:31" name="1 До Коринтян 14:31" shortName="1 Кор 14:31" orderIndex="30">Бо можете пророкувати ви всі по одному, щоб училися всі й усі тішилися!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.32" sblId="1Cor 14:32" name="1 До Коринтян 14:32" shortName="1 Кор 14:32" orderIndex="31">І коряться духи пророчі пророкам,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.33" sblId="1Cor 14:33" name="1 До Коринтян 14:33" shortName="1 Кор 14:33" orderIndex="32">бо Бог не є Богом безладу, але миру. Як по всіх Церквах у святих,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.34" sblId="1Cor 14:34" name="1 До Коринтян 14:34" shortName="1 Кор 14:34" orderIndex="33">нехай у Церкві мовчать жінки ваші! Бо їм говорити не позволено, тільки коритись, як каже й Закон.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.35" sblId="1Cor 14:35" name="1 До Коринтян 14:35" shortName="1 Кор 14:35" orderIndex="34">Коли ж вони хочуть навчитись чогось, нехай вдома питають своїх чоловіків, непристойно бо жінці говорити в Церкві!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.36" sblId="1Cor 14:36" name="1 До Коринтян 14:36" shortName="1 Кор 14:36" orderIndex="35">Хіба вийшло від вас Слово Боже? Чи прийшло воно тільки до вас?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.37" sblId="1Cor 14:37" name="1 До Коринтян 14:37" shortName="1 Кор 14:37" orderIndex="36">Коли хто вважає себе за пророка або за духовного, нехай розуміє, що я пишу вам, бо Господня це заповідь!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.38" sblId="1Cor 14:38" name="1 До Коринтян 14:38" shortName="1 Кор 14:38" orderIndex="37">Коли б же хто не розумів, нехай не розуміє!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.39" sblId="1Cor 14:39" name="1 До Коринтян 14:39" shortName="1 Кор 14:39" orderIndex="38">Отож, браття мої, майте ревність пророкувати, та не бороніть говорити й мовами!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.14.40" sblId="1Cor 14:40" name="1 До Коринтян 14:40" shortName="1 Кор 14:40" orderIndex="39">Але все нехай буде добропристойно і статечно!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.15" sblId="1Cor 15" name="1 До Коринтян 15" shortName="1 Кор 15" orderIndex="14" versesCount="58">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.15.1" sblId="1Cor 15:1" name="1 До Коринтян 15:1" shortName="1 Кор 15:1" orderIndex="0">Звіщаю ж вам, браття, Євангелію, яку я вам благовістив, і яку прийняли ви, в якій і стоїте,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.2" sblId="1Cor 15:2" name="1 До Коринтян 15:2" shortName="1 Кор 15:2" orderIndex="1">Якою й спасаєтесь, коли пам'ятаєте, яким словом я благовістив вам, якщо тільки ви ввірували не наосліп.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.3" sblId="1Cor 15:3" name="1 До Коринтян 15:3" shortName="1 Кор 15:3" orderIndex="2">Бо я передав вам найперш, що й прийняв, що Христос був умер ради наших гріхів за Писанням,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.4" sblId="1Cor 15:4" name="1 До Коринтян 15:4" shortName="1 Кор 15:4" orderIndex="3">і що Він був похований, і що третього дня Він воскрес за Писанням,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.5" sblId="1Cor 15:5" name="1 До Коринтян 15:5" shortName="1 Кор 15:5" orderIndex="4">і що з'явився Він Кифі, потім Дванадцятьом.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.6" sblId="1Cor 15:6" name="1 До Коринтян 15:6" shortName="1 Кор 15:6" orderIndex="5">А потім з'явився нараз більше як п'ятистам браттям, що більшість із них живе й досі, а дехто й спочили.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.7" sblId="1Cor 15:7" name="1 До Коринтян 15:7" shortName="1 Кор 15:7" orderIndex="6">Потому з'явився Він Якову, опісля усім апостолам.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.8" sblId="1Cor 15:8" name="1 До Коринтян 15:8" shortName="1 Кор 15:8" orderIndex="7">А по всіх Він з'явився й мені, мов якому недородкові.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.9" sblId="1Cor 15:9" name="1 До Коринтян 15:9" shortName="1 Кор 15:9" orderIndex="8">Я бо найменший з апостолів, що негідний зватись апостолом, бо я переслідував був Божу Церкву.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.10" sblId="1Cor 15:10" name="1 До Коринтян 15:10" shortName="1 Кор 15:10" orderIndex="9">Та благодаттю Божою я те, що є, і благодать Його, що в мені, не даремна була, але я працював більше всіх їх, правда не я, але Божа благодать, що зо мною вона.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.11" sblId="1Cor 15:11" name="1 До Коринтян 15:11" shortName="1 Кор 15:11" orderIndex="10">Тож чи я, чи вони, ми так проповідуємо, і так ви ввірували.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.12" sblId="1Cor 15:12" name="1 До Коринтян 15:12" shortName="1 Кор 15:12" orderIndex="11">Коли ж про Христа проповідується, що воскрес Він із мертвих, як же дехто між вами говорять, що немає воскресення мертвих?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.13" sblId="1Cor 15:13" name="1 До Коринтян 15:13" shortName="1 Кор 15:13" orderIndex="12">Як немає ж воскресення мертвих, то й Христос не воскрес!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.14" sblId="1Cor 15:14" name="1 До Коринтян 15:14" shortName="1 Кор 15:14" orderIndex="13">оли ж бо Христос не воскрес, то проповідь наша даремна, даремна також віра ваша!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.15" sblId="1Cor 15:15" name="1 До Коринтян 15:15" shortName="1 Кор 15:15" orderIndex="14">Ми знайшлися б тоді неправдивими свідками Божими, бо про Бога ми свідчили, що воскресив Він Христа, Якого Він не воскресив, якщо не воскресають померлі.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.16" sblId="1Cor 15:16" name="1 До Коринтян 15:16" shortName="1 Кор 15:16" orderIndex="15">Бо як мертві не воскресають, то й Христос не воскрес!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.17" sblId="1Cor 15:17" name="1 До Коринтян 15:17" shortName="1 Кор 15:17" orderIndex="16">Коли ж бо Христос не воскрес, тоді віра ваша даремна, ви в своїх ще гріхах,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.18" sblId="1Cor 15:18" name="1 До Коринтян 15:18" shortName="1 Кор 15:18" orderIndex="17">тоді то загинули й ті, що в Христі упокоїлись!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.19" sblId="1Cor 15:19" name="1 До Коринтян 15:19" shortName="1 Кор 15:19" orderIndex="18">Коли ми надіємося на Христа тільки в цьому житті, то ми найнещасніші від усіх людей!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.20" sblId="1Cor 15:20" name="1 До Коринтян 15:20" shortName="1 Кор 15:20" orderIndex="19">Та нині Христос воскрес із мертвих, первісток серед покійних.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.21" sblId="1Cor 15:21" name="1 До Коринтян 15:21" shortName="1 Кор 15:21" orderIndex="20">Смерть бо через людину, і через Людину воскресення мертвих.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.22" sblId="1Cor 15:22" name="1 До Коринтян 15:22" shortName="1 Кор 15:22" orderIndex="21">Бо так, як в Адамі вмирають усі, так само в Христі всі оживуть,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.23" sblId="1Cor 15:23" name="1 До Коринтян 15:23" shortName="1 Кор 15:23" orderIndex="22">кожен у своєму порядку: первісток Христос, потім ті, що Христові, під час Його приходу.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.24" sblId="1Cor 15:24" name="1 До Коринтян 15:24" shortName="1 Кор 15:24" orderIndex="23">А потому кінець, коли Він передасть царство Богові й Отцеві, коли Він зруйнує всякий уряд, і владу всяку та силу.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.25" sblId="1Cor 15:25" name="1 До Коринтян 15:25" shortName="1 Кор 15:25" orderIndex="24">Бо належить Йому царювати, аж доки Він не покладе всіх Своїх ворогів під ногами Своїми!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.26" sblId="1Cor 15:26" name="1 До Коринтян 15:26" shortName="1 Кор 15:26" orderIndex="25">Як ворог останній смерть знищиться,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.27" sblId="1Cor 15:27" name="1 До Коринтян 15:27" shortName="1 Кор 15:27" orderIndex="26">бо під ноги Його Він усе впокорив. Коли ж каже, що впокорено все, то ясно, що все, окрім Того, Хто впокорив Йому все.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.28" sblId="1Cor 15:28" name="1 До Коринтян 15:28" shortName="1 Кор 15:28" orderIndex="27">А коли Йому все Він упокорить, тоді й Сам Син упокориться Тому, Хто все впокорив Йому, щоб Бог був у всьому все.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.29" sblId="1Cor 15:29" name="1 До Коринтян 15:29" shortName="1 Кор 15:29" orderIndex="28">Бо що зроблять ті, хто христяться ради мертвих? Коли мертві не воскресають зовсім, то нащо вони ради мертвих і христяться?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.30" sblId="1Cor 15:30" name="1 До Коринтян 15:30" shortName="1 Кор 15:30" orderIndex="29">Для чого й ми повсякчас наражаємось на небезпеки?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.31" sblId="1Cor 15:31" name="1 До Коринтян 15:31" shortName="1 Кор 15:31" orderIndex="30">Я щодень умираю. Так свідчу, браття, вашою хвалою, що маю її в Христі Ісусі, Господі нашім.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.32" sblId="1Cor 15:32" name="1 До Коринтян 15:32" shortName="1 Кор 15:32" orderIndex="31">Коли я зо звірами боровся в Ефесі, яка мені по-людському користь, коли мертві не воскресають? Будем їсти та пити, бо ми взавтра вмрем!...</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.33" sblId="1Cor 15:33" name="1 До Коринтян 15:33" shortName="1 Кор 15:33" orderIndex="32">Не дайте себе звести, товариство лихе псує добрі звичаї!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.34" sblId="1Cor 15:34" name="1 До Коринтян 15:34" shortName="1 Кор 15:34" orderIndex="33">Протверезіться правдиво, та й не грішіть, бо деякі Бога не знають, говорю вам на сором!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.35" sblId="1Cor 15:35" name="1 До Коринтян 15:35" shortName="1 Кор 15:35" orderIndex="34">Але дехто скаже: Як мертві воскреснуть? І в якім тілі прийдуть?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.36" sblId="1Cor 15:36" name="1 До Коринтян 15:36" shortName="1 Кор 15:36" orderIndex="35">Нерозумний, що ти сієш, те не оживе, як не вмре.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.37" sblId="1Cor 15:37" name="1 До Коринтян 15:37" shortName="1 Кор 15:37" orderIndex="36">І коли сієш, то сієш не тіло майбутнє, але голе зерно, яке трапиться, пшениці або чого іншого,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.38" sblId="1Cor 15:38" name="1 До Коринтян 15:38" shortName="1 Кор 15:38" orderIndex="37">і Бог йому тіло дає, як захоче, і кожному зерняті тіло його.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.39" sblId="1Cor 15:39" name="1 До Коринтян 15:39" shortName="1 Кор 15:39" orderIndex="38">Не кожне тіло однакове тіло, але ж інше в людей, та інше тіло в скотини, та інше тіло в пташок, та інше у риб.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.40" sblId="1Cor 15:40" name="1 До Коринтян 15:40" shortName="1 Кор 15:40" orderIndex="39">Є небесні тіла й тіла земні, але ж інша слава небесним, а інша земним.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.41" sblId="1Cor 15:41" name="1 До Коринтян 15:41" shortName="1 Кор 15:41" orderIndex="40">Інша слава для сонця, та інша слава для місяця, та інша слава для зір, бо зоря від зорі відрізняється славою!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.42" sblId="1Cor 15:42" name="1 До Коринтян 15:42" shortName="1 Кор 15:42" orderIndex="41">Так само й воскресення мертвих: сіється в тління, в нетління встає,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.43" sblId="1Cor 15:43" name="1 До Коринтян 15:43" shortName="1 Кор 15:43" orderIndex="42">сіється в неславу, у славі встає, сіється в немочі, у силі встає,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.44" sblId="1Cor 15:44" name="1 До Коринтян 15:44" shortName="1 Кор 15:44" orderIndex="43">сіється тіло звичайне, встає тіло духовне. Є тіло звичайне, є й тіло духовне.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.45" sblId="1Cor 15:45" name="1 До Коринтян 15:45" shortName="1 Кор 15:45" orderIndex="44">Так і написано: Перша людина Адам став душею живою, а останній Адам то дух оживляючий.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.46" sblId="1Cor 15:46" name="1 До Коринтян 15:46" shortName="1 Кор 15:46" orderIndex="45">Та не перше духовне, але звичайне, а потім духовне.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.47" sblId="1Cor 15:47" name="1 До Коринтян 15:47" shortName="1 Кор 15:47" orderIndex="46">Перша людина з землі, земна, друга Людина із неба Господь.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.48" sblId="1Cor 15:48" name="1 До Коринтян 15:48" shortName="1 Кор 15:48" orderIndex="47">Який земний, такі й земні, і Який небесний, такі й небесні.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.49" sblId="1Cor 15:49" name="1 До Коринтян 15:49" shortName="1 Кор 15:49" orderIndex="48">І, як носили ми образ земного, так і образ небесного будемо носити.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.50" sblId="1Cor 15:50" name="1 До Коринтян 15:50" shortName="1 Кор 15:50" orderIndex="49">І це скажу, браття, що тіло й кров посісти Божого Царства не можуть, ані тління нетління не посяде.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.51" sblId="1Cor 15:51" name="1 До Коринтян 15:51" shortName="1 Кор 15:51" orderIndex="50">Ось кажу я вам таємницю: не всі ми заснемо, та всі перемінимось,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.52" sblId="1Cor 15:52" name="1 До Коринтян 15:52" shortName="1 Кор 15:52" orderIndex="51">раптом, як оком змигнути, при останній сурмі: бо засурмить вона і мертві воскреснуть, а ми перемінимось!...</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.53" sblId="1Cor 15:53" name="1 До Коринтян 15:53" shortName="1 Кор 15:53" orderIndex="52">Мусить бо тлінне оце зодягнутись в нетління, а смертне оце зодягтися в безсмертя.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.54" sblId="1Cor 15:54" name="1 До Коринтян 15:54" shortName="1 Кор 15:54" orderIndex="53">А коли оце тлінне в нетління зодягнеться, і оце смертне в безсмертя зодягнеться, тоді збудеться слово написане: Поглинута смерть перемогою!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.55" sblId="1Cor 15:55" name="1 До Коринтян 15:55" shortName="1 Кор 15:55" orderIndex="54">Де, смерте, твоя перемога? Де твоє, смерте, жало?</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.56" sblId="1Cor 15:56" name="1 До Коринтян 15:56" shortName="1 Кор 15:56" orderIndex="55">Жало ж смерти то гріх, а сила гріха то Закон.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.57" sblId="1Cor 15:57" name="1 До Коринтян 15:57" shortName="1 Кор 15:57" orderIndex="56">А Богові дяка, що Він Господом нашим Ісусом Христом перемогу нам дав.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.15.58" sblId="1Cor 15:58" name="1 До Коринтян 15:58" shortName="1 Кор 15:58" orderIndex="57">Отож, брати любі мої, будьте міцні, непохитні, збагачуйтесь завжди в Господньому ділі, знаючи, що ваша праця не марнотна у Господі!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="1Cor.16" sblId="1Cor 16" name="1 До Коринтян 16" shortName="1 Кор 16" orderIndex="15" versesCount="24">
      <verses>
        <Verse osisId="1Cor.16.1" sblId="1Cor 16:1" name="1 До Коринтян 16:1" shortName="1 Кор 16:1" orderIndex="0">А щодо складок на святих, то й ви робіть так, як я постановив для Церков галатійських.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.2" sblId="1Cor 16:2" name="1 До Коринтян 16:2" shortName="1 Кор 16:2" orderIndex="1">А першого дня в тижні нехай кожен із вас відкладає собі та збирає, згідно з тим, як ведеться йому, щоб складок не робити тоді, аж коли я прийду.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.3" sblId="1Cor 16:3" name="1 До Коринтян 16:3" shortName="1 Кор 16:3" orderIndex="2">А коли я прийду, тоді тих, кого виберете, тих пошлю я з листами, щоб вони ваш дар любови віднесли до Єрусалиму.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.4" sblId="1Cor 16:4" name="1 До Коринтян 16:4" shortName="1 Кор 16:4" orderIndex="3">А коли ж і мені випадатиме йти, то зо мною підуть.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.5" sblId="1Cor 16:5" name="1 До Коринтян 16:5" shortName="1 Кор 16:5" orderIndex="4">Я прибуду до вас, коли перейду Македонію, бо проходжу через Македонію.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.6" sblId="1Cor 16:6" name="1 До Коринтян 16:6" shortName="1 Кор 16:6" orderIndex="5">А в вас, коли трапиться, я поживу або й перезимую, щоб мене провели ви, куди я піду.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.7" sblId="1Cor 16:7" name="1 До Коринтян 16:7" shortName="1 Кор 16:7" orderIndex="6">Не хочу я бачитись з вами тепер мимохідь, але сподіваюся деякий час перебути у вас, як дозволить Господь.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.8" sblId="1Cor 16:8" name="1 До Коринтян 16:8" shortName="1 Кор 16:8" orderIndex="7">А в Ефесі пробуду я до П'ятдесятниці,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.9" sblId="1Cor 16:9" name="1 До Коринтян 16:9" shortName="1 Кор 16:9" orderIndex="8">бо двері великі й широкі мені відчинилися, та багато противників...</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.10" sblId="1Cor 16:10" name="1 До Коринтян 16:10" shortName="1 Кор 16:10" orderIndex="9">Коли ж прийде до вас Тимофій, то пильнуйте, щоб він був безпечний у вас, бо діло Господнє він робить, як і я.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.11" sblId="1Cor 16:11" name="1 До Коринтян 16:11" shortName="1 Кор 16:11" orderIndex="10">Тому то нехай ним ніхто не погорджує, але відпровадьте його з миром, щоб прийшов він до мене, бо чекаю його з братами.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.12" sblId="1Cor 16:12" name="1 До Коринтян 16:12" shortName="1 Кор 16:12" orderIndex="11">А щодо брата Аполлоса, то я дуже благав був його, щоб прийшов до вас з братами, та охоти не мав він прибути тепер, але прийде, як матиме час відповідний.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.13" sblId="1Cor 16:13" name="1 До Коринтян 16:13" shortName="1 Кор 16:13" orderIndex="12">Пильнуйте, стійте у вірі, будьте мужні, будьте міцні,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.14" sblId="1Cor 16:14" name="1 До Коринтян 16:14" shortName="1 Кор 16:14" orderIndex="13">хай з любов'ю все робиться в вас!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.15" sblId="1Cor 16:15" name="1 До Коринтян 16:15" shortName="1 Кор 16:15" orderIndex="14">Благаю ж вас, браття, знаєте ви дім Степанів, що в Ахаї він первісток, і що службі святим присвятились вони,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.16" sblId="1Cor 16:16" name="1 До Коринтян 16:16" shortName="1 Кор 16:16" orderIndex="15">і ви підкоряйтесь таким, також кожному, хто помагає та працює.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.17" sblId="1Cor 16:17" name="1 До Коринтян 16:17" shortName="1 Кор 16:17" orderIndex="16">Я тішусь з приходу Степана, і Фортуната, і Ахаїка, бо вашу відсутність вони заступили,</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.18" sblId="1Cor 16:18" name="1 До Коринтян 16:18" shortName="1 Кор 16:18" orderIndex="17">бо вони заспокоїли духа мого й вашого. Тож шануйте таких!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.19" sblId="1Cor 16:19" name="1 До Коринтян 16:19" shortName="1 Кор 16:19" orderIndex="18">Вітають вас азійські Церкви; Акила й Прискилла з домашньою Церквою їхньою гаряче вітають у Господі вас.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.20" sblId="1Cor 16:20" name="1 До Коринтян 16:20" shortName="1 Кор 16:20" orderIndex="19">Вітають вас усі брати. Вітайте один одного святим поцілунком.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.21" sblId="1Cor 16:21" name="1 До Коринтян 16:21" shortName="1 Кор 16:21" orderIndex="20">Привітання моєю рукою Павловою.</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.22" sblId="1Cor 16:22" name="1 До Коринтян 16:22" shortName="1 Кор 16:22" orderIndex="21">Коли хто не любить Господа, нехай буде проклятий! Марана та!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.23" sblId="1Cor 16:23" name="1 До Коринтян 16:23" shortName="1 Кор 16:23" orderIndex="22">Благодать Господа нашого Ісуса нехай буде з вами!</Verse>
        <Verse osisId="1Cor.16.24" sblId="1Cor 16:24" name="1 До Коринтян 16:24" shortName="1 Кор 16:24" orderIndex="23">Любов моя з вами всіма у Христі Ісусі, амінь!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>