<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="2Cor" sblId="2Cor" name="2 До Коринтян" shortName="2 Кор" orderIndex="46" chaptersCount="13" versesCount="257">
  <chapters>
    <Chapter osisId="2Cor.1" sblId="2Cor 1" name="2 До Коринтян 1" shortName="2 Кор 1" orderIndex="0" versesCount="24">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.1.1" sblId="2Cor 1:1" name="2 До Коринтян 1:1" shortName="2 Кор 1:1" orderIndex="0">Павло, з волі Божої апостол Христа Ісуса, та брат Тимофій, до Божої Церкви в Коринті, з усіма святими в цілій Ахаї,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.2" sblId="2Cor 1:2" name="2 До Коринтян 1:2" shortName="2 Кор 1:2" orderIndex="1">благодать вам і мир від Бога Отця нашого й Господа Ісуса Христа!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.3" sblId="2Cor 1:3" name="2 До Коринтян 1:3" shortName="2 Кор 1:3" orderIndex="2">Благословенний Бог і Отець Господа нашого Ісуса Христа, Отець милосердя й Бог потіхи всілякої,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.4" sblId="2Cor 1:4" name="2 До Коринтян 1:4" shortName="2 Кор 1:4" orderIndex="3">що в усякій скорботі Він нас потішає, щоб змогли потішати й ми тих, що в усякій скорботі знаходяться, тією потіхою, якою потішує Бог нас самих.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.5" sblId="2Cor 1:5" name="2 До Коринтян 1:5" shortName="2 Кор 1:5" orderIndex="4">Бо поскільки намножуються в нас терпіння Христові, так через Христа й потішення наше намножується.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.6" sblId="2Cor 1:6" name="2 До Коринтян 1:6" shortName="2 Кор 1:6" orderIndex="5">Бо як терпимо скорботи, то на вашу потіху й спасіння; коли потішаємось, то на вашу потіху в терпінні тих самих страждань, які терпимо й ми.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.7" sblId="2Cor 1:7" name="2 До Коринтян 1:7" shortName="2 Кор 1:7" orderIndex="6">А наша надія певна про вас, бо ми знаємо, що ви спільники як у терпіннях, так само і в потісі.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.8" sblId="2Cor 1:8" name="2 До Коринтян 1:8" shortName="2 Кор 1:8" orderIndex="7">Бо не хочемо, браття, щоб не відали ви про нашу скорботу, що в Азії трапилась нам, бо над міру й над силу були ми обтяжені, так що ми не надіялися навіть жити.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.9" sblId="2Cor 1:9" name="2 До Коринтян 1:9" shortName="2 Кор 1:9" orderIndex="8">Та самі ми в собі мали присуд на смерть, щоб нам не покладати надії на себе, а на Бога, що воскрешує мертвих,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.10" sblId="2Cor 1:10" name="2 До Коринтян 1:10" shortName="2 Кор 1:10" orderIndex="9">що від смерти такої нас визволив і визволяє, і на Нього й покладаємося, що й ще визволить Він,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.11" sblId="2Cor 1:11" name="2 До Коринтян 1:11" shortName="2 Кор 1:11" orderIndex="10">як поможете разом і ви молитвою за нас, щоб за дар ласки, що нам виявлений багатьма, багато-хто дяку складали за нас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.12" sblId="2Cor 1:12" name="2 До Коринтян 1:12" shortName="2 Кор 1:12" orderIndex="11">Бо це нам хвала, свідчення нашого сумління, що в святості й чистості Божій, не в тілесній мудрості, але в Божій благодаті жили ми на світі, особливо ж у вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.13" sblId="2Cor 1:13" name="2 До Коринтян 1:13" shortName="2 Кор 1:13" orderIndex="12">Бо іншого вам ми не пишемо, тільки те, що читаєте та розумієте, а сподіваюсь, що ви й до кінця зрозумієте,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.14" sblId="2Cor 1:14" name="2 До Коринтян 1:14" shortName="2 Кор 1:14" orderIndex="13">як частинно нас ви й зрозуміли, що ми вам похвала, як і ви нам, у день Господа нашого Ісуса.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.15" sblId="2Cor 1:15" name="2 До Коринтян 1:15" shortName="2 Кор 1:15" orderIndex="14">І з певністю цією хотів я давніше прибути до вас, щоб мали ви благодать удруге,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.16" sblId="2Cor 1:16" name="2 До Коринтян 1:16" shortName="2 Кор 1:16" orderIndex="15">і через вас перейти в Македонію, а з Македонії знову прибути до вас, а ви щоб в Юдею мене відпровадили.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.17" sblId="2Cor 1:17" name="2 До Коринтян 1:17" shortName="2 Кор 1:17" orderIndex="16">Маючи задум такий, чи я чинив легковажно? Чи те, що задумую, за тілом задумую, щоб було в мене і Так, так, і Ні, ні?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.18" sblId="2Cor 1:18" name="2 До Коринтян 1:18" shortName="2 Кор 1:18" orderIndex="17">Але вірний Бог, що наше слово до вас не було Так і Ні.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.19" sblId="2Cor 1:19" name="2 До Коринтян 1:19" shortName="2 Кор 1:19" orderIndex="18">Бо Син Божий Ісус Христос, що ми Його вам проповідували, я й Силуан, і Тимофій, не був Так і Ні, але в Нім було Так.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.20" sblId="2Cor 1:20" name="2 До Коринтян 1:20" shortName="2 Кор 1:20" orderIndex="19">Скільки бо Божих обітниць, то в Ньому Так, і в Ньому Амінь, Богові на славу через нас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.21" sblId="2Cor 1:21" name="2 До Коринтян 1:21" shortName="2 Кор 1:21" orderIndex="20">А Той, Хто нас із вами в Христа утверджує, і Хто нас намастив, то Бог,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.22" sblId="2Cor 1:22" name="2 До Коринтян 1:22" shortName="2 Кор 1:22" orderIndex="21">Який і назнаменував нас, і в наші серця дав завдаток Духа.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.23" sblId="2Cor 1:23" name="2 До Коринтян 1:23" shortName="2 Кор 1:23" orderIndex="22">А я кличу Бога на свідка на душу мою, що я, щадячи вас, не прийшов у Коринт дотепер,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.1.24" sblId="2Cor 1:24" name="2 До Коринтян 1:24" shortName="2 Кор 1:24" orderIndex="23">не тому, ніби ми беремо владу над вашою вірою, але вашої радости помічники ми, бо ви встояли вірою!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.2" sblId="2Cor 2" name="2 До Коринтян 2" shortName="2 Кор 2" orderIndex="1" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.2.1" sblId="2Cor 2:1" name="2 До Коринтян 2:1" shortName="2 Кор 2:1" orderIndex="0">А я постановив у собі те, щоб до вас не прийти знов у смутку.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.2" sblId="2Cor 2:2" name="2 До Коринтян 2:2" shortName="2 Кор 2:2" orderIndex="1">Бо коли я засмучую вас, то хто той, хто потішить мене, як не той, кого я засмутив?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.3" sblId="2Cor 2:3" name="2 До Коринтян 2:3" shortName="2 Кор 2:3" orderIndex="2">І це саме писав я до вас, щоб, прийшовши, я смутку не мав би від тих, що від них мені тішитися належало, про всіх вас бувши певний, що радість моя то радість усіх вас!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.4" sblId="2Cor 2:4" name="2 До Коринтян 2:4" shortName="2 Кор 2:4" orderIndex="3">Бо з великого горя та з туги сердечної я написав вам з рясними слізьми не на те, щоб були ви засмучені, але щоб пізнали любов, що в мене її пребагато до вас!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.5" sblId="2Cor 2:5" name="2 До Коринтян 2:5" shortName="2 Кор 2:5" orderIndex="4">А як хто засмутив, не мене засмутив, а почасти щоб не пригнітити і всіх вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.6" sblId="2Cor 2:6" name="2 До Коринтян 2:6" shortName="2 Кор 2:6" orderIndex="5">Досить такому карання того, що від багатьох,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.7" sblId="2Cor 2:7" name="2 До Коринтян 2:7" shortName="2 Кор 2:7" orderIndex="6">через те навпаки, краще простити й потішити, щоб смуток великий його не пожер.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.8" sblId="2Cor 2:8" name="2 До Коринтян 2:8" shortName="2 Кор 2:8" orderIndex="7">Через те вас благаю: зміцніть до нього любов!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.9" sblId="2Cor 2:9" name="2 До Коринтян 2:9" shortName="2 Кор 2:9" orderIndex="8">Бо на це я й писав, щоб пізнати ваш досвід, чи в усім ви слухняні.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.10" sblId="2Cor 2:10" name="2 До Коринтян 2:10" shortName="2 Кор 2:10" orderIndex="9">А кому ви прощаєте що, тому й я; бо й я, як простив що кому, то кому я простив, зробив те через вас від Особи Христа,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.11" sblId="2Cor 2:11" name="2 До Коринтян 2:11" shortName="2 Кор 2:11" orderIndex="10">щоб нас сатана не перехитрував, відомі бо нам його задуми!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.12" sblId="2Cor 2:12" name="2 До Коринтян 2:12" shortName="2 Кор 2:12" orderIndex="11">А коли я прийшов до Троади звіщати Христову Євангелію, і були двері для мене відчинені в Господі,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.13" sblId="2Cor 2:13" name="2 До Коринтян 2:13" shortName="2 Кор 2:13" orderIndex="12">не мав я спокою для духа свого, бо я не знайшов був свого брата Тита; але, попрощавшися з ними, я пішов в Македонію.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.14" sblId="2Cor 2:14" name="2 До Коринтян 2:14" shortName="2 Кор 2:14" orderIndex="13">А Богові подяка, що Він постійно чинить нас переможцями в Христі, і запашність знання про Себе через нас виявляє на всякому місці!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.15" sblId="2Cor 2:15" name="2 До Коринтян 2:15" shortName="2 Кор 2:15" orderIndex="14">Ми бо для Бога Христова запашність серед тих, хто спасається, і тих, які гинуть,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.16" sblId="2Cor 2:16" name="2 До Коринтян 2:16" shortName="2 Кор 2:16" orderIndex="15">для одних бо смертельна запашність на смерть, а для других запашність життєва в життя. І хто здатен на це?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.2.17" sblId="2Cor 2:17" name="2 До Коринтян 2:17" shortName="2 Кор 2:17" orderIndex="16">Бо ми не такі, як багато-хто, що Боже Слово фальшують, але ми провіщаємо, як із щирости, як від Бога, перед Богом, у Христі!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.3" sblId="2Cor 3" name="2 До Коринтян 3" shortName="2 Кор 3" orderIndex="2" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.3.1" sblId="2Cor 3:1" name="2 До Коринтян 3:1" shortName="2 Кор 3:1" orderIndex="0">Чи нам знов зачинати доручувати самих себе? Чи ми потребуємо, як дехто, листів доручальних до вас чи від вас?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.2" sblId="2Cor 3:2" name="2 До Коринтян 3:2" shortName="2 Кор 3:2" orderIndex="1">Ви наш лист, написаний у наших серцях, якого всі люди знають і читають!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.3" sblId="2Cor 3:3" name="2 До Коринтян 3:3" shortName="2 Кор 3:3" orderIndex="2">Виявляєте ви, що ви лист Христів, нами вислужений, що написаний не чорнилом, але Духом Бога Живого, не на таблицях камінних, але на тілесних таблицях серця.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.4" sblId="2Cor 3:4" name="2 До Коринтян 3:4" shortName="2 Кор 3:4" orderIndex="3">Таку ж певність до Бога ми маємо через Христа,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.5" sblId="2Cor 3:5" name="2 До Коринтян 3:5" shortName="2 Кор 3:5" orderIndex="4">не тому, що ми здібні помислити щось із себе, як від себе, але наша здібність від Бога.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.6" sblId="2Cor 3:6" name="2 До Коринтян 3:6" shortName="2 Кор 3:6" orderIndex="5">І Він нас зробив бути здатними служителями Нового Заповіту, не букви, а духа, бо буква вбиває, а дух оживляє.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.7" sblId="2Cor 3:7" name="2 До Коринтян 3:7" shortName="2 Кор 3:7" orderIndex="6">Коли ж служіння смерті, вирізане на каменях буквами, було таке славне, що Ізраїлеві сини не могли дивитись на обличчя Мойсея, через славу минущу обличчя його,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.8" sblId="2Cor 3:8" name="2 До Коринтян 3:8" shortName="2 Кор 3:8" orderIndex="7">скільки ж більш буде в славі те служіння духа!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.9" sblId="2Cor 3:9" name="2 До Коринтян 3:9" shortName="2 Кор 3:9" orderIndex="8">Бо як служіння осуду слава, то служіння праведности тим більше багате на славу!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.10" sblId="2Cor 3:10" name="2 До Коринтян 3:10" shortName="2 Кор 3:10" orderIndex="9">Не прославилося бо прославлене, у цій частині, ради слави, що вона переважує,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.11" sblId="2Cor 3:11" name="2 До Коринтян 3:11" shortName="2 Кор 3:11" orderIndex="10">бо коли славне те, що минає, то багато більш у славі те, що триває!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.12" sblId="2Cor 3:12" name="2 До Коринтян 3:12" shortName="2 Кор 3:12" orderIndex="11">Тож, мавши надію таку, ми вживаємо великої сміливости,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.13" sblId="2Cor 3:13" name="2 До Коринтян 3:13" shortName="2 Кор 3:13" orderIndex="12">а не як Мойсей, що покривало клав на обличчя своє, щоб Ізраїлеві сини не дивилися на кінець того, що минає.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.14" sblId="2Cor 3:14" name="2 До Коринтян 3:14" shortName="2 Кор 3:14" orderIndex="13">Але засліпилися їхні думки, бо те саме покривало аж до сьогодні лишилось незняте в читанні Старого Заповіту, бо зникає воно Христом.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.15" sblId="2Cor 3:15" name="2 До Коринтян 3:15" shortName="2 Кор 3:15" orderIndex="14">Але аж до сьогодні, як читають Мойсея, на їхньому серці лежить покривало,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.16" sblId="2Cor 3:16" name="2 До Коринтян 3:16" shortName="2 Кор 3:16" orderIndex="15">коли ж вони навернуться до Господа, тоді покривало здіймається.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.17" sblId="2Cor 3:17" name="2 До Коринтян 3:17" shortName="2 Кор 3:17" orderIndex="16">Господь же то Дух, а де Дух Господній, там воля.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.3.18" sblId="2Cor 3:18" name="2 До Коринтян 3:18" shortName="2 Кор 3:18" orderIndex="17">Ми ж відкритим обличчям, як у дзеркало, дивимося всі на славу Господню, і зміняємося в той же образ від слави на славу, як від Духа Господнього.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.4" sblId="2Cor 4" name="2 До Коринтян 4" shortName="2 Кор 4" orderIndex="3" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.4.1" sblId="2Cor 4:1" name="2 До Коринтян 4:1" shortName="2 Кор 4:1" orderIndex="0">Ось тому, мавши за милосердям Божим таке служіння, ми не тратимо відваги,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.2" sblId="2Cor 4:2" name="2 До Коринтян 4:2" shortName="2 Кор 4:2" orderIndex="1">але ми відреклися тайного сорому, не ходячи в хитрості та не перекручуючи Божого Слова, але з'явленням правди доручуємо себе кожному сумлінню людському перед Богом.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.3" sblId="2Cor 4:3" name="2 До Коринтян 4:3" shortName="2 Кор 4:3" orderIndex="2">Коли ж наша Євангелія й закрита, то закрита для тих, хто гине,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.4" sblId="2Cor 4:4" name="2 До Коринтян 4:4" shortName="2 Кор 4:4" orderIndex="3">для невіруючих, яким бог цього віку засліпив розум, щоб для них не засяяло світло Євангелії слави Христа, а Він образ Божий.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.5" sblId="2Cor 4:5" name="2 До Коринтян 4:5" shortName="2 Кор 4:5" orderIndex="4">Бо ми не себе самих проповідуємо, але Христа Ісуса, Господа, ми ж самі раби ваші ради Ісуса.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.6" sblId="2Cor 4:6" name="2 До Коринтян 4:6" shortName="2 Кор 4:6" orderIndex="5">Бо Бог, що звелів був світлу засяяти з темряви, у серцях наших засяяв, щоб просвітити нам знання слави Божої в Особі Христовій.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.7" sblId="2Cor 4:7" name="2 До Коринтян 4:7" shortName="2 Кор 4:7" orderIndex="6">А ми маємо скарб цей у посудинах глиняних, щоб велич сили була Божа, а не від нас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.8" sblId="2Cor 4:8" name="2 До Коринтян 4:8" shortName="2 Кор 4:8" orderIndex="7">У всьому нас тиснуть, та не потиснені ми; ми в важких обставинах, але не впадаємо в розпач.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.9" sblId="2Cor 4:9" name="2 До Коринтян 4:9" shortName="2 Кор 4:9" orderIndex="8">Переслідують нас, але ми не полишені; ми повалені, та не погублені.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.10" sblId="2Cor 4:10" name="2 До Коринтян 4:10" shortName="2 Кор 4:10" orderIndex="9">Ми завсіди носимо в тілі мертвість Ісусову, щоб з'явилося в нашому тілі й життя Ісусове.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.11" sblId="2Cor 4:11" name="2 До Коринтян 4:11" shortName="2 Кор 4:11" orderIndex="10">Бо завсіди нас, що живемо, віддають на смерть за Ісуса, щоб з'явилось Ісусове в нашому смертельному тілі.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.12" sblId="2Cor 4:12" name="2 До Коринтян 4:12" shortName="2 Кор 4:12" orderIndex="11">Тому то смерть діє в нас, а життя у вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.13" sblId="2Cor 4:13" name="2 До Коринтян 4:13" shortName="2 Кор 4:13" orderIndex="12">Та мавши того ж духа віри, за написаним: Вірував я, через те говорив, і ми віруємо, тому то й говоримо,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.14" sblId="2Cor 4:14" name="2 До Коринтян 4:14" shortName="2 Кор 4:14" orderIndex="13">знавши, що Той, Хто воскресив Господа Ісуса, воскресить з Ісусом і нас, і поставить із вами.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.15" sblId="2Cor 4:15" name="2 До Коринтян 4:15" shortName="2 Кор 4:15" orderIndex="14">Усе бо для вас, щоб благодать, розмножена через багатьох, збагатила подяку на Божу славу.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.16" sblId="2Cor 4:16" name="2 До Коринтян 4:16" shortName="2 Кор 4:16" orderIndex="15">Через те ми відваги не тратимо, бо хоч нищиться зовнішній наш чоловік, зате день-у-день відновляється внутрішній.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.17" sblId="2Cor 4:17" name="2 До Коринтян 4:17" shortName="2 Кор 4:17" orderIndex="16">Бо теперішнє легке наше горе достачає для нас у безмірнім багатстві славу вічної ваги,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.4.18" sblId="2Cor 4:18" name="2 До Коринтян 4:18" shortName="2 Кор 4:18" orderIndex="17">коли ми не дивимося на видиме, а на невидиме. Бо видиме дочасне, невидиме ж вічне!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.5" sblId="2Cor 5" name="2 До Коринтян 5" shortName="2 Кор 5" orderIndex="4" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.5.1" sblId="2Cor 5:1" name="2 До Коринтян 5:1" shortName="2 Кор 5:1" orderIndex="0">Знаємо бо, коли земний мешкальний намет наш зруйнується, то маємо будівлю від Бога на небі, дім нерукотворний та вічний.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.2" sblId="2Cor 5:2" name="2 До Коринтян 5:2" shortName="2 Кор 5:2" orderIndex="1">Тому то й зідхаємо, бажаючи приодягтися будівлею нашею, що з неба,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.3" sblId="2Cor 5:3" name="2 До Коринтян 5:3" shortName="2 Кор 5:3" orderIndex="2">коли б тільки й одягнені ми не знайшлися нагі!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.4" sblId="2Cor 5:4" name="2 До Коринтян 5:4" shortName="2 Кор 5:4" orderIndex="3">Бо ми, знаходячися в цьому наметі, зідхаємо під тягарем, бо не хочемо роздягтися, але одягтися, щоб смертне пожерлось життям.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.5" sblId="2Cor 5:5" name="2 До Коринтян 5:5" shortName="2 Кор 5:5" orderIndex="4">А Той, Хто на це саме й створив нас, то Бог, що й дав нам завдаток Духа.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.6" sblId="2Cor 5:6" name="2 До Коринтян 5:6" shortName="2 Кор 5:6" orderIndex="5">Отож, бувши відважні постійно, та знаючи, що, мавши дім у тілі, ми не перебуваємо в домі Господньому,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.7" sblId="2Cor 5:7" name="2 До Коринтян 5:7" shortName="2 Кор 5:7" orderIndex="6">бо ходимо вірою, а не видінням,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.8" sblId="2Cor 5:8" name="2 До Коринтян 5:8" shortName="2 Кор 5:8" orderIndex="7">ми ж відважні, і бажаємо краще покинути дім тіла й мати дім у Господа.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.9" sblId="2Cor 5:9" name="2 До Коринтян 5:9" shortName="2 Кор 5:9" orderIndex="8">Тому ми й пильнуємо, чи зостаємося в домі тіла, чи виходимо з дому, бути Йому любими.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.10" sblId="2Cor 5:10" name="2 До Коринтян 5:10" shortName="2 Кор 5:10" orderIndex="9">Бо мусимо всі ми з'явитися перед судовим престолом Христовим, щоб кожен прийняв згідно з тим, що в тілі робив він, чи добре, чи лихе.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.11" sblId="2Cor 5:11" name="2 До Коринтян 5:11" shortName="2 Кор 5:11" orderIndex="10">Отже, відаючи страх Господній, ми людей переконуємо, а Богові явні; але маю надію, що й у ваших сумліннях ми явні.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.12" sblId="2Cor 5:12" name="2 До Коринтян 5:12" shortName="2 Кор 5:12" orderIndex="11">Бо не знову себе ми доручуємо вам, але даємо вам привід хвалитися нами, щоб мали ви що проти тих, що хваляться обличчям, а не серцем.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.13" sblId="2Cor 5:13" name="2 До Коринтян 5:13" shortName="2 Кор 5:13" orderIndex="12">Коли бо ми з розуму сходимо, то Богові, коли ж при здоровому розумі, то для вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.14" sblId="2Cor 5:14" name="2 До Коринтян 5:14" shortName="2 Кор 5:14" orderIndex="13">Бо Христова любов спонукує нас, що думають так, що коли вмер Один за всіх, то всі померли.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.15" sblId="2Cor 5:15" name="2 До Коринтян 5:15" shortName="2 Кор 5:15" orderIndex="14">А вмер Він за всіх, щоб ті, хто живе, не жили вже для себе самих, а для Того, Хто за них був умер і воскрес.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.16" sblId="2Cor 5:16" name="2 До Коринтян 5:16" shortName="2 Кор 5:16" orderIndex="15">Через те відтепер ми нікого не знаємо за тілом; коли ж і знали за тілом Христа, то тепер ми не знаємо вже!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.17" sblId="2Cor 5:17" name="2 До Коринтян 5:17" shortName="2 Кор 5:17" orderIndex="16">Тому то, коли хто в Христі, той створіння нове, стародавнє минуло, ото сталось нове!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.18" sblId="2Cor 5:18" name="2 До Коринтян 5:18" shortName="2 Кор 5:18" orderIndex="17">Усе ж від Бога, що нас примирив із Собою Ісусом Христом і дав нам служіння примирення,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.19" sblId="2Cor 5:19" name="2 До Коринтян 5:19" shortName="2 Кор 5:19" orderIndex="18">бо Бог у Христі примирив світ із Собою Самим, не зважавши на їхні провини, і поклав у нас слово примирення.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.20" sblId="2Cor 5:20" name="2 До Коринтян 5:20" shortName="2 Кор 5:20" orderIndex="19">Оце ми як посли замість Христа, ніби Бог благає через нас, благаємо замість Христа: примиріться з Богом!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.5.21" sblId="2Cor 5:21" name="2 До Коринтян 5:21" shortName="2 Кор 5:21" orderIndex="20">Бо Того, Хто не відав гріха, Він учинив за нас гріхом, щоб стали ми Божою правдою в Нім!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.6" sblId="2Cor 6" name="2 До Коринтян 6" shortName="2 Кор 6" orderIndex="5" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.6.1" sblId="2Cor 6:1" name="2 До Коринтян 6:1" shortName="2 Кор 6:1" orderIndex="0">А ми, як співробітники, благаємо, щоб ви Божої благодаті не брали надармо.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.2" sblId="2Cor 6:2" name="2 До Коринтян 6:2" shortName="2 Кор 6:2" orderIndex="1">Бо каже: Приємного часу почув Я тебе, і поміг Я тобі в день спасіння! Ось тепер час приємний, ось тепер день спасіння!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.3" sblId="2Cor 6:3" name="2 До Коринтян 6:3" shortName="2 Кор 6:3" orderIndex="2">Ні в чому ніякого спотикання не робимо, щоб служіння було бездоганне,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.4" sblId="2Cor 6:4" name="2 До Коринтян 6:4" shortName="2 Кор 6:4" orderIndex="3">а в усьому себе виявляємо, як служителів Божих, у великім терпінні, у скорботах, у бідах, у тіснотах,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.5" sblId="2Cor 6:5" name="2 До Коринтян 6:5" shortName="2 Кор 6:5" orderIndex="4">у вдарах, у в'язницях, у розрухах, у працях, у недосипаннях, у постах,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.6" sblId="2Cor 6:6" name="2 До Коринтян 6:6" shortName="2 Кор 6:6" orderIndex="5">у чистості, у розумі, у лагідності, у добрості, у Дусі Святім, у нелицемірній любові,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.7" sblId="2Cor 6:7" name="2 До Коринтян 6:7" shortName="2 Кор 6:7" orderIndex="6">у слові істини, у силі Божій, зо зброєю правди в правиці й лівиці,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.8" sblId="2Cor 6:8" name="2 До Коринтян 6:8" shortName="2 Кор 6:8" orderIndex="7">через славу й безчестя, через ганьбу й хвалу, як обманці, але ми правдиві;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.9" sblId="2Cor 6:9" name="2 До Коринтян 6:9" shortName="2 Кор 6:9" orderIndex="8">як незнані, та познані, як умираючі, та ось ми живі; як карані, та не забиті;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.10" sblId="2Cor 6:10" name="2 До Коринтян 6:10" shortName="2 Кор 6:10" orderIndex="9">як сумні, але завжди веселі; як убогі, але багатьох ми збагачуємо; як ті, що нічого не мають, але всім володіємо.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.11" sblId="2Cor 6:11" name="2 До Коринтян 6:11" shortName="2 Кор 6:11" orderIndex="10">Уста наші відкрились до вас, коринтяни, серце наше розширене!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.12" sblId="2Cor 6:12" name="2 До Коринтян 6:12" shortName="2 Кор 6:12" orderIndex="11">У нас вам не тісно, але тісно вам у ваших серцях!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.13" sblId="2Cor 6:13" name="2 До Коринтян 6:13" shortName="2 Кор 6:13" orderIndex="12">Такою ж відплатою говорю, немов дітям розширені будьте й ви!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.14" sblId="2Cor 6:14" name="2 До Коринтян 6:14" shortName="2 Кор 6:14" orderIndex="13">До чужого ярма не впрягайтесь з невірними; бо що спільного між праведністю та беззаконням, або яка спільність у світла з темрявою?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.15" sblId="2Cor 6:15" name="2 До Коринтян 6:15" shortName="2 Кор 6:15" orderIndex="14">Яка згода в Христа з белійяаром? Або яка частка вірного з невірним?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.16" sblId="2Cor 6:16" name="2 До Коринтян 6:16" shortName="2 Кор 6:16" orderIndex="15">Або яка згода поміж Божим храмом та ідолами? Бо ви храм Бога Живого, як Бог прорік: Поселюсь серед них і ходитиму, і буду їм Богом, а вони будуть народом Моїм!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.17" sblId="2Cor 6:17" name="2 До Коринтян 6:17" shortName="2 Кор 6:17" orderIndex="16">Вийдіть тому з-поміж них та й відлучіться, каже Господь, і не торкайтесь нечистого, і Я вас прийму,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.6.18" sblId="2Cor 6:18" name="2 До Коринтян 6:18" shortName="2 Кор 6:18" orderIndex="17">і буду Я вам за Отця, а ви за синів і дочок Мені будете, говорить Господь Вседержитель!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.7" sblId="2Cor 7" name="2 До Коринтян 7" shortName="2 Кор 7" orderIndex="6" versesCount="16">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.7.1" sblId="2Cor 7:1" name="2 До Коринтян 7:1" shortName="2 Кор 7:1" orderIndex="0">Отож, мої любі, мавши ці обітниці, очистьмо себе від усякої нечисти тіла та духа, і творімо святиню у Божім страху!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.2" sblId="2Cor 7:2" name="2 До Коринтян 7:2" shortName="2 Кор 7:2" orderIndex="1">Дайте місце для нас! Ми нікого не скривдили, нікого не зіпсували, нікого не ошукали!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.3" sblId="2Cor 7:3" name="2 До Коринтян 7:3" shortName="2 Кор 7:3" orderIndex="2">Говорю не на осуд, бо я перед тим був сказав, що ви в серцях наших, щоб нам із вами чи померти чи жити.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.4" sblId="2Cor 7:4" name="2 До Коринтян 7:4" shortName="2 Кор 7:4" orderIndex="3">У мене велика сміливість до вас, велика мені похвала з вас, я повний потіхи, збагачаюся радістю при всякому нашому горі.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.5" sblId="2Cor 7:5" name="2 До Коринтян 7:5" shortName="2 Кор 7:5" orderIndex="4">Бо коли ми прийшли в Македонію, тіло наше не мало спочинку ніякого, у всьому бідуючи: назовні бої, страхіття всередині.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.6" sblId="2Cor 7:6" name="2 До Коринтян 7:6" shortName="2 Кор 7:6" orderIndex="5">Але Бог, що тішить принижених, потішив нас приходом Тита,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.7" sblId="2Cor 7:7" name="2 До Коринтян 7:7" shortName="2 Кор 7:7" orderIndex="6">і не тільки його прибуттям, а й потішенням, що ним він потішився з вас, коли розповідав нам про вашу журбу, про ваш смуток, про вашу горливість до мене, так що я більше тішився.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.8" sblId="2Cor 7:8" name="2 До Коринтян 7:8" shortName="2 Кор 7:8" orderIndex="7">Коли я й засмутив вас листом, то не каюся, хоч і каявся був, бо бачу, що той лист засмутив вас, хоч і часово.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.9" sblId="2Cor 7:9" name="2 До Коринтян 7:9" shortName="2 Кор 7:9" orderIndex="8">Я радію тепер не тому, що ви засмутились, а що ви засмутилися на покаяння, бо ви засмутились для Бога, щоб ні в чому не мати втрати від нас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.10" sblId="2Cor 7:10" name="2 До Коринтян 7:10" shortName="2 Кор 7:10" orderIndex="9">Бо смуток для Бога чинить каяття на спасіння, а про нього не жалуємо, а смуток світський чинить смерть.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.11" sblId="2Cor 7:11" name="2 До Коринтян 7:11" shortName="2 Кор 7:11" orderIndex="10">Бо ось саме це, що ви засмутились для Бога, яку пильність велику воно вам зробило, яку оборону, яке обурення, який страх, яке бажання, яку горливість, яку помсту! Ви в усім показали, що чисті ви в справі.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.12" sblId="2Cor 7:12" name="2 До Коринтян 7:12" shortName="2 Кор 7:12" orderIndex="11">А коли я й писав вам, то не через того, хто кривдить, і не через покривдженого, а щоб виявилася для вас наша пильність про вас перед Богом.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.13" sblId="2Cor 7:13" name="2 До Коринтян 7:13" shortName="2 Кор 7:13" orderIndex="12">Тому то потіхою вашою втішились ми, а ще більше зраділи ми радістю Тита, що ви всі заспокоїли духа його.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.14" sblId="2Cor 7:14" name="2 До Коринтян 7:14" shortName="2 Кор 7:14" orderIndex="13">Бо коли я про вас йому чим похвалився, то не осоромився; але як ми вам говорили все правду, так і наша хвала перед Титом правдива була!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.15" sblId="2Cor 7:15" name="2 До Коринтян 7:15" shortName="2 Кор 7:15" orderIndex="14">І серце його прихильніше до вас, коли згадує він про покору всіх вас, як його прийняли ви були зо страхом і тремтінням.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.7.16" sblId="2Cor 7:16" name="2 До Коринтян 7:16" shortName="2 Кор 7:16" orderIndex="15">Отож, тішуся я, що можу покластись у всьому на вас!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.8" sblId="2Cor 8" name="2 До Коринтян 8" shortName="2 Кор 8" orderIndex="7" versesCount="24">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.8.1" sblId="2Cor 8:1" name="2 До Коринтян 8:1" shortName="2 Кор 8:1" orderIndex="0">Повідомляємо ж вас, браття, про Божу благодать, що дана Церквам македонським,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.2" sblId="2Cor 8:2" name="2 До Коринтян 8:2" shortName="2 Кор 8:2" orderIndex="1">що серед великого досвіду горя вони мають радість рясну, і глибоке їхнє убозтво збагатилось багатством їхньої щирости;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.3" sblId="2Cor 8:3" name="2 До Коринтян 8:3" shortName="2 Кор 8:3" orderIndex="2">бо вони добровільні в міру сил своїх, і над силу, засвідчую,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.4" sblId="2Cor 8:4" name="2 До Коринтян 8:4" shortName="2 Кор 8:4" orderIndex="3">із ревним благанням вони нас просили, щоб ми прийняли дар та спільність служіння святим.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.5" sblId="2Cor 8:5" name="2 До Коринтян 8:5" shortName="2 Кор 8:5" orderIndex="4">І не так, як надіялись ми, але віддали себе перш Господеві та нам із волі Божої,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.6" sblId="2Cor 8:6" name="2 До Коринтян 8:6" shortName="2 Кор 8:6" orderIndex="5">щоб ми благали Тита, щоб він, як був перше зачав, так і скінчив би в вас оце добре діло.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.7" sblId="2Cor 8:7" name="2 До Коринтян 8:7" shortName="2 Кор 8:7" orderIndex="6">А ви, як у всім, збагачуєтесь: вірою, і словом, і розумом, і всякою пильністю, і вашою любов'ю до нас, щоб збагачувались ви і в благодаті оцій.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.8" sblId="2Cor 8:8" name="2 До Коринтян 8:8" shortName="2 Кор 8:8" orderIndex="7">Не кажу це, як наказа, але пильністю інших досвідчую щирість любови й вашої.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.9" sblId="2Cor 8:9" name="2 До Коринтян 8:9" shortName="2 Кор 8:9" orderIndex="8">Бо ви знаєте благодать Господа нашого Ісуса Христа, Який, бувши багатий, збіднів ради вас, щоб ви збагатились Його убозтвом.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.10" sblId="2Cor 8:10" name="2 До Коринтян 8:10" shortName="2 Кор 8:10" orderIndex="9">І раду даю вам про це, бо це вам на пожиток, що не тільки чинили, але перші ви стали й бажати з минулого року.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.11" sblId="2Cor 8:11" name="2 До Коринтян 8:11" shortName="2 Кор 8:11" orderIndex="10">А тепер закінчіть роботу, щоб ви, як горливо бажали, так і виконали б у міру можности.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.12" sblId="2Cor 8:12" name="2 До Коринтян 8:12" shortName="2 Кор 8:12" orderIndex="11">Бо коли є охота, то приємна вона згідно з тим, що хто має, а не з тим, чого хто не має.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.13" sblId="2Cor 8:13" name="2 До Коринтян 8:13" shortName="2 Кор 8:13" orderIndex="12">Хай не буде для інших полегша, а тягар для вас, але рівність для всіх.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.14" sblId="2Cor 8:14" name="2 До Коринтян 8:14" shortName="2 Кор 8:14" orderIndex="13">Часу теперішнього ваш достаток нехай нестаткові їхньому допоможе, щоб і їхній достаток був на ваш нестаток, щоб рівність була,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.15" sblId="2Cor 8:15" name="2 До Коринтян 8:15" shortName="2 Кор 8:15" orderIndex="14">як написано: Хто мав багато, той не мав зайвини, а хто мало, не мав недостачі.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.16" sblId="2Cor 8:16" name="2 До Коринтян 8:16" shortName="2 Кор 8:16" orderIndex="15">Та Богові дяка, що Він таку пильність про вас дав у Титове серце,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.17" sblId="2Cor 8:17" name="2 До Коринтян 8:17" shortName="2 Кор 8:17" orderIndex="16">бо благання прийняв він, але, бувши горливий, удався до вас добровільно.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.18" sblId="2Cor 8:18" name="2 До Коринтян 8:18" shortName="2 Кор 8:18" orderIndex="17">А з ним разом послали ми брата, якого по всіх Церквах хвалять за Євангелію,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.19" sblId="2Cor 8:19" name="2 До Коринтян 8:19" shortName="2 Кор 8:19" orderIndex="18">і не тільки оце, але вибраний був від Церков бути товаришем нашим у дорозі для благодаті тієї, якій служимо ми на хвалу Самого Господа,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.20" sblId="2Cor 8:20" name="2 До Коринтян 8:20" shortName="2 Кор 8:20" orderIndex="19">остерігаючись того, щоб хто не дорікав нам цим достатком, що ним служимо ми,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.21" sblId="2Cor 8:21" name="2 До Коринтян 8:21" shortName="2 Кор 8:21" orderIndex="20">дбаючи про добро не тільки перед Богом, але й перед людьми.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.22" sblId="2Cor 8:22" name="2 До Коринтян 8:22" shortName="2 Кор 8:22" orderIndex="21">А ми з ними послали були брата нашого, про пильність якого ми часто досвідчувались у речах багатьох, який ще пильніший тепер через велике довір'я до вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.23" sblId="2Cor 8:23" name="2 До Коринтян 8:23" shortName="2 Кор 8:23" orderIndex="22">Щодо Тита, то він мій товариш, а ваш співробітник; щождо наших братів вони посланці від Церков, вони слава Христова!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.8.24" sblId="2Cor 8:24" name="2 До Коринтян 8:24" shortName="2 Кор 8:24" orderIndex="23">Отож, дайте їм доказа своєї любови й нашого хваління вас перед Церквами!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.9" sblId="2Cor 9" name="2 До Коринтян 9" shortName="2 Кор 9" orderIndex="8" versesCount="15">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.9.1" sblId="2Cor 9:1" name="2 До Коринтян 9:1" shortName="2 Кор 9:1" orderIndex="0">А про службу святим мені зайво писати до вас,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.2" sblId="2Cor 9:2" name="2 До Коринтян 9:2" shortName="2 Кор 9:2" orderIndex="1">бо відаю вашу охоту, і нею хвалюся за вас македонянам, що Ахая готова з минулого року, а ваша ревність заохотила багатьох.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.3" sblId="2Cor 9:3" name="2 До Коринтян 9:3" shortName="2 Кор 9:3" orderIndex="2">А я послав братів, щоб моя похвала, щодо вас, не даремна була в цім випадкові, але, як казав, щоб були ви приготовані,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.4" sblId="2Cor 9:4" name="2 До Коринтян 9:4" shortName="2 Кор 9:4" orderIndex="3">щоб, коли македоняни прийдуть зо мною та знайдуть, що ви неготові, щоб не осоромитись нам не кажемо вам у цій речі.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.5" sblId="2Cor 9:5" name="2 До Коринтян 9:5" shortName="2 Кор 9:5" orderIndex="4">Отож, я надумався, що треба вблагати братів, щоб пішли перше до вас та приготували заздалегідь оголошений ваш щедрий дар, щоб був він приготований, як щедрий дар, а не річ примусова.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.6" sblId="2Cor 9:6" name="2 До Коринтян 9:6" shortName="2 Кор 9:6" orderIndex="5">А до цього кажу: Хто скупо сіє, той скупо й жатиме, а хто сіє щедро, той щедро й жатиме!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.7" sblId="2Cor 9:7" name="2 До Коринтян 9:7" shortName="2 Кор 9:7" orderIndex="6">Нехай кожен дає, як серце йому призволяє, не в смутку й не з примусу, бо Бог любить того, хто з радістю дає!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.8" sblId="2Cor 9:8" name="2 До Коринтян 9:8" shortName="2 Кор 9:8" orderIndex="7">А Бог має силу всякою благодаттю вас збагатити, щоб ви, мавши завжди в усьому всілякий достаток, збагачувалися всяким добрим учинком,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.9" sblId="2Cor 9:9" name="2 До Коринтян 9:9" shortName="2 Кор 9:9" orderIndex="8">як написано: Розсипав та вбогим роздав, Його справедливість триває навіки!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.10" sblId="2Cor 9:10" name="2 До Коринтян 9:10" shortName="2 Кор 9:10" orderIndex="9">А Той, Хто насіння дає сіячеві та хліб на поживу, нехай дасть і примножить ваше насіння, і нехай Він зростить плоди праведности вашої,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.11" sblId="2Cor 9:11" name="2 До Коринтян 9:11" shortName="2 Кор 9:11" orderIndex="10">щоб усім ви збагачувались на всіляку щирість, яка через нас чинить Богові дяку.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.12" sblId="2Cor 9:12" name="2 До Коринтян 9:12" shortName="2 Кор 9:12" orderIndex="11">Бо діло служіння цього не тільки виповнює недостачі святих, але й багатіє багатьма подяками Богові.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.13" sblId="2Cor 9:13" name="2 До Коринтян 9:13" shortName="2 Кор 9:13" orderIndex="12">Досвідченням цього служіння вони хвалять Бога за послух Христовій Євангелії, що ви визнаєте її, та за щирість учасництва з ними й усіма,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.14" sblId="2Cor 9:14" name="2 До Коринтян 9:14" shortName="2 Кор 9:14" orderIndex="13">вони за вас моляться й тужать по вас із-за дуже великої Божої благодаті на вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.9.15" sblId="2Cor 9:15" name="2 До Коринтян 9:15" shortName="2 Кор 9:15" orderIndex="14">Дяка Богові за невимовний дар Його!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.10" sblId="2Cor 10" name="2 До Коринтян 10" shortName="2 Кор 10" orderIndex="9" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.10.1" sblId="2Cor 10:1" name="2 До Коринтян 10:1" shortName="2 Кор 10:1" orderIndex="0">А я сам, Павло, благаю вас лагідністю й ласкавістю Христовою; я, коли присутній слухняний між вами, а не бувши між вами сміливий я супроти вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.2" sblId="2Cor 10:2" name="2 До Коринтян 10:2" shortName="2 Кор 10:2" orderIndex="1">І благаю, щоб я, прибувши, не осмілився надією, що нею я думаю сміливим бути проти деяких, що про нас вони гадають, ніби ми поступаєм за тілом.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.3" sblId="2Cor 10:3" name="2 До Коринтян 10:3" shortName="2 Кор 10:3" orderIndex="2">Бо ходячи в тілі, не за тілом воюємо ми,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.4" sblId="2Cor 10:4" name="2 До Коринтян 10:4" shortName="2 Кор 10:4" orderIndex="3">зброя бо нашого воювання не тілесна, але міцна Богом на зруйнування твердинь, ми руйнуємо задуми,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.5" sblId="2Cor 10:5" name="2 До Коринтян 10:5" shortName="2 Кор 10:5" orderIndex="4">і всяке винесення, що підіймається проти пізнання Бога, і полонимо всяке знання на послух Христові,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.6" sblId="2Cor 10:6" name="2 До Коринтян 10:6" shortName="2 Кор 10:6" orderIndex="5">і покарати ми готові всякий непослух, коли здійсниться послух ваш.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.7" sblId="2Cor 10:7" name="2 До Коринтян 10:7" shortName="2 Кор 10:7" orderIndex="6">Чи на обличчя ви дивитеся? Як хто певний про себе, що Христовий він, нехай думає знов по собі, що як сам він Христовий, так само Христові й ми.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.8" sblId="2Cor 10:8" name="2 До Коринтян 10:8" shortName="2 Кор 10:8" orderIndex="7">Бо коли б я ще більш став хвалитися нашою владою, яку дав нам Господь на збудування, а не на зруйнування ваше, то не осоромлюсь.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.9" sblId="2Cor 10:9" name="2 До Коринтян 10:9" shortName="2 Кор 10:9" orderIndex="8">Та щоб не здавалось, ніби хочу лякати вас листами.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.10" sblId="2Cor 10:10" name="2 До Коринтян 10:10" shortName="2 Кор 10:10" orderIndex="9">Бо листи його кажуть важкі та міцні, але особисто присутній слабий, а мова його незначна,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.11" sblId="2Cor 10:11" name="2 До Коринтян 10:11" shortName="2 Кор 10:11" orderIndex="10">такий нехай знає оце, що які ми на слові в листах, неприсутніми бувши, такі ми й на ділі, присутніми бувши.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.12" sblId="2Cor 10:12" name="2 До Коринтян 10:12" shortName="2 Кор 10:12" orderIndex="11">Бо не сміємо вважати себе чи рівняти до інших, що самі себе хвалять, вони нерозумно самі себе міряють собою, і рівняють з собою себе.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.13" sblId="2Cor 10:13" name="2 До Коринтян 10:13" shortName="2 Кор 10:13" orderIndex="12">Ми ж не будем хвалитись над міру, а в міру мірила, що його Бог призначив на міру для нас, щоб і до нас досягти.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.14" sblId="2Cor 10:14" name="2 До Коринтян 10:14" shortName="2 Кор 10:14" orderIndex="13">Бо ми не розтягуємося над міру, ніби не досягли ми до вас, бо ми досягли аж до вас із Євангелією Христовою.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.15" sblId="2Cor 10:15" name="2 До Коринтян 10:15" shortName="2 Кор 10:15" orderIndex="14">Ми не хвалимось над міру у чужих працях, але маємо надію, що як буде рости ваша віра, то за нашим мірилом сильно звеличимося ми між вами,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.16" sblId="2Cor 10:16" name="2 До Коринтян 10:16" shortName="2 Кор 10:16" orderIndex="15">щоб і в дальших за вами країнах звіщати Євангелію, а не хвалитись готовим, як це чужі твердять.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.17" sblId="2Cor 10:17" name="2 До Коринтян 10:17" shortName="2 Кор 10:17" orderIndex="16">А хто хвалиться, нехай хвалиться в Господі!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.10.18" sblId="2Cor 10:18" name="2 До Коринтян 10:18" shortName="2 Кор 10:18" orderIndex="17">Бо достойний не той, хто сам себе хвалить, але кого хвалить Господь!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.11" sblId="2Cor 11" name="2 До Коринтян 11" shortName="2 Кор 11" orderIndex="10" versesCount="33">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.11.1" sblId="2Cor 11:1" name="2 До Коринтян 11:1" shortName="2 Кор 11:1" orderIndex="0">О, коли б потерпіли ви трохи безумство моє! Але й терпите ви мене.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.2" sblId="2Cor 11:2" name="2 До Коринтян 11:2" shortName="2 Кор 11:2" orderIndex="1">Бо пильную про вас пильністю Божою, заручив бо я вас одному чоловікові, щоб Христові привести вас чистою дівою.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.3" sblId="2Cor 11:3" name="2 До Коринтян 11:3" shortName="2 Кор 11:3" orderIndex="2">Та боюсь я, як змій звів був Єву лукавством своїм, щоб так не попсувалися ваші думки, і ви не вхилилися від простоти й чистости, що в Христі.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.4" sblId="2Cor 11:4" name="2 До Коринтян 11:4" shortName="2 Кор 11:4" orderIndex="3">Коли бо хто прийде й зачне проповідувати про Ісуса іншого, про якого ми не проповідували, або приймете іншого Духа, якого ви не прийняли, або іншу Євангелію, якої ви не прийняли, то радо терпіли б ви те!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.5" sblId="2Cor 11:5" name="2 До Коринтян 11:5" shortName="2 Кор 11:5" orderIndex="4">Та думаю я, що нічим не лишаюсь позад передніших апостолів.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.6" sblId="2Cor 11:6" name="2 До Коринтян 11:6" shortName="2 Кор 11:6" orderIndex="5">Хоч і неук я словом, але не знанням, та всюди в усьому ми виявлені поміж вами.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.7" sblId="2Cor 11:7" name="2 До Коринтян 11:7" shortName="2 Кор 11:7" orderIndex="6">Чи я гріх учинив, себе впокоряючи, щоб підвищити вас, бо я Божу Євангелію благовістив для вас дармо?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.8" sblId="2Cor 11:8" name="2 До Коринтян 11:8" shortName="2 Кор 11:8" orderIndex="7">Оббирав я інші Церкви, приймаючи плату для служіння вам. А коли я прийшов до вас і терпів недостачу, то нікого я не обтяжив.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.9" sblId="2Cor 11:9" name="2 До Коринтян 11:9" shortName="2 Кор 11:9" orderIndex="8">Бо мій нестаток поповнили брати, що прийшли з Македонії; і в усьому беріг я себе, щоб не бути для вас тягарем, і збережу.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.10" sblId="2Cor 11:10" name="2 До Коринтян 11:10" shortName="2 Кор 11:10" orderIndex="9">Як правда Христова в мені, так оця похвала не замовчана буде про мене в країнах Ахаї.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.11" sblId="2Cor 11:11" name="2 До Коринтян 11:11" shortName="2 Кор 11:11" orderIndex="10">Для чого? Тому, що я вас не люблю? Відомо те Богові!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.12" sblId="2Cor 11:12" name="2 До Коринтян 11:12" shortName="2 Кор 11:12" orderIndex="11">А що я роблю, те й робитиму, щоб відтяти причину для тих, хто шукає причини, щоб у тому, чим хваляться, показались такі, як і ми.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.13" sblId="2Cor 11:13" name="2 До Коринтян 11:13" shortName="2 Кор 11:13" orderIndex="12">Такі бо фальшиві апостоли, лукаві робітники, що підроблюються на Христових апостолів.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.14" sblId="2Cor 11:14" name="2 До Коринтян 11:14" shortName="2 Кор 11:14" orderIndex="13">І не дивно, бо сам сатана прикидається анголом світла!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.15" sblId="2Cor 11:15" name="2 До Коринтян 11:15" shortName="2 Кор 11:15" orderIndex="14">Отож, не велика це річ, якщо й слуги його прикидаються слугами правди. Буде їхній кінець згідно з учинками їхніми!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.16" sblId="2Cor 11:16" name="2 До Коринтян 11:16" shortName="2 Кор 11:16" orderIndex="15">Знову кажу: хай ніхто не вважає мене за безумного! А як ні, то прийміть мене бодай як безумного, щоб хоч трохи й я похвалився!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.17" sblId="2Cor 11:17" name="2 До Коринтян 11:17" shortName="2 Кор 11:17" orderIndex="16">А що я кажу, не кажу того в Господі, але ніби в безумстві у цій частині хвали.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.18" sblId="2Cor 11:18" name="2 До Коринтян 11:18" shortName="2 Кор 11:18" orderIndex="17">Через те ж, що тілом багато-хто хваляться, то й я похвалюся.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.19" sblId="2Cor 11:19" name="2 До Коринтян 11:19" shortName="2 Кор 11:19" orderIndex="18">Бо ви терпите радо безумних, самі мудрими бувши.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.20" sblId="2Cor 11:20" name="2 До Коринтян 11:20" shortName="2 Кор 11:20" orderIndex="19">Бо ви терпите, коли вас хто неволить, коли хто об'їдає, коли хто обдирає, коли хто підвищується, коли хто по щоках вас б'є.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.21" sblId="2Cor 11:21" name="2 До Коринтян 11:21" shortName="2 Кор 11:21" orderIndex="20">На безчестя кажу, що ми ніби стратили сили. Коли хто відважиться чим, то скажу нерозумно відважуюся й я.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.22" sblId="2Cor 11:22" name="2 До Коринтян 11:22" shortName="2 Кор 11:22" orderIndex="21">Євреї вони? То й я. Ізраїльтяни вони? То й я. Насіння вони Авраамове? То й я!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.23" sblId="2Cor 11:23" name="2 До Коринтян 11:23" shortName="2 Кор 11:23" orderIndex="22">Слуги Христові вони? Говорю нерозумне: більш я! Я був більш у працях, у ранах над міру, частіш у в'язницях, часто при смерті.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.24" sblId="2Cor 11:24" name="2 До Коринтян 11:24" shortName="2 Кор 11:24" orderIndex="23">Від євреїв п'ять раз я прийняв був по сорок ударів без одного,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.25" sblId="2Cor 11:25" name="2 До Коринтян 11:25" shortName="2 Кор 11:25" orderIndex="24">тричі киями бито мене, один раз мене каменували, тричі розбивсь корабель, ніч і день я пробув у глибочині морській;</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.26" sblId="2Cor 11:26" name="2 До Коринтян 11:26" shortName="2 Кор 11:26" orderIndex="25">у мандрівках я часто бував, бував у небезпеках на річках, у небезпеках розбійничих, у небезпеках свого народу, у небезпеках поган, у небезпеках по містах, у небезпеках на пустині, у небезпеках на морі, у небезпеках між братами фальшивими,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.27" sblId="2Cor 11:27" name="2 До Коринтян 11:27" shortName="2 Кор 11:27" orderIndex="26">у виснажуванні та в праці, часто в недосипанні, у голоді й спразі, часто в пості, у холоді та в наготі.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.28" sblId="2Cor 11:28" name="2 До Коринтян 11:28" shortName="2 Кор 11:28" orderIndex="27">Окрім зовнішнього, налягають на мене денні повинності й журба про всі Церкви.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.29" sblId="2Cor 11:29" name="2 До Коринтян 11:29" shortName="2 Кор 11:29" orderIndex="28">Хто слабує, а я не слабую? Хто спокушується, а я не палюся?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.30" sblId="2Cor 11:30" name="2 До Коринтян 11:30" shortName="2 Кор 11:30" orderIndex="29">Коли треба хвалитись, то неміччю я похвалюся.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.31" sblId="2Cor 11:31" name="2 До Коринтян 11:31" shortName="2 Кор 11:31" orderIndex="30">Знає Бог і Отець Господа нашого Ісуса Христа, а Він благословенний навіки, що я не говорю неправди.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.32" sblId="2Cor 11:32" name="2 До Коринтян 11:32" shortName="2 Кор 11:32" orderIndex="31">У Дамаску намісник царя Арети стеріг місто Дамаск, щоб схопити мене,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.11.33" sblId="2Cor 11:33" name="2 До Коринтян 11:33" shortName="2 Кор 11:33" orderIndex="32">але по мурі мене спущено в коші віконцем, і я з рук його втік!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.12" sblId="2Cor 12" name="2 До Коринтян 12" shortName="2 Кор 12" orderIndex="11" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.12.1" sblId="2Cor 12:1" name="2 До Коринтян 12:1" shortName="2 Кор 12:1" orderIndex="0">Не корисно хвалитись мені, бо я прийду до видінь і об'явлень Господніх.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.2" sblId="2Cor 12:2" name="2 До Коринтян 12:2" shortName="2 Кор 12:2" orderIndex="1">Я знаю чоловіка в Христі, що він чотирнадцять років тому чи в тілі, не знаю, чи без тіла, не знаю, знає Бог був узятий до третього неба.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.3" sblId="2Cor 12:3" name="2 До Коринтян 12:3" shortName="2 Кор 12:3" orderIndex="2">І чоловіка я знаю такого, чи в тілі, чи без тіла, не знаю, знає Бог,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.4" sblId="2Cor 12:4" name="2 До Коринтян 12:4" shortName="2 Кор 12:4" orderIndex="3">що до раю був узятий, і чув він слова невимовні, що не можна людині їх висловити.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.5" sblId="2Cor 12:5" name="2 До Коринтян 12:5" shortName="2 Кор 12:5" orderIndex="4">Отаким похвалюся, а собою хвалитись не буду, хіба тільки своїми немочами.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.6" sblId="2Cor 12:6" name="2 До Коринтян 12:6" shortName="2 Кор 12:6" orderIndex="5">Бо коли я захочу хвалитись, то безумний не буду, бо правду казатиму; але стримуюсь я, щоб про мене хто більш не подумав, ніж бачить у мені або чує від мене.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.7" sblId="2Cor 12:7" name="2 До Коринтян 12:7" shortName="2 Кор 12:7" orderIndex="6">А щоб я через пребагато об'явлень не величався, то дано мені в тіло колючку, посланця сатани, щоб бив в обличчя мене, щоб я не величався.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.8" sblId="2Cor 12:8" name="2 До Коринтян 12:8" shortName="2 Кор 12:8" orderIndex="7">Про нього три рази благав я Господа, щоб він відступився від мене.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.9" sblId="2Cor 12:9" name="2 До Коринтян 12:9" shortName="2 Кор 12:9" orderIndex="8">І сказав Він мені: Досить тобі Моєї благодаті, бо сила Моя здійснюється в немочі. Отож, краще я буду хвалитись своїми немочами, щоб сила Христова вселилася в мене.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.10" sblId="2Cor 12:10" name="2 До Коринтян 12:10" shortName="2 Кор 12:10" orderIndex="9">Тому любо мені перебувати в недугах, у прикростях, у бідах, у переслідуваннях, в утисках через Христа. Коли бо я слабий, тоді я сильний.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.11" sblId="2Cor 12:11" name="2 До Коринтян 12:11" shortName="2 Кор 12:11" orderIndex="10">Хвалячися, я став нерозумний, до того мене ви примусили. Бо хвалити мене мали б ви, бо ні в чому я не залишився позад від найперших апостолів, хоч я й ніщо.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.12" sblId="2Cor 12:12" name="2 До Коринтян 12:12" shortName="2 Кор 12:12" orderIndex="11">А ознаки апостола виявилися між вами в усякім терпінні, у знаменах і чудах та в силах.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.13" sblId="2Cor 12:13" name="2 До Коринтян 12:13" shortName="2 Кор 12:13" orderIndex="12">Що бо є, що ним ви понизилися більше від інших Церков? Хіба те, що я сам тягарем вам не був? Даруйте мені цю провину!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.14" sblId="2Cor 12:14" name="2 До Коринтян 12:14" shortName="2 Кор 12:14" orderIndex="13">Ось утретє готовий прийти я до вас, і не буду для вас тягарем, не шукаю бо вашого я, тільки вас. Не діти повинні збирати маєток батькам, але дітям батьки.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.15" sblId="2Cor 12:15" name="2 До Коринтян 12:15" shortName="2 Кор 12:15" orderIndex="14">Я ж з охотою витрачуся й себе витрачу за душі ваші, хоч що більше люблю вас, то менше я люблений.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.16" sblId="2Cor 12:16" name="2 До Коринтян 12:16" shortName="2 Кор 12:16" orderIndex="15">Та нехай буде так, тягара я на вас не поклав, але, бувши хитрий, я лукавством від вас брав.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.17" sblId="2Cor 12:17" name="2 До Коринтян 12:17" shortName="2 Кор 12:17" orderIndex="16">Чи я використовував вас через когось із тих, кого до вас посилав?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.18" sblId="2Cor 12:18" name="2 До Коринтян 12:18" shortName="2 Кор 12:18" orderIndex="17">Ублагав я був Тита, і з ним послав брата. Чи Тит використав вас чим? Хіба ми ходили не в одному дусі? Хіба не одними стопами?</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.19" sblId="2Cor 12:19" name="2 До Коринтян 12:19" shortName="2 Кор 12:19" orderIndex="18">Чи ви знову не думаєте, що виправдуємось перед вами? Перед Богом, у Христі ми говоримо, а все, любі, на вашу будову!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.20" sblId="2Cor 12:20" name="2 До Коринтян 12:20" shortName="2 Кор 12:20" orderIndex="19">Я ж боюся, щоб, прийшовши, не знайшов вас такими, якими не хочу, і щоб мене не знайшли ви таким, якого не хочете, хай не будуть між вами суперечка, заздрість, гніви, обмани, свари, нашепти, пихи, безладдя,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.12.21" sblId="2Cor 12:21" name="2 До Коринтян 12:21" shortName="2 Кор 12:21" orderIndex="20">щоб знову, коли я прийду, не принизив мене поміж вами мій Бог, і щоб мені не оплакувати багатьох, що перше згрішили були, і не покаялися в нечистості, і в перелюбі, і в розпусті, що коїли їх.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Cor.13" sblId="2Cor 13" name="2 До Коринтян 13" shortName="2 Кор 13" orderIndex="12" versesCount="14">
      <verses>
        <Verse osisId="2Cor.13.1" sblId="2Cor 13:1" name="2 До Коринтян 13:1" shortName="2 Кор 13:1" orderIndex="0">Оце втретє до вас я йду. Кожна справа хай станеться вироком двох чи трьох свідків.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.2" sblId="2Cor 13:2" name="2 До Коринтян 13:2" shortName="2 Кор 13:2" orderIndex="1">Попереджував я й попередую, як у вас був удруге, так тепер неприсутній, отих, що згрішили перед тим, і всіх інших, що коли прийду знову, то я не помилую,</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.3" sblId="2Cor 13:3" name="2 До Коринтян 13:3" shortName="2 Кор 13:3" orderIndex="2">через те, що шукаєте доказу, що в мені промовляє Христос, Який не безсилий до вас, але сильний у вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.4" sblId="2Cor 13:4" name="2 До Коринтян 13:4" shortName="2 Кор 13:4" orderIndex="3">Бо хоч Він був і розп'ятий в немочі, та живий із сили Божої. Так і ми, хоча немічні в Нім, та з Ним будемо жити з Божої сили у вас.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.5" sblId="2Cor 13:5" name="2 До Коринтян 13:5" shortName="2 Кор 13:5" orderIndex="4">Випробовуйте самих себе, чи ви в вірі, пізнавайте самих себе. Хіба ви не знаєте самих себе, що Ісус Христос у вас? Хіба тільки, що ви не такі, якими мали б бути.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.6" sblId="2Cor 13:6" name="2 До Коринтян 13:6" shortName="2 Кор 13:6" orderIndex="5">Але маю надію, що пізнаєте ви, що ми такі, якими мали б бути.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.7" sblId="2Cor 13:7" name="2 До Коринтян 13:7" shortName="2 Кор 13:7" orderIndex="6">І ми молимо Бога, щоб ви не чинили ніякого лиха, не для того, щоб виявились ми досвідчені, а щоб учинили ви добре, а ми будем немов негідні.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.8" sblId="2Cor 13:8" name="2 До Коринтян 13:8" shortName="2 Кор 13:8" orderIndex="7">Бо нічого не можемо ми проти правди, а за правду.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.9" sblId="2Cor 13:9" name="2 До Коринтян 13:9" shortName="2 Кор 13:9" orderIndex="8">Ми тішимося, коли ми слабі, а ви сильні. Про це й молимось щоб були досконалими ви!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.10" sblId="2Cor 13:10" name="2 До Коринтян 13:10" shortName="2 Кор 13:10" orderIndex="9">Ось тому то, відсутній, пишу це, щоб прийшовши, не мав я вчинити суворо за владою, якої Господь мені дав на будування, а не на руйнування.</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.11" sblId="2Cor 13:11" name="2 До Коринтян 13:11" shortName="2 Кор 13:11" orderIndex="10">А накінець, браття, радійте, удосконалюйтесь, тіштеся, будьте однодумні, майте мир, і Бог любови та миру буде з вами!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.12" sblId="2Cor 13:12" name="2 До Коринтян 13:12" shortName="2 Кор 13:12" orderIndex="11">Вітайте один одного святим поцілунком!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.13" sblId="2Cor 13:13" name="2 До Коринтян 13:13" shortName="2 Кор 13:13" orderIndex="12">(13-12) Усі святі вас вітають!</Verse>
        <Verse osisId="2Cor.13.14" sblId="2Cor 13:14" name="2 До Коринтян 13:14" shortName="2 Кор 13:14" orderIndex="13">(13-13) Благодать Господа нашого Ісуса Христа, і любов Бога й Отця, і причастя Святого Духа нехай буде зо всіма вами! Амінь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>