<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Phil" sblId="Phil" name="До Филип'ян" shortName="Флп" orderIndex="49" chaptersCount="4" versesCount="104">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Phil.1" sblId="Phil 1" name="До Филип'ян 1" shortName="Флп 1" orderIndex="0" versesCount="30">
      <verses>
        <Verse osisId="Phil.1.1" sblId="Phil 1:1" name="До Филип'ян 1:1" shortName="Флп 1:1" orderIndex="0">Павло й Тимофій, раби Христа Ісуса, до всіх святих у Христі Ісусі, що знаходяться в Филипах, з єпископами та дияконами:</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.2" sblId="Phil 1:2" name="До Филип'ян 1:2" shortName="Флп 1:2" orderIndex="1">благодать вам і мир від Бога, Отця нашого, і Господа Ісуса Христа!</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.3" sblId="Phil 1:3" name="До Филип'ян 1:3" shortName="Флп 1:3" orderIndex="2">Дякую Богові своєму при кожній згадці про вас,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.4" sblId="Phil 1:4" name="До Филип'ян 1:4" shortName="Флп 1:4" orderIndex="3">і завжди в усякій молитві своїй за всіх вас чиню я молитву з радощами,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.5" sblId="Phil 1:5" name="До Филип'ян 1:5" shortName="Флп 1:5" orderIndex="4">за участь вашу в Євангелії від першого дня аж дотепер.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.6" sblId="Phil 1:6" name="До Филип'ян 1:6" shortName="Флп 1:6" orderIndex="5">Я певний того, що той, хто в вас розпочав добре діло, виконає його аж до дня Христа Ісуса.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.7" sblId="Phil 1:7" name="До Филип'ян 1:7" shortName="Флп 1:7" orderIndex="6">Бо то справедливо мені думати це про всіх вас, бо я маю вас у серці, а ви всі в кайданах моїх, і в обороні, і в утвердженні Євангелії спільники мої в благодаті.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.8" sblId="Phil 1:8" name="До Филип'ян 1:8" shortName="Флп 1:8" orderIndex="7">Бо Бог мені свідок, що тужу я за вами всіма в сердечній любові Христа Ісуса.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.9" sblId="Phil 1:9" name="До Филип'ян 1:9" shortName="Флп 1:9" orderIndex="8">І молюсь я про те, щоб ваша любов примножалась ще більше та більше в пізнанні й усякім дослідженні,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.10" sblId="Phil 1:10" name="До Филип'ян 1:10" shortName="Флп 1:10" orderIndex="9">щоб ви досліджували те, що краще, щоб чисті та цілі були Христового дня,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.11" sblId="Phil 1:11" name="До Филип'ян 1:11" shortName="Флп 1:11" orderIndex="10">наповнені плодів праведности через Ісуса Христа, на славу та на хвалу Божу.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.12" sblId="Phil 1:12" name="До Филип'ян 1:12" shortName="Флп 1:12" orderIndex="11">Бажаю ж я, браття, щоб відали ви, що те, що сталось мені, вийшло більше на успіх Євангелії,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.13" sblId="Phil 1:13" name="До Филип'ян 1:13" shortName="Флп 1:13" orderIndex="12">бо в усій преторії та всім іншим стали відомі кайдани мої за Христа.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.14" sblId="Phil 1:14" name="До Филип'ян 1:14" shortName="Флп 1:14" orderIndex="13">А багато братів у Господі через кайдани мої посміліли та ще більше відважилися Слово Боже звіщати безстрашно.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.15" sblId="Phil 1:15" name="До Филип'ян 1:15" shortName="Флп 1:15" orderIndex="14">Одні, правда, і через заздрощі та колотнечу, другі ж із доброї волі Христа проповідують;</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.16" sblId="Phil 1:16" name="До Филип'ян 1:16" shortName="Флп 1:16" orderIndex="15">а інші з любови, знаючи, що я поставлений на оборону Євангелії;</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.17" sblId="Phil 1:17" name="До Филип'ян 1:17" shortName="Флп 1:17" orderIndex="16">а інші через підступ звіщають Христа нещиро, думаючи, що додадуть тягару до кайданів моїх.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.18" sblId="Phil 1:18" name="До Филип'ян 1:18" shortName="Флп 1:18" orderIndex="17">Але що ж? У всякому разі, чи облудно, чи щиро, Христос проповідується, а тим я радію та й буду радіти.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.19" sblId="Phil 1:19" name="До Филип'ян 1:19" shortName="Флп 1:19" orderIndex="18">Бо знаю, що це буде мені на спасіння через вашу молитву й допомогу Духа Ісуса Христа,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.20" sblId="Phil 1:20" name="До Филип'ян 1:20" shortName="Флп 1:20" orderIndex="19">через чекання й надію мою, що я ні в чому не буду посоромлений, але цілою сміливістю, як завжди, так і тепер Христос буде звеличений у тілі моїм, чи то життям, чи то смертю.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.21" sblId="Phil 1:21" name="До Филип'ян 1:21" shortName="Флп 1:21" orderIndex="20">Бо для мене життя то Христос, а смерть то надбання.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.22" sblId="Phil 1:22" name="До Филип'ян 1:22" shortName="Флп 1:22" orderIndex="21">А коли життя в тілі то для мене плід діла, то не знаю, що вибрати.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.23" sblId="Phil 1:23" name="До Филип'ян 1:23" shortName="Флп 1:23" orderIndex="22">Тягнуть мене одне й друге, хоч я маю бажання померти та бути з Христом, бо це значно ліпше.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.24" sblId="Phil 1:24" name="До Филип'ян 1:24" shortName="Флп 1:24" orderIndex="23">А щоб полишатися в тілі, то це потрібніш ради вас.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.25" sblId="Phil 1:25" name="До Филип'ян 1:25" shortName="Флп 1:25" orderIndex="24">І оце знаю певно, що залишусь я, і пробуватиму з вами всіма вам на користь та на радощі в вірі,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.26" sblId="Phil 1:26" name="До Филип'ян 1:26" shortName="Флп 1:26" orderIndex="25">щоб ваша хвала через мене примножилася в Христі Ісусі, коли знову прийду я до вас.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.27" sblId="Phil 1:27" name="До Филип'ян 1:27" shortName="Флп 1:27" orderIndex="26">Тільки живіть згідно з Христовою Євангелією, щоб, чи прийду я й побачу вас, чи й не бувши почув я про вас, що ви стоїте в однім дусі, борючись однодушно за віру євангельську,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.28" sblId="Phil 1:28" name="До Филип'ян 1:28" shortName="Флп 1:28" orderIndex="27">і ні в чому не боячися противників; це їм доказ загибелі, вам же спасіння. А це від Бога!</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.29" sblId="Phil 1:29" name="До Филип'ян 1:29" shortName="Флп 1:29" orderIndex="28">Бо вчинено вам за Христа добродійство, не тільки вірувати в Нього, але і страждати за Нього,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.1.30" sblId="Phil 1:30" name="До Филип'ян 1:30" shortName="Флп 1:30" orderIndex="29">маючи таку саму боротьбу, яку ви бачили в мені, а тепер чуєте про мене.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Phil.2" sblId="Phil 2" name="До Филип'ян 2" shortName="Флп 2" orderIndex="1" versesCount="30">
      <verses>
        <Verse osisId="Phil.2.1" sblId="Phil 2:1" name="До Филип'ян 2:1" shortName="Флп 2:1" orderIndex="0">Отож, коли є в Христі яка заохота, коли є яка потіха любови, коли є яка спільнота духа, коли є яке серце та милосердя,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.2" sblId="Phil 2:2" name="До Филип'ян 2:2" shortName="Флп 2:2" orderIndex="1">то доповніть радість мою: щоб думали ви одне й те, щоб мали ту саму любов, одну згоду й один розум!</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.3" sblId="Phil 2:3" name="До Филип'ян 2:3" shortName="Флп 2:3" orderIndex="2">Не робіть нічого підступом або з чванливости, але в покорі майте один одного за більшого від себе.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.4" sblId="Phil 2:4" name="До Филип'ян 2:4" shortName="Флп 2:4" orderIndex="3">Нехай кожен дбає не про своє, але кожен і про інших.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.5" sblId="Phil 2:5" name="До Филип'ян 2:5" shortName="Флп 2:5" orderIndex="4">Нехай у вас будуть ті самі думки, що й у Христі Ісусі!</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.6" sblId="Phil 2:6" name="До Филип'ян 2:6" shortName="Флп 2:6" orderIndex="5">Він, бувши в Божій подобі, не вважав за захват бути Богові рівним,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.7" sblId="Phil 2:7" name="До Филип'ян 2:7" shortName="Флп 2:7" orderIndex="6">але Він умалив Самого Себе, прийнявши вигляд раба, ставши подібним до людини; і подобою ставши, як людина,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.8" sblId="Phil 2:8" name="До Филип'ян 2:8" shortName="Флп 2:8" orderIndex="7">Він упокорив Себе, бувши слухняний аж до смерти, і то смерти хресної...</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.9" sblId="Phil 2:9" name="До Филип'ян 2:9" shortName="Флп 2:9" orderIndex="8">Тому й Бог повищив Його, та дав Йому Ім'я, що вище над кожне ім'я,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.10" sblId="Phil 2:10" name="До Филип'ян 2:10" shortName="Флп 2:10" orderIndex="9">щоб перед Ісусовим Ім'ям вклонялося кожне коліно небесних, і земних, і підземних,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.11" sblId="Phil 2:11" name="До Филип'ян 2:11" shortName="Флп 2:11" orderIndex="10">і щоб кожен язик визнавав: Ісус Христос то Господь, на славу Бога Отця!</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.12" sblId="Phil 2:12" name="До Филип'ян 2:12" shortName="Флп 2:12" orderIndex="11">Отож, мої любі, як ви завжди слухняні були не тільки в моїй присутності, але значно більше тепер, у моїй відсутності, зо страхом і тремтінням виконуйте своє спасіння.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.13" sblId="Phil 2:13" name="До Филип'ян 2:13" shortName="Флп 2:13" orderIndex="12">Бо то Бог викликає в вас і хотіння, і чин за доброю волею Своєю.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.14" sblId="Phil 2:14" name="До Филип'ян 2:14" shortName="Флп 2:14" orderIndex="13">Робіть усе без нарікання та сумніву,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.15" sblId="Phil 2:15" name="До Филип'ян 2:15" shortName="Флп 2:15" orderIndex="14">щоб були ви бездоганні та щирі, невинні діти Божі серед лукавого та розпусного роду, що в ньому ви сяєте, як світла в світі,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.16" sblId="Phil 2:16" name="До Филип'ян 2:16" shortName="Флп 2:16" orderIndex="15">додержуючи слово життя на похвалу мені в день Христа, що я біг не надармо, що я працював не надармо.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.17" sblId="Phil 2:17" name="До Филип'ян 2:17" shortName="Флп 2:17" orderIndex="16">Та хоч і стаю я жертвою при жертві і при службі вашої віри, я радію та тішуся разом із вами всіма.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.18" sblId="Phil 2:18" name="До Филип'ян 2:18" shortName="Флп 2:18" orderIndex="17">Тіштесь тим самим і ви, і тіштеся разом зо мною!</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.19" sblId="Phil 2:19" name="До Филип'ян 2:19" shortName="Флп 2:19" orderIndex="18">Надіюся в Господі Ісусі незабаром послати до вас Тимофія, щоб і я зміцнів духом, розізнавши про вас.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.20" sblId="Phil 2:20" name="До Филип'ян 2:20" shortName="Флп 2:20" orderIndex="19">Бо я однодумця не маю ні одного, щоб щиріше подбав він про вас.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.21" sblId="Phil 2:21" name="До Филип'ян 2:21" shortName="Флп 2:21" orderIndex="20">Усі бо шукають свого, а не Христового Ісусового.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.22" sblId="Phil 2:22" name="До Филип'ян 2:22" shortName="Флп 2:22" orderIndex="21">Та ви знаєте досвід його, бо він, немов батькові син, зо мною служив для Євангелії.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.23" sblId="Phil 2:23" name="До Филип'ян 2:23" shortName="Флп 2:23" orderIndex="22">Отже, маю надію негайно послати цього, як тільки довідаюся, що буде зо мною.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.24" sblId="Phil 2:24" name="До Филип'ян 2:24" shortName="Флп 2:24" orderIndex="23">Але в Господі маю надію, що й сам незабаром прибуду до вас.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.25" sblId="Phil 2:25" name="До Филип'ян 2:25" shortName="Флп 2:25" orderIndex="24">Але я вважав за потрібне послати до вас брата Епафродита, свого співробітника та співбойовника, вашого апостола й служителя в потребі моїй,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.26" sblId="Phil 2:26" name="До Филип'ян 2:26" shortName="Флп 2:26" orderIndex="25">бо він побивався за вами всіма, і сумував через те, що ви чули, що він хворував.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.27" sblId="Phil 2:27" name="До Филип'ян 2:27" shortName="Флп 2:27" orderIndex="26">Бо смертельно він був хворував. Але змилувався Бог над ним, і не тільки над ним, але й надо мною, щоб я смутку на смуток не мав.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.28" sblId="Phil 2:28" name="До Филип'ян 2:28" shortName="Флп 2:28" orderIndex="27">Отож, тим швидше послав я його, щоб тішились ви, його знову побачивши, і щоб без смутку я був.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.29" sblId="Phil 2:29" name="До Филип'ян 2:29" shortName="Флп 2:29" orderIndex="28">Тож прийміть його в Господі з повною радістю, і майте в пошані таких,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.2.30" sblId="Phil 2:30" name="До Филип'ян 2:30" shortName="Флп 2:30" orderIndex="29">бо за діло Христове наблизився був аж до смерти, наражаючи на небезпеку життя, щоб доповнити ваш нестаток служіння для мене.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Phil.3" sblId="Phil 3" name="До Филип'ян 3" shortName="Флп 3" orderIndex="2" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="Phil.3.1" sblId="Phil 3:1" name="До Филип'ян 3:1" shortName="Флп 3:1" orderIndex="0">Зрештою, браття мої, радійте у Господі! Писати вам те саме не прикро мені, а для вас це навчальне.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.2" sblId="Phil 3:2" name="До Филип'ян 3:2" shortName="Флп 3:2" orderIndex="1">Стережіться собак, стережіться працівників лихих, стережіться обрізання!</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.3" sblId="Phil 3:3" name="До Филип'ян 3:3" shortName="Флп 3:3" orderIndex="2">Бо обрізання то ми, що служимо Богові духом, а хвалимося Христом Ісусом, і не кладемо надії на тіло,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.4" sblId="Phil 3:4" name="До Филип'ян 3:4" shortName="Флп 3:4" orderIndex="3">хоч і я міг би мати надію на тіло. Як хто інший на тіло надіятись думає, то тим більше я,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.5" sblId="Phil 3:5" name="До Филип'ян 3:5" shortName="Флп 3:5" orderIndex="4">обрізаний восьмого дня, з роду Ізраїля, з племени Веніяминового, єврей із євреїв, фарисей за Законом.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.6" sblId="Phil 3:6" name="До Филип'ян 3:6" shortName="Флп 3:6" orderIndex="5">Через горливість я був переслідував Церкву, бувши невинний, щодо правди в Законі.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.7" sblId="Phil 3:7" name="До Филип'ян 3:7" shortName="Флп 3:7" orderIndex="6">Але те, що для мене було за надбання, те ради Христа я за втрату вважав.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.8" sblId="Phil 3:8" name="До Филип'ян 3:8" shortName="Флп 3:8" orderIndex="7">Тож усе я вважаю за втрату ради переважного познання Христа Ісуса, мого Господа, що я ради Нього відмовився всього, і вважаю все за сміття, щоб придбати Христа,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.9" sblId="Phil 3:9" name="До Филип'ян 3:9" shortName="Флп 3:9" orderIndex="8">щоб знайтися в Нім не з власною праведністю, яка від Закону, але з тією, що з віри в Христа, праведністю від Бога за вірою,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.10" sblId="Phil 3:10" name="До Филип'ян 3:10" shortName="Флп 3:10" orderIndex="9">щоб пізнати Його й силу Його воскресення, та участь у муках Його, уподоблюючись Його смерті,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.11" sblId="Phil 3:11" name="До Филип'ян 3:11" shortName="Флп 3:11" orderIndex="10">аби досягнути якось воскресення з мертвих.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.12" sblId="Phil 3:12" name="До Филип'ян 3:12" shortName="Флп 3:12" orderIndex="11">Не тому, що я вже досягнув, або вже вдосконалився, але прагну, чи не досягну я того, чим і Христос Ісус досягнув був мене.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.13" sblId="Phil 3:13" name="До Филип'ян 3:13" shortName="Флп 3:13" orderIndex="12">Браття, я себе не вважаю, що я досягнув. Та тільки, забуваючи те, що позаду, і спішачи до того, що попереду,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.14" sblId="Phil 3:14" name="До Филип'ян 3:14" shortName="Флп 3:14" orderIndex="13">я женусь до мети за нагородою високого поклику Божого в Христі Ісусі.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.15" sblId="Phil 3:15" name="До Филип'ян 3:15" shortName="Флп 3:15" orderIndex="14">Тож усі, хто досконалий, думаймо це; коли ж думаєте ви щось інше, то Бог вам відкриє й це.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.16" sblId="Phil 3:16" name="До Филип'ян 3:16" shortName="Флп 3:16" orderIndex="15">Та до чого дійшли ми, поступаймо в тім самім далі.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.17" sblId="Phil 3:17" name="До Филип'ян 3:17" shortName="Флп 3:17" orderIndex="16">Будьте до мене подібні, браття, і дивіться на тих, хто поводиться так, як маєте ви за взір нас.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.18" sblId="Phil 3:18" name="До Филип'ян 3:18" shortName="Флп 3:18" orderIndex="17">Багато бо хто, що про них я вам часто казав, а тепер говорю навіть плачучи, поводяться, як вороги хреста Христового.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.19" sblId="Phil 3:19" name="До Филип'ян 3:19" shortName="Флп 3:19" orderIndex="18">Їхній кінець то загибіль, шлунок їхній бог, а слава в їхньому соромі... Вони думають тільки про земне!</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.20" sblId="Phil 3:20" name="До Филип'ян 3:20" shortName="Флп 3:20" orderIndex="19">Життя ж наше на небесах, звідки ждемо й Спасителя, Господа Ісуса Христа,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.3.21" sblId="Phil 3:21" name="До Филип'ян 3:21" shortName="Флп 3:21" orderIndex="20">Який перемінить тіло нашого пониження, щоб стало подібне до славного тіла Його, силою, якою Він може і все підкорити Собі.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Phil.4" sblId="Phil 4" name="До Филип'ян 4" shortName="Флп 4" orderIndex="3" versesCount="23">
      <verses>
        <Verse osisId="Phil.4.1" sblId="Phil 4:1" name="До Филип'ян 4:1" shortName="Флп 4:1" orderIndex="0">Отож, мої браття улюблені, за якими так сильно тужу, моя радосте й вінче, так у Господі стійте, улюблені!</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.2" sblId="Phil 4:2" name="До Филип'ян 4:2" shortName="Флп 4:2" orderIndex="1">Благаю Еводію, благаю й Синтихію думати однаково в Господі.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.3" sblId="Phil 4:3" name="До Филип'ян 4:3" shortName="Флп 4:3" orderIndex="2">Так, благаю й тебе, товаришу вірний, допомагай тим, хто в боротьбі за Євангелію помагали мені та Климентові й іншим моїм співробітникам, яких імення записані в Книзі Життя.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.4" sblId="Phil 4:4" name="До Филип'ян 4:4" shortName="Флп 4:4" orderIndex="3">Радійте в Господі завсіди, і знову кажу: радійте!</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.5" sblId="Phil 4:5" name="До Филип'ян 4:5" shortName="Флп 4:5" orderIndex="4">Ваша лагідність хай буде відома всім людям. Господь близько!</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.6" sblId="Phil 4:6" name="До Филип'ян 4:6" shortName="Флп 4:6" orderIndex="5">Ні про що не турбуйтесь, а в усьому нехай виявляються Богові ваші бажання молитвою й проханням з подякою.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.7" sblId="Phil 4:7" name="До Филип'ян 4:7" shortName="Флп 4:7" orderIndex="6">І мир Божий, що вищий від усякого розуму, хай береже серця ваші та ваші думки у Христі Ісусі.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.8" sblId="Phil 4:8" name="До Филип'ян 4:8" shortName="Флп 4:8" orderIndex="7">Наостанку, браття, що тільки правдиве, що тільки чесне, що тільки праведне, що тільки чисте, що тільки любе, що тільки гідне хвали, коли яка чеснота, коли яка похвала, думайте про це!</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.9" sblId="Phil 4:9" name="До Филип'ян 4:9" shortName="Флп 4:9" orderIndex="8">Чого ви від мене й навчилися, і прийняли, і чули та бачили, робіть те! І Бог миру буде з вами!</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.10" sblId="Phil 4:10" name="До Филип'ян 4:10" shortName="Флп 4:10" orderIndex="9">Я вельми потішився в Господі, що справді ви вже нових сил набули піклуватись про мене; ви й давніш піклувались, та часу сприятливого ви не мали.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.11" sblId="Phil 4:11" name="До Филип'ян 4:11" shortName="Флп 4:11" orderIndex="10">Не за нестатком кажу, бо навчився я бути задоволеним із того, що маю.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.12" sblId="Phil 4:12" name="До Филип'ян 4:12" shortName="Флп 4:12" orderIndex="11">Умію я й бути в упокоренні, умію бути й у достатку. Я привчився до всього й у всім: насищатися й голод терпіти, мати достаток і бути в недостачі.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.13" sblId="Phil 4:13" name="До Филип'ян 4:13" shortName="Флп 4:13" orderIndex="12">Я все можу в Тім, Хто мене підкріпляє, в Ісусі Христі.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.14" sblId="Phil 4:14" name="До Филип'ян 4:14" shortName="Флп 4:14" orderIndex="13">Тож ви добре зробили, що участь узяли в моїм горі.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.15" sblId="Phil 4:15" name="До Филип'ян 4:15" shortName="Флп 4:15" orderIndex="14">І знаєте й ви, филип'яни, що на початку благовістя, коли я з Македонії вийшов, не прилучилась була жадна Церква до справи давання й приймання для мене, самі тільки ви,</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.16" sblId="Phil 4:16" name="До Филип'ян 4:16" shortName="Флп 4:16" orderIndex="15">що і раз, і вдруге мені на потреби мої посилали й до Солуня.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.17" sblId="Phil 4:17" name="До Филип'ян 4:17" shortName="Флп 4:17" orderIndex="16">Кажу це не тому, щоб шукав я давання, я шукаю плоду, що примножується на річ вашу.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.18" sblId="Phil 4:18" name="До Филип'ян 4:18" shortName="Флп 4:18" orderIndex="17">Та все я одержав, і маю достаток. Маю повно, прийнявши від Епафродита, що ви послали, як пахощі запашні, жертву приємну, Богові вгодну.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.19" sblId="Phil 4:19" name="До Филип'ян 4:19" shortName="Флп 4:19" orderIndex="18">А мій Бог нехай виповнить вашу всяку потребу за Своїм багатством у Славі, у Христі Ісусі.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.20" sblId="Phil 4:20" name="До Филип'ян 4:20" shortName="Флп 4:20" orderIndex="19">А Богові й нашому Отцеві слава на віки віків. Амінь.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.21" sblId="Phil 4:21" name="До Филип'ян 4:21" shortName="Флп 4:21" orderIndex="20">Вітайте кожного святого у Христі Ісусі. Вітають вас браття, присутні зо мною.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.22" sblId="Phil 4:22" name="До Филип'ян 4:22" shortName="Флп 4:22" orderIndex="21">Вітають вас усі святі, а найбільше ті, хто з кесаревого дому.</Verse>
        <Verse osisId="Phil.4.23" sblId="Phil 4:23" name="До Филип'ян 4:23" shortName="Флп 4:23" orderIndex="22">Благодать Господа Ісуса Христа зо всіма вами! Амінь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>