<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Heb" sblId="Heb" name="До Євреїв" shortName="Євр" orderIndex="57" chaptersCount="13" versesCount="303">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Heb.1" sblId="Heb 1" name="До Євреїв 1" shortName="Євр 1" orderIndex="0" versesCount="14">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.1.1" sblId="Heb 1:1" name="До Євреїв 1:1" shortName="Євр 1:1" orderIndex="0">Багато разів і багатьма способами в давнину промовляв був Бог до отців через пророків,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.2" sblId="Heb 1:2" name="До Євреїв 1:2" shortName="Євр 1:2" orderIndex="1">а в останні ці дні промовляв Він до нас через Сина, що Його настановив за Наслідника всього, що Ним і віки Він створив.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.3" sblId="Heb 1:3" name="До Євреїв 1:3" shortName="Євр 1:3" orderIndex="2">Він був сяєвом слави та образом істоти Його, тримав усе словом сили Своєї, учинив Собою очищення наших гріхів, і засів на правиці величности на висоті.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.4" sblId="Heb 1:4" name="До Євреїв 1:4" shortName="Євр 1:4" orderIndex="3">Він остільки був ліпший понад Анголів, оскільки славніше за них успадкував Ім'я.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.5" sblId="Heb 1:5" name="До Євреїв 1:5" shortName="Євр 1:5" orderIndex="4">Кому бо коли з Анголів Він промовив: Ти Мій Син, Я сьогодні Тебе породив! І знову: Я буду Йому за Отця, а Він Мені буде за Сина!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.6" sblId="Heb 1:6" name="До Євреїв 1:6" shortName="Євр 1:6" orderIndex="5">І коли знов Він уводить на світ Перворідного, то говорить: І нехай Йому вклоняться всі Анголи Божі.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.7" sblId="Heb 1:7" name="До Євреїв 1:7" shortName="Євр 1:7" orderIndex="6">А про Анголів Він говорить: Ти чиниш духів Анголами Своїми, а палючий огонь Своїми слугами.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.8" sblId="Heb 1:8" name="До Євреїв 1:8" shortName="Євр 1:8" orderIndex="7">А про Сина: Престол Твій, о Боже, навік віку; берло Твого царювання берло праведности.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.9" sblId="Heb 1:9" name="До Євреїв 1:9" shortName="Євр 1:9" orderIndex="8">Ти полюбив праведність, а беззаконня зненавидів; через це намастив Тебе, Боже, Твій Бог оливою радости більше, ніж друзів Твоїх.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.10" sblId="Heb 1:10" name="До Євреїв 1:10" shortName="Євр 1:10" orderIndex="9">І: Ти, Господи, землю колись заклав, а небо то чин Твоїх рук.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.11" sblId="Heb 1:11" name="До Євреїв 1:11" shortName="Євр 1:11" orderIndex="10">Загинуть вони, а Ти будеш стояти, всі вони, як той одяг, постаріють.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.12" sblId="Heb 1:12" name="До Євреїв 1:12" shortName="Євр 1:12" orderIndex="11">Як одежу, їх зміниш, і минуться вони, а Ти завжди Той Самий, і роки Твої не закінчаться!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.13" sblId="Heb 1:13" name="До Євреїв 1:13" shortName="Євр 1:13" orderIndex="12">Кому з Анголів Він промовив коли: Сядь праворуч Мене, доки не покладу Я Твоїх ворогів підніжком ногам Твоїм!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.1.14" sblId="Heb 1:14" name="До Євреїв 1:14" shortName="Євр 1:14" orderIndex="13">Чи не всі вони духи служебні, що їх посилають на службу для тих, хто має спасіння вспадкувати?</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.2" sblId="Heb 2" name="До Євреїв 2" shortName="Євр 2" orderIndex="1" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.2.1" sblId="Heb 2:1" name="До Євреїв 2:1" shortName="Євр 2:1" orderIndex="0">Через це подобає нам більше вважати на почуте, щоб ми не відпали коли.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.2" sblId="Heb 2:2" name="До Євреїв 2:2" shortName="Євр 2:2" orderIndex="1">Коли бо те слово, що сказали його Анголи, було певне, а всякий переступ та непослух прийняли справедливу заплату,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.3" sblId="Heb 2:3" name="До Євреїв 2:3" shortName="Євр 2:3" orderIndex="2">то як ми втечемо, коли ми не дбали про таке велике спасіння? Воно проповідувалося спочатку від Господа, ствердилося нам через тих, хто почув,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.4" sblId="Heb 2:4" name="До Євреїв 2:4" shortName="Євр 2:4" orderIndex="3">коли Бог був засвідчив ознаками й чудами, і різними силами та обдаруванням Духом Святим із волі Своєї.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.5" sblId="Heb 2:5" name="До Євреїв 2:5" shortName="Євр 2:5" orderIndex="4">Бо Він не піддав Анголам світ майбутній, що про нього говоримо.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.6" sblId="Heb 2:6" name="До Євреїв 2:6" shortName="Євр 2:6" orderIndex="5">Але хтось десь засвідчив був, кажучи: Що є чоловік, що Ти пам'ятаєш про нього, і син людський, якого відвідуєш?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.7" sblId="Heb 2:7" name="До Євреїв 2:7" shortName="Євр 2:7" orderIndex="6">Ти його вчинив мало меншим від Анголів, і честю й величністю Ти вінчаєш його, і поставив його над ділами рук Своїх,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.8" sblId="Heb 2:8" name="До Євреїв 2:8" shortName="Євр 2:8" orderIndex="7">усе піддав Ти під ноги йому! А коли Він піддав йому все, то не залишив нічого йому непідданого. А тепер ще не бачимо, щоб піддане було йому все.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.9" sblId="Heb 2:9" name="До Євреїв 2:9" shortName="Євр 2:9" orderIndex="8">Але бачимо Ісуса, мало чим уменшеним від Анголів, що за перетерплення смерти Він увінчаний честю й величністю, щоб за благодаттю Божою смерть скуштувати за всіх.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.10" sblId="Heb 2:10" name="До Євреїв 2:10" shortName="Євр 2:10" orderIndex="9">Бо належало, щоб Той, що все ради Нього й усе від Нього, Хто до слави привів багато синів, Провідника їхнього спасіння вчинив досконалим через страждання.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.11" sblId="Heb 2:11" name="До Євреїв 2:11" shortName="Євр 2:11" orderIndex="10">Бо Хто освячує, і ті, хто освячується усі від Одного. З цієї причини не соромиться Він звати братами їх, кажучи:</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.12" sblId="Heb 2:12" name="До Євреїв 2:12" shortName="Євр 2:12" orderIndex="11">Сповіщу про Ім'я Твоє браттям Своїм, буду хвалити Тебе серед Церкви!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.13" sblId="Heb 2:13" name="До Євреїв 2:13" shortName="Євр 2:13" orderIndex="12">І ще: На Нього я буду надіятися! І ще: Ото Я та діти, яких Бог Мені дав.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.14" sblId="Heb 2:14" name="До Євреїв 2:14" shortName="Євр 2:14" orderIndex="13">А що діти стали спільниками тіла та крови, то й Він став учасником їхнім, щоб смертю знищити того, хто має владу смерти, цебто диявола,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.15" sblId="Heb 2:15" name="До Євреїв 2:15" shortName="Євр 2:15" orderIndex="14">та визволити тих усіх, хто все життя страхом смерти тримався в неволі.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.16" sblId="Heb 2:16" name="До Євреїв 2:16" shortName="Євр 2:16" orderIndex="15">Бо приймає Він не Анголів, але Авраамове насіння.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.17" sblId="Heb 2:17" name="До Євреїв 2:17" shortName="Євр 2:17" orderIndex="16">Тому мусів бути Він у всьому подібний братам, щоб стати милостивим та вірним Первосвящеником у Божих справах, для вблагання за гріхи людей.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.2.18" sblId="Heb 2:18" name="До Євреїв 2:18" shortName="Євр 2:18" orderIndex="17">Бо в чому був Сам постраждав, випробовуваний, у тому Він може й випробовуваним помогти.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.3" sblId="Heb 3" name="До Євреїв 3" shortName="Євр 3" orderIndex="2" versesCount="19">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.3.1" sblId="Heb 3:1" name="До Євреїв 3:1" shortName="Євр 3:1" orderIndex="0">Отож, святі брати, учасники небесного покликання, уважайте на Апостола й Первосвященика нашого ісповідання, Ісуса,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.2" sblId="Heb 3:2" name="До Євреїв 3:2" shortName="Євр 3:2" orderIndex="1">що вірний Тому, Хто настановив Його, як був і Мойсей у всім домі Його,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.3" sblId="Heb 3:3" name="До Євреїв 3:3" shortName="Євр 3:3" orderIndex="2">бо гідний Він вищої слави понад Мойсея, поскільки будівничий має більшу честь, аніж дім.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.4" sblId="Heb 3:4" name="До Євреїв 3:4" shortName="Євр 3:4" orderIndex="3">Усякий бо дім хтось будує, а Той, хто все збудував, то Бог.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.5" sblId="Heb 3:5" name="До Євреїв 3:5" shortName="Євр 3:5" orderIndex="4">І Мойсей вірний був у всім домі Його, як слуга, на свідоцтво того, що сказати повинно було.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.6" sblId="Heb 3:6" name="До Євреїв 3:6" shortName="Євр 3:6" orderIndex="5">Христос же, як Син, у Його домі. А дім Його ми, коли тільки відвагу й похвалу надії додержимо певними аж до кінця.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.7" sblId="Heb 3:7" name="До Євреїв 3:7" shortName="Євр 3:7" orderIndex="6">Тому то, як каже Дух Святий: Сьогодні, як голос Його ви почуєте,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.8" sblId="Heb 3:8" name="До Євреїв 3:8" shortName="Євр 3:8" orderIndex="7">не робіть затверділими ваших сердець, як під час нарікань, за дня випробовування на пустині,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.9" sblId="Heb 3:9" name="До Євреїв 3:9" shortName="Євр 3:9" orderIndex="8">де Мене випробовували отці ваші, Мене випробовували, і бачили працю Мою сорок років.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.10" sblId="Heb 3:10" name="До Євреїв 3:10" shortName="Євр 3:10" orderIndex="9">Через це Я розгнівався був на той рід і сказав: Постійно вони блудять серцем, вони не пізнали доріг Моїх,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.11" sblId="Heb 3:11" name="До Євреїв 3:11" shortName="Євр 3:11" orderIndex="10">тому Я присягнув був у гніві Своїм, що вони до Мого відпочинку не ввійдуть!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.12" sblId="Heb 3:12" name="До Євреїв 3:12" shortName="Євр 3:12" orderIndex="11">Стережіться, брати, щоб у комусь із вас не було злого серця невірства, що воно відступало б від Бога Живого!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.13" sblId="Heb 3:13" name="До Євреїв 3:13" shortName="Євр 3:13" orderIndex="12">Але кожного дня заохочуйте один одного, доки зветься Сьогодні, щоб запеклим не став котрий з вас через підступ гріха.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.14" sblId="Heb 3:14" name="До Євреїв 3:14" shortName="Євр 3:14" orderIndex="13">Бо ми стали учасниками Христа, коли тільки почате життя ми затримаємо певним аж до кінця,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.15" sblId="Heb 3:15" name="До Євреїв 3:15" shortName="Євр 3:15" orderIndex="14">аж поки говориться: Сьогодні, як голос Його ви почуєте, не робіть затверділими ваших сердець, як під час нарікань!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.16" sblId="Heb 3:16" name="До Євреїв 3:16" shortName="Євр 3:16" orderIndex="15">Котрі бо, почувши, розгнівали Бога? Чи не всі, хто з Єгипту вийшов з Мойсеєм?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.17" sblId="Heb 3:17" name="До Євреїв 3:17" shortName="Євр 3:17" orderIndex="16">На кого ж Він гнівався був сорок років? Хіба не на тих, хто згрішив, що їхні кості в пустині полягли?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.18" sblId="Heb 3:18" name="До Євреїв 3:18" shortName="Євр 3:18" orderIndex="17">Проти кого Він був присягався, що не ввійдуть вони до Його відпочинку, як не проти неслухняних?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.3.19" sblId="Heb 3:19" name="До Євреїв 3:19" shortName="Євр 3:19" orderIndex="18">І ми бачимо, що вони не змогли ввійти за невірство.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.4" sblId="Heb 4" name="До Євреїв 4" shortName="Євр 4" orderIndex="3" versesCount="16">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.4.1" sblId="Heb 4:1" name="До Євреїв 4:1" shortName="Євр 4:1" orderIndex="0">Отже, біймося, коли зостається обітниця входу до Його відпочинку, щоб не виявилось, що хтось із вас опізнився.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.2" sblId="Heb 4:2" name="До Євреїв 4:2" shortName="Євр 4:2" orderIndex="1">Бо Євангелія була звіщена нам, як і тим. Але не принесло пожитку їм слово почуте, бо воно не злучилося з вірою слухачів.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.3" sblId="Heb 4:3" name="До Євреїв 4:3" shortName="Євр 4:3" orderIndex="2">Бо до Його відпочинку входимо ми, що ввірували, як Він провістив: Я присяг був у гніві Своїм, що до місця Мого відпочинку не ввійдуть вони, хоч діла Його були вчинені від закладин світу.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.4" sblId="Heb 4:4" name="До Євреїв 4:4" shortName="Євр 4:4" orderIndex="3">Бо колись про день сьомий сказав Він отак: І Бог відпочив сьомого дня від усієї праці Своєї.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.5" sblId="Heb 4:5" name="До Євреїв 4:5" shortName="Євр 4:5" orderIndex="4">А ще тут: До Мого відпочинку не ввійдуть вони!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.6" sblId="Heb 4:6" name="До Євреїв 4:6" shortName="Євр 4:6" orderIndex="5">Коли ж залишається ото, що деякі ввійдуть до нього, а ті, кому Євангелія була перше звіщена, не ввійшли за непослух,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.7" sblId="Heb 4:7" name="До Євреїв 4:7" shortName="Євр 4:7" orderIndex="6">то ще призначає Він деякий день, сьогодні, бо через Давида говорить по такім довгім часі, як вище вже сказано: Сьогодні, як голос Його ви почуєте, не робіть затверділими ваших сердець!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.8" sblId="Heb 4:8" name="До Євреїв 4:8" shortName="Євр 4:8" orderIndex="7">Бо коли б Ісус Навин дав їм відпочинок, то про інший день не казав би по цьому.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.9" sblId="Heb 4:9" name="До Євреїв 4:9" shortName="Євр 4:9" orderIndex="8">Отож, людові Божому залишається суботство, спочинок.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.10" sblId="Heb 4:10" name="До Євреїв 4:10" shortName="Євр 4:10" orderIndex="9">Хто бо ввійшов був у Його відпочинок, то й той відпочив від учинків своїх, як і Бог від Своїх.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.11" sblId="Heb 4:11" name="До Євреїв 4:11" shortName="Євр 4:11" orderIndex="10">Отож, попильнуймо ввійти до того відпочинку, щоб ніхто не потрапив у непослух за прикладом тим.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.12" sblId="Heb 4:12" name="До Євреїв 4:12" shortName="Євр 4:12" orderIndex="11">Бо Боже Слово живе та діяльне, гостріше від усякого меча обосічного, проходить воно аж до поділу душі й духа, суглобів та мозків, і спосібне судити думки та наміри серця.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.13" sblId="Heb 4:13" name="До Євреїв 4:13" shortName="Євр 4:13" orderIndex="12">І немає створіння, щоб сховалось перед Ним, але все наге та відкрите перед очима Його, Йому дамо звіт!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.14" sblId="Heb 4:14" name="До Євреїв 4:14" shortName="Євр 4:14" orderIndex="13">Отож, мавши великого Первосвященика, що небо перейшов, Ісуса, Сина Божого, тримаймося ісповідання нашого!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.15" sblId="Heb 4:15" name="До Євреїв 4:15" shortName="Євр 4:15" orderIndex="14">Бо ми маємо не такого Первосвященика, що не міг би співчувати слабостям нашим, але випробуваного в усьому, подібно до нас, окрім гріха.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.4.16" sblId="Heb 4:16" name="До Євреїв 4:16" shortName="Євр 4:16" orderIndex="15">Отож, приступаймо з відвагою до престолу благодаті, щоб прийняти милість та для своєчасної допомоги знайти благодать.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.5" sblId="Heb 5" name="До Євреїв 5" shortName="Євр 5" orderIndex="4" versesCount="14">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.5.1" sblId="Heb 5:1" name="До Євреїв 5:1" shortName="Євр 5:1" orderIndex="0">Кожен бо первосвященик, що з-між людей вибирається, настановляється для людей на служіння Богові, щоб приносити дари та жертви за гріхи,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.2" sblId="Heb 5:2" name="До Євреїв 5:2" shortName="Євр 5:2" orderIndex="1">і щоб міг співчувати недосвідченим та заблудженим, бо й сам він перейнятий слабістю.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.3" sblId="Heb 5:3" name="До Євреїв 5:3" shortName="Євр 5:3" orderIndex="2">І тому він повинен як за людей, так само й за себе самого приносити жертви за гріхи.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.4" sblId="Heb 5:4" name="До Євреїв 5:4" shortName="Євр 5:4" orderIndex="3">А чести цієї ніхто не бере сам собою, а покликаний Богом, як і Аарон.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.5" sblId="Heb 5:5" name="До Євреїв 5:5" shortName="Євр 5:5" orderIndex="4">Так і Христос, не Сам Він прославив Себе, щоб Первосвящеником стати, а Той, що до Нього сказав: Ти Мій Син, Я сьогодні Тебе породив.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.6" sblId="Heb 5:6" name="До Євреїв 5:6" shortName="Євр 5:6" orderIndex="5">Як і на іншому місці говорить: Ти Священик навіки за чином Мелхиседековим.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.7" sblId="Heb 5:7" name="До Євреїв 5:7" shortName="Євр 5:7" orderIndex="6">Він за днів тіла Свого з голосінням великим та слізьми приніс був благання й молитви до Того, хто від смерти Його міг спасти, і був вислуханий за побожність Свою.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.8" sblId="Heb 5:8" name="До Євреїв 5:8" shortName="Євр 5:8" orderIndex="7">І хоч Сином Він був, проте навчився послуху з того, що вистраждав був.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.9" sblId="Heb 5:9" name="До Євреїв 5:9" shortName="Євр 5:9" orderIndex="8">А вдосконалившися, Він для всіх, хто слухняний Йому, спричинився для вічного спасіння,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.10" sblId="Heb 5:10" name="До Євреїв 5:10" shortName="Євр 5:10" orderIndex="9">і від Бога був названий Первосвящеником за чином Мелхиседековим.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.11" sblId="Heb 5:11" name="До Євреїв 5:11" shortName="Євр 5:11" orderIndex="10">Про це нам би треба багато казати, та висловити важко його, бо нездібні ви стали, щоб слухати.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.12" sblId="Heb 5:12" name="До Євреїв 5:12" shortName="Євр 5:12" orderIndex="11">Ви бо за віком повинні б бути вчителями, але ви потребуєте ще, щоб хтось вас навчав перших початків Божого Слова. І ви стали такими, яким потрібне молоко, а не страва тверда.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.13" sblId="Heb 5:13" name="До Євреїв 5:13" shortName="Євр 5:13" orderIndex="12">Бо хто молока вживає, той недосвідчений у слові правди, бо він немовля.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.5.14" sblId="Heb 5:14" name="До Євреїв 5:14" shortName="Євр 5:14" orderIndex="13">А страва тверда для дорослих, що мають чуття, привчені звичкою розрізняти добро й зло.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.6" sblId="Heb 6" name="До Євреїв 6" shortName="Євр 6" orderIndex="5" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.6.1" sblId="Heb 6:1" name="До Євреїв 6:1" shortName="Євр 6:1" orderIndex="0">Тому полишімо початки науки Христа, та й звернімося до досконалости, і не кладімо знову засади покаяння від мертвих учинків та про віру в Бога,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.2" sblId="Heb 6:2" name="До Євреїв 6:2" shortName="Євр 6:2" orderIndex="1">науки про хрищення, про покладання рук, про воскресіння мертвих та вічний суд.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.3" sblId="Heb 6:3" name="До Євреїв 6:3" shortName="Євр 6:3" orderIndex="2">Зробимо й це, коли Бог дозволить.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.4" sblId="Heb 6:4" name="До Євреїв 6:4" shortName="Євр 6:4" orderIndex="3">Не можна бо тих, що раз просвітились були, і скуштували небесного дару, і стали причасниками Духа Святого,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.5" sblId="Heb 6:5" name="До Євреїв 6:5" shortName="Євр 6:5" orderIndex="4">і скуштували доброго Божого Слова та сили майбутнього віку,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.6" sblId="Heb 6:6" name="До Євреїв 6:6" shortName="Євр 6:6" orderIndex="5">та й відпали, знов відновляти покаянням, коли вдруге вони розпинають у собі Сина Божого та зневажають.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.7" sblId="Heb 6:7" name="До Євреїв 6:7" shortName="Євр 6:7" orderIndex="6">Бо земля, що п'є дощ, який падає часто на неї, і родить рослини, добрі для тих, хто їх і вирощує, вона благословення від Бога приймає.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.8" sblId="Heb 6:8" name="До Євреїв 6:8" shortName="Євр 6:8" orderIndex="7">Але та, що приносить терня й будяччя, непотрібна вона та близька до прокляття, а кінець її спалення.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.9" sblId="Heb 6:9" name="До Євреїв 6:9" shortName="Євр 6:9" orderIndex="8">Та ми сподіваємось, любі, кращого про вас, що спасіння тримаєтеся, хоч говоримо й так.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.10" sblId="Heb 6:10" name="До Євреїв 6:10" shortName="Євр 6:10" orderIndex="9">Та не є Бог несправедливий, щоб забути діло ваше та працю любови, яку показали в Ім'я Його ви, що святим послужили та служите.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.11" sblId="Heb 6:11" name="До Євреїв 6:11" shortName="Євр 6:11" orderIndex="10">Ми ж бажаємо, щоб кожен із вас виявляв таку саму завзятість на певність надії аж до кінця,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.12" sblId="Heb 6:12" name="До Євреїв 6:12" shortName="Євр 6:12" orderIndex="11">щоб ви не розлінились, але переймали від тих, хто обітниці вспадковує вірою та терпеливістю.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.13" sblId="Heb 6:13" name="До Євреїв 6:13" shortName="Євр 6:13" orderIndex="12">Бо Бог, обітницю давши Авраамові, як не міг ніким вищим поклястися, поклявся Сам Собою,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.14" sblId="Heb 6:14" name="До Євреїв 6:14" shortName="Євр 6:14" orderIndex="13">говорячи: Поблагословити Я конче тебе поблагословлю, та розмножити розмножу тебе!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.15" sblId="Heb 6:15" name="До Євреїв 6:15" shortName="Євр 6:15" orderIndex="14">І, терплячи довго отак, Авраам одержав обітницю.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.16" sblId="Heb 6:16" name="До Євреїв 6:16" shortName="Євр 6:16" orderIndex="15">Бо люди клянуться вищим, і клятва на ствердження кінчає всяку їхню суперечку.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.17" sblId="Heb 6:17" name="До Євреїв 6:17" shortName="Євр 6:17" orderIndex="16">Тому й Бог, хотівши переважно показати спадкоємцям обітниці незмінність волі Своєї, учинив те при помочі клятви,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.18" sblId="Heb 6:18" name="До Євреїв 6:18" shortName="Євр 6:18" orderIndex="17">щоб у двох тих незмінних речах, що в них не можна сказати неправди Богові, мали потіху міцну ми, хто прибіг прийняти надію, що лежить перед нами,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.19" sblId="Heb 6:19" name="До Євреїв 6:19" shortName="Євр 6:19" orderIndex="18">що вони для душі як котвиця, міцна та безпечна, що аж до середини входить за заслону,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.6.20" sblId="Heb 6:20" name="До Євреїв 6:20" shortName="Євр 6:20" orderIndex="19">куди, як предтеча, за нас увійшов був Ісус, ставши навіки Первосвящеником за чином Мелхиседековим.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.7" sblId="Heb 7" name="До Євреїв 7" shortName="Євр 7" orderIndex="6" versesCount="28">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.7.1" sblId="Heb 7:1" name="До Євреїв 7:1" shortName="Євр 7:1" orderIndex="0">Бо цей Мелхиседек, цар Салиму, священик Бога Всевишнього, що був стрів Авраама, як той вертався по поразці царів, і його поблагословив.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.2" sblId="Heb 7:2" name="До Євреїв 7:2" shortName="Євр 7:2" orderIndex="1">Авраам відділив йому й десятину від усього, найперше бо він визначає цар правди, а потім цар Салиму, цебто цар миру.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.3" sblId="Heb 7:3" name="До Євреїв 7:3" shortName="Євр 7:3" orderIndex="2">Він без батька, без матері, без родоводу, не мав ані початку днів, ані кінця життя, уподобився Божому Сину, пробуває священиком завжди.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.4" sblId="Heb 7:4" name="До Євреїв 7:4" shortName="Євр 7:4" orderIndex="3">Побачте ж, який він великий, що йому й десятину з добичі найліпшої дав патріярх Авраам!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.5" sblId="Heb 7:5" name="До Євреїв 7:5" shortName="Євр 7:5" orderIndex="4">Ті з синів Левієвих, що священство приймають, мають заповідь брати за Законом десятину з народу, цебто з братів своїх, хоч і вийшли вони з Авраамових стегон.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.6" sblId="Heb 7:6" name="До Євреїв 7:6" shortName="Євр 7:6" orderIndex="5">Але цей, що не походить з їхнього роду, десятину одержав від Авраама, і поблагословив того, хто обітницю мав.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.7" sblId="Heb 7:7" name="До Євреїв 7:7" shortName="Євр 7:7" orderIndex="6">І без усякої суперечки більший меншого благословляє.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.8" sblId="Heb 7:8" name="До Євреїв 7:8" shortName="Євр 7:8" orderIndex="7">І тут люди смертельні беруть десятину, а там той, про якого засвідчується, що живе.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.9" sblId="Heb 7:9" name="До Євреїв 7:9" shortName="Євр 7:9" orderIndex="8">І, щоб сказати отак, через Авраама і Левій, що бере десятини, дав сам десятини.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.10" sblId="Heb 7:10" name="До Євреїв 7:10" shortName="Євр 7:10" orderIndex="9">Бо ще в батькових стегнах він був, коли стрів його Мелхиседек.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.11" sblId="Heb 7:11" name="До Євреїв 7:11" shortName="Євр 7:11" orderIndex="10">Отож, коли б досконалість була через священство левитське, бо люди Закона одержали з ним, то яка ще потреба була, щоб Інший Священик повстав за чином Мелхиседековим, а не зватися за чином Аароновим?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.12" sblId="Heb 7:12" name="До Євреїв 7:12" shortName="Євр 7:12" orderIndex="11">Коли бо священство зміняється, то з потреби буває переміна й Закону.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.13" sblId="Heb 7:13" name="До Євреїв 7:13" shortName="Євр 7:13" orderIndex="12">Бо Той, що про Нього говориться це, належав до іншого племени, з якого ніхто не ставав був до жертівника.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.14" sblId="Heb 7:14" name="До Євреїв 7:14" shortName="Євр 7:14" orderIndex="13">Бож відомо, що Господь наш походить від Юди, а про це плем'я, про священство його, нічого Мойсей не сказав.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.15" sblId="Heb 7:15" name="До Євреїв 7:15" shortName="Євр 7:15" orderIndex="14">І ще більше відомо, коли повстає на подобу Мелхиседека Інший Священик,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.16" sblId="Heb 7:16" name="До Євреїв 7:16" shortName="Євр 7:16" orderIndex="15">що був не за законом тілесної заповіді, але з сили незнищального життя.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.17" sblId="Heb 7:17" name="До Євреїв 7:17" shortName="Євр 7:17" orderIndex="16">Бо свідчить: Ти Священик навіки за чином Мелхиседековим.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.18" sblId="Heb 7:18" name="До Євреїв 7:18" shortName="Євр 7:18" orderIndex="17">Попередня бо заповідь відкладається через неміч її та некорисність.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.19" sblId="Heb 7:19" name="До Євреїв 7:19" shortName="Євр 7:19" orderIndex="18">Бо не вдосконалив нічого Закон. Запроваджена ж краща надія, що нею ми наближуємось до Бога.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.20" sblId="Heb 7:20" name="До Євреїв 7:20" shortName="Євр 7:20" orderIndex="19">І поскільки воно не без клятви,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.21" sblId="Heb 7:21" name="До Євреїв 7:21" shortName="Євр 7:21" orderIndex="20">вони бо без клятви були священиками, Цей же з клятвою через Того, Хто говорить до Нього: Клявся Господь і не буде Він каятися: Ти Священик навіки за чином Мелхиседековим,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.22" sblId="Heb 7:22" name="До Євреїв 7:22" shortName="Євр 7:22" orderIndex="21">то постільки Ісус став запорукою кращого Заповіту!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.23" sblId="Heb 7:23" name="До Євреїв 7:23" shortName="Євр 7:23" orderIndex="22">І багато було їх священиків, бо смерть боронила лишатися їм,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.24" sblId="Heb 7:24" name="До Євреїв 7:24" shortName="Євр 7:24" orderIndex="23">але Цей, що навіки лишається, безперестанне Священство Він має.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.25" sblId="Heb 7:25" name="До Євреїв 7:25" shortName="Євр 7:25" orderIndex="24">Тому може Він завжди й спасати тих, хто через Нього до Бога приходить, бо Він завжди живий, щоб за них заступитись.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.26" sblId="Heb 7:26" name="До Євреїв 7:26" shortName="Євр 7:26" orderIndex="25">Отакий бо потрібний нам Первосвященик: святий, незлобивий, невинний, відлучений від грішників, що вищий над небеса,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.27" sblId="Heb 7:27" name="До Євреїв 7:27" shortName="Євр 7:27" orderIndex="26">що потреби не має щодня, як ті первосвященики, перше приносити жертви за власні гріхи, а потому за людські гріхи, бо Він це раз назавжди вчинив, принісши Самого Себе.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.7.28" sblId="Heb 7:28" name="До Євреїв 7:28" shortName="Євр 7:28" orderIndex="27">Закон бо людей ставить первосвящениками, що немочі мають, але слово клятви, що воно за Законом, ставить Сина, Який досконалий навіки!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.8" sblId="Heb 8" name="До Євреїв 8" shortName="Євр 8" orderIndex="7" versesCount="13">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.8.1" sblId="Heb 8:1" name="До Євреїв 8:1" shortName="Євр 8:1" orderIndex="0">Головна ж річ у тому, про що я говорю: маємо Первосвященика, що засів на небесах, по правиці престолу величности,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.2" sblId="Heb 8:2" name="До Євреїв 8:2" shortName="Євр 8:2" orderIndex="1">що Він Священнослужитель святині й правдивої скинії, що її збудував був Господь, а не людина.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.3" sblId="Heb 8:3" name="До Євреїв 8:3" shortName="Євр 8:3" orderIndex="2">Усякий бо первосвященик настановляється, щоб приносити дари та жертви, а тому було треба, щоб і Цей щось мав, що принести.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.4" sblId="Heb 8:4" name="До Євреїв 8:4" shortName="Євр 8:4" orderIndex="3">Бо коли б на землі перебував, то не був би Він священиком, бо тут пробувають священики, що дари приносять за Законом.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.5" sblId="Heb 8:5" name="До Євреїв 8:5" shortName="Євр 8:5" orderIndex="4">Вони служать образові й тіні небесного, як Мойсеєві сказано, коли мав докінчити скинію: Дивись бо, сказав, зроби все за зразком, що тобі на горі був показаний!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.6" sblId="Heb 8:6" name="До Євреїв 8:6" shortName="Євр 8:6" orderIndex="5">А тепер одержав Він краще служіння, поскільки Він посередник і кращого заповіту, який на кращих обітницях був узаконений.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.7" sblId="Heb 8:7" name="До Євреїв 8:7" shortName="Євр 8:7" orderIndex="6">Бо коли б отой перший був бездоганний, не шукалося б місця для другого.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.8" sblId="Heb 8:8" name="До Євреїв 8:8" shortName="Євр 8:8" orderIndex="7">Бо їм докоряючи, каже: Ото дні надходять, говорить Господь, коли з домом Ізраїля й з Юдиним домом Я складу Заповіта Нового,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.9" sblId="Heb 8:9" name="До Євреїв 8:9" shortName="Євр 8:9" orderIndex="8">не за заповітом, що його Я склав був з отцями їхніми дня, коли взяв їх за руку, щоб вивести їх із землі єгипетської. А що вони не залишилися в Моїм заповіті, то й Я їх покинув, говорить Господь!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.10" sblId="Heb 8:10" name="До Євреїв 8:10" shortName="Євр 8:10" orderIndex="9">Оце Заповіт, що його Я складу по тих днях із домом Ізраїлевим, говорить Господь: Покладу Я Закони Свої в їхні думки, і на їхніх серцях напишу їх, і буду їм Богом, вони ж будуть народом Моїм!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.11" sblId="Heb 8:11" name="До Євреїв 8:11" shortName="Євр 8:11" orderIndex="10">І кожен не буде навчати свого ближнього, і кожен брата свого, промовляючи: Пізнай Господа! Усі бо вони будуть знати Мене від малого та аж до великого з них!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.12" sblId="Heb 8:12" name="До Євреїв 8:12" shortName="Євр 8:12" orderIndex="11">Буду бо Я милостивий до їхніх неправд, і їхніх гріхів не згадаю Я більш!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.8.13" sblId="Heb 8:13" name="До Євреїв 8:13" shortName="Євр 8:13" orderIndex="12">Коли ж каже Новий Заповіт, то тим назвав перший старим. А що порохнявіє й старіє, те близьке до зотління.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.9" sblId="Heb 9" name="До Євреїв 9" shortName="Євр 9" orderIndex="8" versesCount="28">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.9.1" sblId="Heb 9:1" name="До Євреїв 9:1" shortName="Євр 9:1" orderIndex="0">Мав же і перший заповіт постанови богослужби та світську святиню.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.2" sblId="Heb 9:2" name="До Євреїв 9:2" shortName="Євр 9:2" orderIndex="1">Була бо уряджена перша скинія, яка зветься святиня, а в ній був свічник, і стіл, і жертвенні хліби.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.3" sblId="Heb 9:3" name="До Євреїв 9:3" shortName="Євр 9:3" orderIndex="2">А за другою заслоною скинія, що зветься Святеє Святих.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.4" sblId="Heb 9:4" name="До Євреїв 9:4" shortName="Євр 9:4" orderIndex="3">Мала вона золоту кадильницю й ковчега заповіту, усюди обкутого золотом, а в нім золота посудина з манною, і розцвіле жезло Ааронове та таблиці заповіту.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.5" sblId="Heb 9:5" name="До Євреїв 9:5" shortName="Євр 9:5" orderIndex="4">А над ним херувими слави, що затінювали престола благодаті, про що говорити докладно тепер не потрібно.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.6" sblId="Heb 9:6" name="До Євреїв 9:6" shortName="Євр 9:6" orderIndex="5">При такому ж урядженні до першої скинії входили завжди священики, правлячи служби Богові,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.7" sblId="Heb 9:7" name="До Євреїв 9:7" shortName="Євр 9:7" orderIndex="6">а до другої раз на рік сам первосвященик, не без крови, яку він приносить за себе й за людські провини.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.8" sblId="Heb 9:8" name="До Євреїв 9:8" shortName="Євр 9:8" orderIndex="7">Святий Дух виявляє оцим, що ще не відкрита дорога в святиню, коли ще стоїть перша скинія.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.9" sblId="Heb 9:9" name="До Євреїв 9:9" shortName="Євр 9:9" orderIndex="8">Вона образ для часу теперішнього, за якого приносяться дари та жертви, що того не можуть вдосконалити, щодо сумління того, хто служить,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.10" sblId="Heb 9:10" name="До Євреїв 9:10" shortName="Євр 9:10" orderIndex="9">що тільки в потравах та в напоях, та в різних обмиваннях, в уставах тілесних, установлено їх аж до часу направи.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.11" sblId="Heb 9:11" name="До Євреїв 9:11" shortName="Євр 9:11" orderIndex="10">Але Христос, Первосвященик майбутнього доброго, прийшов із більшою й досконалішою скинією, нерукотворною, цебто не цього втворення,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.12" sblId="Heb 9:12" name="До Євреїв 9:12" shortName="Євр 9:12" orderIndex="11">і не з кров'ю козлів та телят, але з власною кров'ю увійшов до святині один раз, та й набув вічне відкуплення.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.13" sblId="Heb 9:13" name="До Євреїв 9:13" shortName="Євр 9:13" orderIndex="12">Бо коли кров козлів та телят та попіл із ялівок, як покропить нечистих, освячує їх на очищення тіла,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.14" sblId="Heb 9:14" name="До Євреїв 9:14" shortName="Євр 9:14" orderIndex="13">скільки ж більш кров Христа, що Себе непорочного Богу приніс Святим Духом, очистить наше сумління від мертвих учинків, щоб служити нам Богові Живому!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.15" sblId="Heb 9:15" name="До Євреїв 9:15" shortName="Євр 9:15" orderIndex="14">Тому Він Посередник Нового Заповіту, щоб через смерть, що була для відкуплення від переступів, учинених за першого заповіту, покликані прийняли обітницю вічного спадку.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.16" sblId="Heb 9:16" name="До Євреїв 9:16" shortName="Євр 9:16" orderIndex="15">Бо де заповіт, там має відбутися смерть заповітника,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.17" sblId="Heb 9:17" name="До Євреїв 9:17" shortName="Євр 9:17" orderIndex="16">заповіт бо важливий по мертвих, бо нічого не варт він, як живе заповітник.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.18" sblId="Heb 9:18" name="До Євреїв 9:18" shortName="Євр 9:18" orderIndex="17">Тому й перший заповіт освячений був не без крови:</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.19" sblId="Heb 9:19" name="До Євреїв 9:19" shortName="Євр 9:19" orderIndex="18">Коли бо Мойсей сповістив був усі заповіді за Законом усьому народові, він узяв кров козлів та телят із водою й червоною вовною та з ісопом, та й покропив і саму оту книгу, і людей,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.20" sblId="Heb 9:20" name="До Євреїв 9:20" shortName="Євр 9:20" orderIndex="19">проказуючи: Це кров заповіту, що його наказав для вас Бог!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.21" sblId="Heb 9:21" name="До Євреїв 9:21" shortName="Євр 9:21" orderIndex="20">Так само і скинію, і ввесь посуд служебний покропив він кров'ю.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.22" sblId="Heb 9:22" name="До Євреїв 9:22" shortName="Євр 9:22" orderIndex="21">І майже все за Законом кров'ю очищується, а без пролиття крови не має відпущення.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.23" sblId="Heb 9:23" name="До Євреїв 9:23" shortName="Євр 9:23" orderIndex="22">Отож, треба було, щоб образи небесного очищалися цими, а небесне саме кращими від оцих жертвами.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.24" sblId="Heb 9:24" name="До Євреїв 9:24" shortName="Євр 9:24" orderIndex="23">Бо Христос увійшов не в рукотворну святиню, що була на взір правдивої, але в саме небо, щоб з'явитись тепер перед Божим лицем за нас,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.25" sblId="Heb 9:25" name="До Євреїв 9:25" shortName="Євр 9:25" orderIndex="24">і не тому, щоб часто приносити в жертву Себе, як первосвященик увіходить у святиню кожнорічно із кров'ю чужою,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.26" sblId="Heb 9:26" name="До Євреїв 9:26" shortName="Євр 9:26" orderIndex="25">бо інакше Він мусів би часто страждати ще від закладин світу, а тепер Він з'явився один раз на схилку віків, щоб власною жертвою знищити гріх.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.27" sblId="Heb 9:27" name="До Євреїв 9:27" shortName="Євр 9:27" orderIndex="26">І як людям призначено вмерти один раз, потім же суд,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.9.28" sblId="Heb 9:28" name="До Євреїв 9:28" shortName="Євр 9:28" orderIndex="27">так і Христос один раз був у жертву принесений, щоб понести гріхи багатьох, і не в справі гріха другий раз з'явитися тим, хто чекає Його на спасіння.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.10" sblId="Heb 10" name="До Євреїв 10" shortName="Євр 10" orderIndex="9" versesCount="39">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.10.1" sblId="Heb 10:1" name="До Євреїв 10:1" shortName="Євр 10:1" orderIndex="0">Бо Закон, мавши тільки тінь майбутнього добра, а не самий образ речей, тими самими жертвами, що завжди щороку приносяться, не може ніколи вдосконалити тих, хто приступає.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.2" sblId="Heb 10:2" name="До Євреїв 10:2" shortName="Євр 10:2" orderIndex="1">Інакше вони перестали б приноситись, бо ті, хто служить, очищені раз, уже б не мали жадної свідомости гріхів.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.3" sblId="Heb 10:3" name="До Євреїв 10:3" shortName="Євр 10:3" orderIndex="2">Але в них спомин про гріхи буває щороку,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.4" sblId="Heb 10:4" name="До Євреїв 10:4" shortName="Євр 10:4" orderIndex="3">бо тож неможливе, щоб кров биків та козлів здіймала гріхи!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.5" sblId="Heb 10:5" name="До Євреїв 10:5" shortName="Євр 10:5" orderIndex="4">Тому то, входячи в світ, Він говорить: Жертви й приношення Ти не схотів, але тіло Мені приготував.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.6" sblId="Heb 10:6" name="До Євреїв 10:6" shortName="Євр 10:6" orderIndex="5">Цілопалення й жертви покутної Ти не жадав.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.7" sblId="Heb 10:7" name="До Євреїв 10:7" shortName="Євр 10:7" orderIndex="6">Тоді Я сказав: Ось іду, в звої книжки про Мене написано, щоб волю чинити Твою, Боже!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.8" sblId="Heb 10:8" name="До Євреїв 10:8" shortName="Євр 10:8" orderIndex="7">Він вище сказав, що жертви й приносу, та цілопалення й жертви покутної, які за Законом приносяться, Ти не жадав і Собі не вподобав.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.9" sblId="Heb 10:9" name="До Євреїв 10:9" shortName="Євр 10:9" orderIndex="8">Потому сказав: Ось іду, щоб волю Твою чинити, Боже. Відміняє Він перше, щоб друге поставити.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.10" sblId="Heb 10:10" name="До Євреїв 10:10" shortName="Євр 10:10" orderIndex="9">У цій волі ми освячені жертвоприношенням тіла Ісуса Христа один раз.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.11" sblId="Heb 10:11" name="До Євреїв 10:11" shortName="Євр 10:11" orderIndex="10">І кожен священик щоденно стоїть, служачи, і часто приносить жертви ті самі, що ніколи не можуть зняти гріхів.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.12" sblId="Heb 10:12" name="До Євреїв 10:12" shortName="Євр 10:12" orderIndex="11">А Він за гріхи світу приніс жертву один раз, і назавжди по Божій правиці засів,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.13" sblId="Heb 10:13" name="До Євреїв 10:13" shortName="Євр 10:13" orderIndex="12">далі чекаючи, аж вороги Його будуть покладені за підніжка Його ніг.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.14" sblId="Heb 10:14" name="До Євреїв 10:14" shortName="Євр 10:14" orderIndex="13">Бо жертвоприношенням одним вдосконалив Він тих, хто освячується.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.15" sblId="Heb 10:15" name="До Євреїв 10:15" shortName="Євр 10:15" orderIndex="14">Свідкує ж і Дух Святий нам, як говорить:</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.16" sblId="Heb 10:16" name="До Євреїв 10:16" shortName="Євр 10:16" orderIndex="15">Оце заповіт, що його по цих днях встановляю Я з ними, говорить Господь, Закони вої Я дам в їхні серця, і в їхніх думках напишу їх.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.17" sblId="Heb 10:17" name="До Євреїв 10:17" shortName="Євр 10:17" orderIndex="16">А їхніх гріхів та несправедливостей їхніх Я більш не згадаю!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.18" sblId="Heb 10:18" name="До Євреїв 10:18" shortName="Євр 10:18" orderIndex="17">А де їхнє відпущення, там нема вже жертвоприношення за гріхи.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.19" sblId="Heb 10:19" name="До Євреїв 10:19" shortName="Євр 10:19" orderIndex="18">Отож, браття, ми маємо відвагу входити до святині кров'ю Ісусовою,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.20" sblId="Heb 10:20" name="До Євреїв 10:20" shortName="Євр 10:20" orderIndex="19">новою й живою дорогою, яку нам обновив Він через завісу, цебто через тіло Своє,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.21" sblId="Heb 10:21" name="До Євреїв 10:21" shortName="Євр 10:21" orderIndex="20">маємо й Великого Священика над домом Божим,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.22" sblId="Heb 10:22" name="До Євреїв 10:22" shortName="Євр 10:22" orderIndex="21">то приступімо з щирим серцем, у повноті віри, окропивши серця від сумління лукавого та обмивши тіла чистою водою!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.23" sblId="Heb 10:23" name="До Євреїв 10:23" shortName="Євр 10:23" orderIndex="22">Тримаймо непохитне визнання надії, вірний бо Той, Хто обіцяв.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.24" sblId="Heb 10:24" name="До Євреїв 10:24" shortName="Євр 10:24" orderIndex="23">І уважаймо один за одним для заохоти до любови й до добрих учинків.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.25" sblId="Heb 10:25" name="До Євреїв 10:25" shortName="Євр 10:25" orderIndex="24">Не кидаймо збору свого, як то звичай у деяких, але заохочуймося, і тим більше, скільки більше ви бачите, що зближається день той.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.26" sblId="Heb 10:26" name="До Євреїв 10:26" shortName="Євр 10:26" orderIndex="25">Бо як ми грішимо самовільно, одержавши пізнання правди, то вже за гріхи не знаходиться жертви,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.27" sblId="Heb 10:27" name="До Євреїв 10:27" shortName="Євр 10:27" orderIndex="26">а страшливе якесь сподівання суду та гнів палючий, що має пожерти противників.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.28" sblId="Heb 10:28" name="До Євреїв 10:28" shortName="Євр 10:28" orderIndex="27">Хто відкидає Закона Мойсея, такий немилосердно вмирає при двох чи трьох свідках,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.29" sblId="Heb 10:29" name="До Євреїв 10:29" shortName="Євр 10:29" orderIndex="28">скільки ж більшої муки, додумуєтеся? заслуговує той, хто потоптав Сина Божого, і хто кров заповіту, що нею освячений, за звичайну вважав, і хто Духа благодаті зневажив!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.30" sblId="Heb 10:30" name="До Євреїв 10:30" shortName="Євр 10:30" orderIndex="29">Бо знаємо Того, Хто сказав: Мені помста належить, Я відплачу, говорить Господь. І ще: Господь буде судити народа Свого!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.31" sblId="Heb 10:31" name="До Євреїв 10:31" shortName="Євр 10:31" orderIndex="30">Страшна річ упасти в руки Бога Живого!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.32" sblId="Heb 10:32" name="До Євреїв 10:32" shortName="Євр 10:32" orderIndex="31">Згадайте ж про перші дні ваші, як ви просвітилися й витерпіли запеклу боротьбу страждань.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.33" sblId="Heb 10:33" name="До Євреїв 10:33" shortName="Євр 10:33" orderIndex="32">Ви були то видовищем зневаги й знущання, то були учасниками тих, що жили так.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.34" sblId="Heb 10:34" name="До Євреїв 10:34" shortName="Євр 10:34" orderIndex="33">Ви бо страждали й з ув'язненими, і грабунок свого майна прийняли з потіхою, відаючи, що маєте в небі для себе майно неминуще та краще.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.35" sblId="Heb 10:35" name="До Євреїв 10:35" shortName="Євр 10:35" orderIndex="34">Тож не відкидайте відваги своєї, бо має велику нагороду вона.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.36" sblId="Heb 10:36" name="До Євреїв 10:36" shortName="Євр 10:36" orderIndex="35">Бо вам терпеливість потрібна, щоб Божу волю вчинити й прийняти обітницю.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.37" sblId="Heb 10:37" name="До Євреїв 10:37" shortName="Євр 10:37" orderIndex="36">Бо ще мало, дуже мало, і Той, хто має прийти, прийде й баритись не буде!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.38" sblId="Heb 10:38" name="До Євреїв 10:38" shortName="Євр 10:38" orderIndex="37">А праведний житиме вірою. І: Коли захитається він, то душа Моя його не вподобає.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.10.39" sblId="Heb 10:39" name="До Євреїв 10:39" shortName="Євр 10:39" orderIndex="38">Ми ж не з тих, хто хитається на загибіль, але віруємо на спасіння душі.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.11" sblId="Heb 11" name="До Євреїв 11" shortName="Євр 11" orderIndex="10" versesCount="40">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.11.1" sblId="Heb 11:1" name="До Євреїв 11:1" shortName="Євр 11:1" orderIndex="0">А віра то підстава сподіваного, доказ небаченого.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.2" sblId="Heb 11:2" name="До Євреїв 11:2" shortName="Євр 11:2" orderIndex="1">Бо нею засвідчені старші були.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.3" sblId="Heb 11:3" name="До Євреїв 11:3" shortName="Євр 11:3" orderIndex="2">Вірою ми розуміємо, що віки Словом Божим збудовані, так що з невидимого сталось видиме.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.4" sblId="Heb 11:4" name="До Євреїв 11:4" shortName="Євр 11:4" orderIndex="3">Вірою Авель приніс Богові жертву кращу, як Каїн; нею засвідчений був, що він праведний, як Бог свідчив про дари його; нею, і вмерши, він ще промовляє.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.5" sblId="Heb 11:5" name="До Євреїв 11:5" shortName="Євр 11:5" orderIndex="4">Вірою Енох був перенесений на небо, щоб не бачити смерти; і його не знайшли, бо Бог переніс його. Бо раніш, як його перенесено, він був засвідчений, що Богові він догодив.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.6" sblId="Heb 11:6" name="До Євреїв 11:6" shortName="Євр 11:6" orderIndex="5">Догодити ж без віри не можна. І той, хто до Бога приходить, мусить вірувати, що Він є, а тим, хто шукає Його, Він дає нагороду.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.7" sblId="Heb 11:7" name="До Євреїв 11:7" shortName="Євр 11:7" orderIndex="6">Вірою Ной, як дістав був об'явлення про те, чого ще не бачив, побоявшись, зробив ковчега, щоб дім свій спасти; нею світ засудив він, і став спадкоємцем праведности, що з віри вона.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.8" sblId="Heb 11:8" name="До Євреїв 11:8" shortName="Євр 11:8" orderIndex="7">Вірою Авраам, покликаний на місце, яке мав прийняти в спадщину, послухався та й пішов, не відаючи, куди йде.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.9" sblId="Heb 11:9" name="До Євреїв 11:9" shortName="Євр 11:9" orderIndex="8">Вірою він перебував на Землі Обіцяній, як на чужій, і проживав у наметах з Ісаком та Яковом, співспадкоємцями тієї ж обітниці,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.10" sblId="Heb 11:10" name="До Євреїв 11:10" shortName="Євр 11:10" orderIndex="9">бо чекав він міста, що має підвалини, що Бог його будівничий та творець.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.11" sblId="Heb 11:11" name="До Євреїв 11:11" shortName="Євр 11:11" orderIndex="10">Вірою й Сара сама дістала силу прийняти насіння, і породила понад час свого віку, бо вірним вважала Того, Хто обітницю дав.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.12" sblId="Heb 11:12" name="До Євреїв 11:12" shortName="Євр 11:12" orderIndex="11">Тому й від одного, та ще змертвілого, народилось так багато, як зорі небесні й пісок незчисленний край моря.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.13" sblId="Heb 11:13" name="До Євреїв 11:13" shortName="Євр 11:13" orderIndex="12">Усі вони повмирали за вірою, не одержавши обітниць, але здалека бачили їх, і повітали, і вірували в них, та визнавали, що вони на землі чужаниці й приходьки.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.14" sblId="Heb 11:14" name="До Євреїв 11:14" shortName="Євр 11:14" orderIndex="13">Бо ті, що говорять таке, виявляють, що шукають батьківщини.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.15" sblId="Heb 11:15" name="До Євреїв 11:15" shortName="Євр 11:15" orderIndex="14">І коли б вони пам'ятали ту, що вийшли з неї, то мали б були час повернутись.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.16" sblId="Heb 11:16" name="До Євреїв 11:16" shortName="Євр 11:16" orderIndex="15">Та бажають вони тепер кращої, цебто небесної, тому й Бог не соромиться їх, щоб звати Себе їхнім Богом, бо Він приготував їм місто.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.17" sblId="Heb 11:17" name="До Євреїв 11:17" shortName="Євр 11:17" orderIndex="16">Вірою Авраам, випробовуваний, привів був на жертву Ісака, і, мавши обітницю, приніс однородженого,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.18" sblId="Heb 11:18" name="До Євреїв 11:18" shortName="Євр 11:18" orderIndex="17">що йому було сказано: В Ісакові буде насіння тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.19" sblId="Heb 11:19" name="До Євреїв 11:19" shortName="Євр 11:19" orderIndex="18">Бо він розумів, що Бог має силу й воскресити з мертвих, тому й одержав його на прообраз.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.20" sblId="Heb 11:20" name="До Євреїв 11:20" shortName="Євр 11:20" orderIndex="19">Вірою в майбутнє поблагословив Ісак Якова та Ісава.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.21" sblId="Heb 11:21" name="До Євреїв 11:21" shortName="Євр 11:21" orderIndex="20">Вірою Яків, умираючи, поблагословив кожного сина Йосипового, і схилився на верх свого жезла.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.22" sblId="Heb 11:22" name="До Євреїв 11:22" shortName="Євр 11:22" orderIndex="21">Вірою Йосип, умираючи, згадав про вихід синів Ізраїлевих та про кості свої заповів.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.23" sblId="Heb 11:23" name="До Євреїв 11:23" shortName="Євр 11:23" orderIndex="22">Вірою Мойсей, як родився, переховувався батьками своїми три місяці, бо вони бачили, що гарне дитя, і не злякались наказу царевого.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.24" sblId="Heb 11:24" name="До Євреїв 11:24" shortName="Євр 11:24" orderIndex="23">Вірою Мойсей, коли виріс, відрікся зватися сином дочки фараонової.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.25" sblId="Heb 11:25" name="До Євреїв 11:25" shortName="Євр 11:25" orderIndex="24">Він хотів краще страждати з народом Божим, аніж мати дочасну гріховну потіху.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.26" sblId="Heb 11:26" name="До Євреїв 11:26" shortName="Євр 11:26" orderIndex="25">Він наругу Христову вважав за більше багатство, ніж скарби єгипетські, бо він озирався на Божу нагороду.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.27" sblId="Heb 11:27" name="До Євреїв 11:27" shortName="Євр 11:27" orderIndex="26">Вірою він покинув Єгипет, не злякавшися гніву царевого, бо він був непохитний, як той, хто Невидимого бачить.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.28" sblId="Heb 11:28" name="До Євреїв 11:28" shortName="Євр 11:28" orderIndex="27">Вірою справив він Пасху й покроплення крови, щоб їх не торкнувся той, хто погубив первороджених.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.29" sblId="Heb 11:29" name="До Євреїв 11:29" shortName="Євр 11:29" orderIndex="28">Вірою вони перейшли Червоне море, немов суходолом, на що спокусившись єгиптяни, потопились.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.30" sblId="Heb 11:30" name="До Євреїв 11:30" shortName="Євр 11:30" orderIndex="29">Вірою впали єрихонські мури по семиденнім обходженні їх.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.31" sblId="Heb 11:31" name="До Євреїв 11:31" shortName="Євр 11:31" orderIndex="30">Вірою блудниця Рахав не згинула з невірними, коли з миром прийняла вивідувачів.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.32" sblId="Heb 11:32" name="До Євреїв 11:32" shortName="Євр 11:32" orderIndex="31">І що ще скажу? Бо не стане часу мені, щоб оповідати про Гедеона, Варака, Самсона, Ефтая, Давида й Самуїла та про пророків,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.33" sblId="Heb 11:33" name="До Євреїв 11:33" shortName="Євр 11:33" orderIndex="32">що вірою царства побивали, правду чинили, одержували обітниці, пащі левам загороджували,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.34" sblId="Heb 11:34" name="До Євреїв 11:34" shortName="Євр 11:34" orderIndex="33">силу огненну гасили, утікали від вістря меча, зміцнялись від слабости, хоробрі були на війні, обертали в розтіч полки чужоземців;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.35" sblId="Heb 11:35" name="До Євреїв 11:35" shortName="Євр 11:35" orderIndex="34">жінки діставали померлих своїх із воскресіння; а інші бували скатовані, не прийнявши визволення, щоб отримати краще воскресіння;</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.36" sblId="Heb 11:36" name="До Євреїв 11:36" shortName="Євр 11:36" orderIndex="35">а інші дізнали наруги та рани, а також кайдани й в'язниці.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.37" sblId="Heb 11:37" name="До Євреїв 11:37" shortName="Євр 11:37" orderIndex="36">Камінням побиті бували, допитувані, перепилювані, умирали, зарубані мечем, тинялися в овечих та козячих шкурах, збідовані, засумовані, витерпілі.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.38" sblId="Heb 11:38" name="До Євреїв 11:38" shortName="Євр 11:38" orderIndex="37">Ті, що світ не вартий був їх, тинялися по пустинях та горах, і по печерах та проваллях земних.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.39" sblId="Heb 11:39" name="До Євреїв 11:39" shortName="Євр 11:39" orderIndex="38">І всі вони, одержавши засвідчення вірою, обітниці не прийняли,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.11.40" sblId="Heb 11:40" name="До Євреїв 11:40" shortName="Євр 11:40" orderIndex="39">бо Бог передбачив щось краще про нас, щоб вони не без нас досконалість одержали.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.12" sblId="Heb 12" name="До Євреїв 12" shortName="Євр 12" orderIndex="11" versesCount="29">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.12.1" sblId="Heb 12:1" name="До Євреїв 12:1" shortName="Євр 12:1" orderIndex="0">Тож і ми, мавши навколо себе велику таку хмару свідків, скиньмо всякий тягар та гріх, що обплутує нас, та й біжім з терпеливістю до боротьби, яка перед нами,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.2" sblId="Heb 12:2" name="До Євреїв 12:2" shortName="Євр 12:2" orderIndex="1">дивлячись на Ісуса, на Начальника й Виконавця віри, що замість радости, яка була перед Ним, перетерпів хреста, не звертавши уваги на сором, і сів по правиці престолу Божого.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.3" sblId="Heb 12:3" name="До Євреїв 12:3" shortName="Євр 12:3" orderIndex="2">Тож подумайте про Того, хто перетерпів такий перекір проти Себе від грішних, щоб ви не знемоглись, і не впали на душах своїх.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.4" sblId="Heb 12:4" name="До Євреїв 12:4" shortName="Євр 12:4" orderIndex="3">Ви ще не змагались до крови, борючись проти гріха,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.5" sblId="Heb 12:5" name="До Євреїв 12:5" shortName="Євр 12:5" orderIndex="4">і забули нагад, що говорить до вас, як синів: Мій сину, не нехтуй Господньої кари, і не знемагай, коли Він докоряє тобі.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.6" sblId="Heb 12:6" name="До Євреїв 12:6" shortName="Євр 12:6" orderIndex="5">Бо Господь, кого любить, того Він карає, і б'є кожного сина, якого приймає!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.7" sblId="Heb 12:7" name="До Євреїв 12:7" shortName="Євр 12:7" orderIndex="6">Коли терпите кару, то робить Бог вам, як синам. Хіба є такий син, що батько його не карає?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.8" sblId="Heb 12:8" name="До Євреїв 12:8" shortName="Євр 12:8" orderIndex="7">А коли ви без кари, що спільна для всіх, то ви діти з перелюбу, а не сини.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.9" sblId="Heb 12:9" name="До Євреїв 12:9" shortName="Євр 12:9" orderIndex="8">А до того, ми мали батьків, що карали наше тіло, і боялися їх, то чи ж не далеко більше повинні коритися ми Отцеві духів, щоб жити?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.10" sblId="Heb 12:10" name="До Євреїв 12:10" shortName="Євр 12:10" orderIndex="9">Ті нас за короткого часу карали, як їм до вподоби було, Цей же на користь, щоб ми стали учасниками Його святости.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.11" sblId="Heb 12:11" name="До Євреїв 12:11" shortName="Євр 12:11" orderIndex="10">Усяка кара в теперішній час не здається потіхою, але смутком, та згодом для навчених нею приносить мирний плід праведности!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.12" sblId="Heb 12:12" name="До Євреїв 12:12" shortName="Євр 12:12" orderIndex="11">Тому то опущені руки й коліна знеможені випростуйте,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.13" sblId="Heb 12:13" name="До Євреїв 12:13" shortName="Євр 12:13" orderIndex="12">і чиніть прості стежки ногам вашим, щоб кульгаве не збочило, але краще виправилось.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.14" sblId="Heb 12:14" name="До Євреїв 12:14" shortName="Євр 12:14" orderIndex="13">Пильнуйте про мир зо всіма, і про святість, без якої ніхто не побачить Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.15" sblId="Heb 12:15" name="До Євреїв 12:15" shortName="Євр 12:15" orderIndex="14">Дивіться, щоб хто не зостався без Божої благодаті, щоб не виріс який гіркий корінь і не наробив непокою, і щоб багато-хто не опоганились тим.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.16" sblId="Heb 12:16" name="До Євреїв 12:16" shortName="Євр 12:16" orderIndex="15">Щоб не був хто блудник чи безбожник, немов той Ісав, що своє перворідство віддав за поживу саму.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.17" sblId="Heb 12:17" name="До Євреїв 12:17" shortName="Євр 12:17" orderIndex="16">Бо знаєте ви, що й після, як схотів він успадкувати благословення, відкинутий був, не знайшов бо був можливости до покаяння, хоч його із слізьми шукав.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.18" sblId="Heb 12:18" name="До Євреїв 12:18" shortName="Євр 12:18" orderIndex="17">Бо ви не приступили до гори дотикальної та до палючого огню, і до хмари, і до темряви, та до бурі,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.19" sblId="Heb 12:19" name="До Євреїв 12:19" shortName="Євр 12:19" orderIndex="18">і до сурмового звуку, і до голосу слів, що його ті, хто чув, просили, щоб більше не мовилось слово до них.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.20" sblId="Heb 12:20" name="До Євреїв 12:20" shortName="Євр 12:20" orderIndex="19">Не могли бо вони того витримати, що наказано: Коли й звірина до гори доторкнеться, то буде камінням побита.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.21" sblId="Heb 12:21" name="До Євреїв 12:21" shortName="Євр 12:21" orderIndex="20">І таке страшне те видіння було, що Мойсей проказав: Я боюся й тремчу!...</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.22" sblId="Heb 12:22" name="До Євреїв 12:22" shortName="Євр 12:22" orderIndex="21">Але ви приступили до гори Сіонської, і до міста Бога Живого, до Єрусалиму небесного, і до десятків тисяч Анголів,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.23" sblId="Heb 12:23" name="До Євреїв 12:23" shortName="Євр 12:23" orderIndex="22">і до Церкви первороджених, на небі написаних, і до Судді всіх до Бога, і до духів удосконалених праведників,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.24" sblId="Heb 12:24" name="До Євреїв 12:24" shortName="Євр 12:24" orderIndex="23">і до Посередника Нового Заповіту до Ісуса, і до покроплення крови, що краще промовляє, як Авелева.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.25" sblId="Heb 12:25" name="До Євреїв 12:25" shortName="Євр 12:25" orderIndex="24">Глядіть, не відвертайтеся від того, хто промовляє. Бо як не повтікали вони, що зреклися того, хто звіщав на землі, то тим більше ми, якщо зрікаємся Того, Хто з неба звіщає,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.26" sblId="Heb 12:26" name="До Євреїв 12:26" shortName="Євр 12:26" orderIndex="25">що голос Його захитав тоді землю, а тепер обіцяв та каже: Ще раз захитаю не тільки землею, але й небом.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.27" sblId="Heb 12:27" name="До Євреїв 12:27" shortName="Євр 12:27" orderIndex="26">А ще раз визначає заміну захитаного, як створеного, щоб зосталися ті, хто непохитний.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.28" sblId="Heb 12:28" name="До Євреїв 12:28" shortName="Євр 12:28" orderIndex="27">Отож ми, що приймаємо царство непохитне, нехай маємо благодать, що нею приємно служитимемо Богові з побожністю й зо страхом.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.12.29" sblId="Heb 12:29" name="До Євреїв 12:29" shortName="Євр 12:29" orderIndex="28">Бо наш Бог то палючий огонь!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Heb.13" sblId="Heb 13" name="До Євреїв 13" shortName="Євр 13" orderIndex="12" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="Heb.13.1" sblId="Heb 13:1" name="До Євреїв 13:1" shortName="Євр 13:1" orderIndex="0">Братолюбство нехай пробуває між вами!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.2" sblId="Heb 13:2" name="До Євреїв 13:2" shortName="Євр 13:2" orderIndex="1">Не забувайте любови до приходнів, бо деякі нею, навіть не відаючи, гостинно були прийняли Анголів.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.3" sblId="Heb 13:3" name="До Євреїв 13:3" shortName="Євр 13:3" orderIndex="2">Пам'ятайте про в'язнів, немов із ними були б ви пов'язані, про тих, хто страждає, як такі, що й самі ви знаходитесь в тілі.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.4" sblId="Heb 13:4" name="До Євреїв 13:4" shortName="Євр 13:4" orderIndex="3">Нехай буде в усіх чесний шлюб та ложе непорочне, а блудників та перелюбів судитиме Бог.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.5" sblId="Heb 13:5" name="До Євреїв 13:5" shortName="Євр 13:5" orderIndex="4">Будьте життям не грошолюбні, задовольняйтеся тим, що маєте. Сам бо сказав: Я тебе не покину, ані не відступлюся від тебе!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.6" sblId="Heb 13:6" name="До Євреїв 13:6" shortName="Євр 13:6" orderIndex="5">Тому то ми сміливо говоримо: Господь мені помічник, і я не злякаюсь нікого: що зробить людина мені?</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.7" sblId="Heb 13:7" name="До Євреїв 13:7" shortName="Євр 13:7" orderIndex="6">Спогадуйте наставників ваших, що вам говорили Слово Боже; і, дивлячися на кінець їхнього життя, переймайте їхню віру.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.8" sblId="Heb 13:8" name="До Євреїв 13:8" shortName="Євр 13:8" orderIndex="7">Ісус Христос учора, і сьогодні, і навіки Той Самий!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.9" sblId="Heb 13:9" name="До Євреїв 13:9" shortName="Євр 13:9" orderIndex="8">Не захоплюйтеся всілякими та чужими науками. Бо річ добра зміцняти серця благодаттю, а не стравами, що користи від них не одержали ті, хто за ними ходив.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.10" sblId="Heb 13:10" name="До Євреїв 13:10" shortName="Євр 13:10" orderIndex="9">Маємо жертівника, що від нього годуватися права не мають ті, хто скинії служить,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.11" sblId="Heb 13:11" name="До Євреїв 13:11" shortName="Євр 13:11" orderIndex="10">бо котрих звірят кров первосвященик уносить до святині за гріхи, тих м'ясо палиться поза табором,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.12" sblId="Heb 13:12" name="До Євреїв 13:12" shortName="Євр 13:12" orderIndex="11">тому то Ісус, щоб кров'ю Своєю людей освятити, постраждав поза брамою.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.13" sblId="Heb 13:13" name="До Євреїв 13:13" shortName="Євр 13:13" orderIndex="12">Тож виходьмо до Нього поза табір, і наругу Його понесімо,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.14" sblId="Heb 13:14" name="До Євреїв 13:14" shortName="Євр 13:14" orderIndex="13">бо постійного міста не маємо тут, а шукаємо майбутнього!</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.15" sblId="Heb 13:15" name="До Євреїв 13:15" shortName="Євр 13:15" orderIndex="14">Отож, завжди приносьмо Богові жертву хвали, цебто плід уст, що Ім'я Його славлять.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.16" sblId="Heb 13:16" name="До Євреїв 13:16" shortName="Євр 13:16" orderIndex="15">Не забувайте ж і про доброчинність та спільність, бо жертви такі вгодні Богові.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.17" sblId="Heb 13:17" name="До Євреїв 13:17" shortName="Євр 13:17" orderIndex="16">Слухайтесь ваших наставників та коріться їм, вони бо пильнують душ ваших, як ті, хто має здати справу. Нехай вони роблять це з радістю, а не зідхаючи, бо це для вас не корисне.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.18" sblId="Heb 13:18" name="До Євреїв 13:18" shortName="Євр 13:18" orderIndex="17">Моліться за нас, бо надіємося, що ми маємо добре сумління, бо хочемо добре в усьому поводитись.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.19" sblId="Heb 13:19" name="До Євреїв 13:19" shortName="Євр 13:19" orderIndex="18">А надто прошу це робити, щоб швидше до вас мене вернено.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.20" sblId="Heb 13:20" name="До Євреїв 13:20" shortName="Євр 13:20" orderIndex="19">Бог же миру, що з мертвих підняв великого Пастиря вівцям кров'ю вічного заповіту, Господа нашого Ісуса,</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.21" sblId="Heb 13:21" name="До Євреїв 13:21" shortName="Євр 13:21" orderIndex="20">нехай вас удосконалить у кожному доброму ділі, щоб волю чинити Його, чинячи в вас любе перед лицем Його через Ісуса Христа, Якому слава на віки вічні. Амінь.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.22" sblId="Heb 13:22" name="До Євреїв 13:22" shortName="Євр 13:22" orderIndex="21">Благаю ж вас, браття, прийміть слово потіхи, бо коротко я написав вам.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.23" sblId="Heb 13:23" name="До Євреїв 13:23" shortName="Євр 13:23" orderIndex="22">Знайте, що наш брат Тимофій вже випущений, і я з ним; коли незабаром він прийде, я вас побачу.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.24" sblId="Heb 13:24" name="До Євреїв 13:24" shortName="Євр 13:24" orderIndex="23">Вітайте всіх ваших наставників та всіх святих. Вітають вас ті, хто в Італії.</Verse>
        <Verse osisId="Heb.13.25" sblId="Heb 13:25" name="До Євреїв 13:25" shortName="Євр 13:25" orderIndex="24">Благодать зо всіма вами! Амінь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>