<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Jas" sblId="Jas" name="Якова" shortName="Як" orderIndex="58" chaptersCount="5" versesCount="108">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Jas.1" sblId="Jas 1" name="Якова 1" shortName="Як 1" orderIndex="0" versesCount="27">
      <verses>
        <Verse osisId="Jas.1.1" sblId="Jas 1:1" name="Якова 1:1" shortName="Як 1:1" orderIndex="0">Яків, раб Бога й Господа Ісуса Христа, дванадцятьом племенам, які в Розпорошенні, вітаю я вас!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.2" sblId="Jas 1:2" name="Якова 1:2" shortName="Як 1:2" orderIndex="1">Майте, брати мої, повну радість, коли впадаєте в усілякі випробовування,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.3" sblId="Jas 1:3" name="Якова 1:3" shortName="Як 1:3" orderIndex="2">знаючи, що досвідчення вашої віри дає терпеливість.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.4" sblId="Jas 1:4" name="Якова 1:4" shortName="Як 1:4" orderIndex="3">А терпеливість нехай має чин досконалий, щоб ви досконалі та бездоганні були, і недостачі ні в чому не мали.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.5" sblId="Jas 1:5" name="Якова 1:5" shortName="Як 1:5" orderIndex="4">А якщо кому з вас не стачає мудрости, нехай просить від Бога, що всім дає просто, та не докоряє, і буде вона йому дана.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.6" sblId="Jas 1:6" name="Якова 1:6" shortName="Як 1:6" orderIndex="5">Але нехай просить із вірою, без жадного сумніву. Бо хто має сумнів, той подібний до морської хвилі, яку жене й кидає вітер.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.7" sblId="Jas 1:7" name="Якова 1:7" shortName="Як 1:7" orderIndex="6">Нехай бо така людина не гадає, що дістане що від Господа.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.8" sblId="Jas 1:8" name="Якова 1:8" shortName="Як 1:8" orderIndex="7">Двоєдушна людина непостійна на всіх дорогах своїх.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.9" sblId="Jas 1:9" name="Якова 1:9" shortName="Як 1:9" orderIndex="8">А понижений брат нехай хвалиться високістю своєю,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.10" sblId="Jas 1:10" name="Якова 1:10" shortName="Як 1:10" orderIndex="9">а багатий пониженням своїм, бо він промине, як той цвіт трав'яний,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.11" sblId="Jas 1:11" name="Якова 1:11" shortName="Як 1:11" orderIndex="10">бо сонце зійшло зо спекотою, і траву посушило, і відпав цвіт її, і зникла краса її виду... Так само зів'яне й багатий у дорогах своїх!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.12" sblId="Jas 1:12" name="Якова 1:12" shortName="Як 1:12" orderIndex="11">Блаженна людина, що витерпить пробу, бо, бувши випробувана, дістане вінця життя, якого Господь обіцяв тим, хто любить Його.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.13" sblId="Jas 1:13" name="Якова 1:13" shortName="Як 1:13" orderIndex="12">Випробовуваний, хай не каже ніхто: Я від Бога спокушуваний. Бо Бог злом не спокушується, і нікого Він Сам не спокушує.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.14" sblId="Jas 1:14" name="Якова 1:14" shortName="Як 1:14" orderIndex="13">Але кожен спокушується, як надиться й зводиться пожадливістю власною.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.15" sblId="Jas 1:15" name="Якова 1:15" shortName="Як 1:15" orderIndex="14">Пожадливість потому, зачавши, народжує гріх, а зроблений гріх народжує смерть.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.16" sblId="Jas 1:16" name="Якова 1:16" shortName="Як 1:16" orderIndex="15">Не обманюйтесь, брати мої любі!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.17" sblId="Jas 1:17" name="Якова 1:17" shortName="Як 1:17" orderIndex="16">Усяке добре давання та дар досконалий походить згори від Отця світил, що в Нього нема переміни чи тіні відміни.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.18" sblId="Jas 1:18" name="Якова 1:18" shortName="Як 1:18" orderIndex="17">Захотівши, Він нас породив словом правди, щоб ми стали якимсь первопочином творів Його.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.19" sblId="Jas 1:19" name="Якова 1:19" shortName="Як 1:19" orderIndex="18">Отож, мої брати любі, нехай буде кожна людина швидка послухати, забарна говорити, повільна на гнів.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.20" sblId="Jas 1:20" name="Якова 1:20" shortName="Як 1:20" orderIndex="19">Бо гнів людський не чинить правди Божої.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.21" sblId="Jas 1:21" name="Якова 1:21" shortName="Як 1:21" orderIndex="20">Тому то відкиньте всіляку нечисть та залишок злоби, і прийміть із лагідністю всіяне слово, що може спасти ваші душі.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.22" sblId="Jas 1:22" name="Якова 1:22" shortName="Як 1:22" orderIndex="21">Будьте ж виконавцями слова, а не слухачами самими, що себе самих обманюють.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.23" sblId="Jas 1:23" name="Якова 1:23" shortName="Як 1:23" orderIndex="22">Бо хто слухач слова, а не виконавець, той подібний людині, що риси обличчя свого розглядає у дзеркалі,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.24" sblId="Jas 1:24" name="Якова 1:24" shortName="Як 1:24" orderIndex="23">бо розгляне себе та й відійде, і зараз забуде, яка вона є.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.25" sblId="Jas 1:25" name="Якова 1:25" shortName="Як 1:25" orderIndex="24">А хто заглядає в закон досконалий, закон волі, і в нім пробуває, той не буде забудько слухач, але виконавець діла, і він буде блаженний у діянні своїм!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.26" sblId="Jas 1:26" name="Якова 1:26" shortName="Як 1:26" orderIndex="25">Коли ж хто гадає, що він побожний, і свого язика не вгамовує, та своє серце обманює, марна побожність того!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.1.27" sblId="Jas 1:27" name="Якова 1:27" shortName="Як 1:27" orderIndex="26">Чиста й непорочна побожність перед Богом і Отцем оця: зглянутися над сиротами та вдовицями в утисках їхніх, себе берегти чистим від світу.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Jas.2" sblId="Jas 2" name="Якова 2" shortName="Як 2" orderIndex="1" versesCount="26">
      <verses>
        <Verse osisId="Jas.2.1" sblId="Jas 2:1" name="Якова 2:1" shortName="Як 2:1" orderIndex="0">Брати мої, не зважаючи на обличчя, майте віру в нашого Господа слави, Ісуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.2" sblId="Jas 2:2" name="Якова 2:2" shortName="Як 2:2" orderIndex="1">Бо коли до вашого зібрання ввійде чоловік із золотим перснем, у шаті блискучій, увійде й бідар у вбогім вбранні,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.3" sblId="Jas 2:3" name="Якова 2:3" shortName="Як 2:3" orderIndex="2">і ви поглянете на того, хто в шаті блискучій, і скажете йому: Ти сідай вигідно отут, а бідареві прокажете: Ти стань там, чи сідай собі тут на підніжку моїм,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.4" sblId="Jas 2:4" name="Якова 2:4" shortName="Як 2:4" orderIndex="3">то чи не стало між вами поділення, і не стали ви злодумними суддями?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.5" sblId="Jas 2:5" name="Якова 2:5" shortName="Як 2:5" orderIndex="4">Послухайте, мої брати любі, чи ж не вибрав Бог бідарів цього світу за багатих вірою й за спадкоємців Царства, яке обіцяв Він тим, хто любить Його?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.6" sblId="Jas 2:6" name="Якова 2:6" shortName="Як 2:6" orderIndex="5">А ви бідаря зневажили! Хіба не багачі переслідують вас, хіба не вони тягнуть вас на суди?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.7" sblId="Jas 2:7" name="Якова 2:7" shortName="Як 2:7" orderIndex="6">Хіба не вони зневажають те добре ім'я, що ви ним називаєтесь?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.8" sblId="Jas 2:8" name="Якова 2:8" shortName="Як 2:8" orderIndex="7">Коли ви Закона Царського виконуєте, за Писанням: Люби свого ближнього, як самого себе, то ви робите добре.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.9" sblId="Jas 2:9" name="Якова 2:9" shortName="Як 2:9" orderIndex="8">Коли ж дивитеся на обличчя, то чините гріх, бо Закон удоводнює, що ви винуватці.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.10" sblId="Jas 2:10" name="Якова 2:10" shortName="Як 2:10" orderIndex="9">Бо хто всього Закона виконує, а згрішить в одному, той винним у всьому стає.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.11" sblId="Jas 2:11" name="Якова 2:11" shortName="Як 2:11" orderIndex="10">Бо Той, Хто сказав: Не чини перелюбства, також наказав: Не вбивай. А хоч ти перелюбства не чиниш, а вб'єш, то ти переступник Закону.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.12" sblId="Jas 2:12" name="Якова 2:12" shortName="Як 2:12" orderIndex="11">Отак говоріть і отак чиніть, як такі, що будете суджені законом волі.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.13" sblId="Jas 2:13" name="Якова 2:13" shortName="Як 2:13" orderIndex="12">Бо суд немилосердний на того, хто не вчинив милосердя. Милосердя бо ставиться вище за суд.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.14" sblId="Jas 2:14" name="Якова 2:14" shortName="Як 2:14" orderIndex="13">Яка користь, брати мої, коли хто говорить, що має віру, але діл не має? Чи може спасти його віра?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.15" sblId="Jas 2:15" name="Якова 2:15" shortName="Як 2:15" orderIndex="14">Коли ж брат чи сестра будуть нагі, і позбавлені денного покорму,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.16" sblId="Jas 2:16" name="Якова 2:16" shortName="Як 2:16" orderIndex="15">а хтонебудь із вас до них скаже: Ідіть з миром, грійтесь та їжте, та не дасть їм потрібного тілу, що ж то поможе?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.17" sblId="Jas 2:17" name="Якова 2:17" shortName="Як 2:17" orderIndex="16">Так само й віра, коли діл не має, мертва в собі!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.18" sblId="Jas 2:18" name="Якова 2:18" shortName="Як 2:18" orderIndex="17">Але скаже хтонебудь: Маєш ти віру, а я маю діла; покажи мені віру свою без діл твоїх, а я покажу тобі віру свою від діл моїх.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.19" sblId="Jas 2:19" name="Якова 2:19" shortName="Як 2:19" orderIndex="18">Чи віруєш ти, що Бог один? Добре робиш! Та й демони вірують, і тремтять.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.20" sblId="Jas 2:20" name="Якова 2:20" shortName="Як 2:20" orderIndex="19">Чи хочеш ти знати, о марна людино, що віра без діл мертва?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.21" sblId="Jas 2:21" name="Якова 2:21" shortName="Як 2:21" orderIndex="20">Авраам, отець наш, чи він не з діл виправданий був, як поклав був на жертівника свого сина Ісака?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.22" sblId="Jas 2:22" name="Якова 2:22" shortName="Як 2:22" orderIndex="21">Чи ти бачиш, що віра помогла його ділам, і вдосконалилась віра із діл?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.23" sblId="Jas 2:23" name="Якова 2:23" shortName="Як 2:23" orderIndex="22">І здійснилося Писання, що каже: Авраам же ввірував Богові, і це йому зараховане в праведність, і був названий він другом Божим.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.24" sblId="Jas 2:24" name="Якова 2:24" shortName="Як 2:24" orderIndex="23">Отож, чи ви бачите, що людина виправдується від діл, а не тільки від віри?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.25" sblId="Jas 2:25" name="Якова 2:25" shortName="Як 2:25" orderIndex="24">Чи так само і блудниця Рахав не з діл виправдалась, коли прийняла посланців, і дорогою іншою випустила?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.2.26" sblId="Jas 2:26" name="Якова 2:26" shortName="Як 2:26" orderIndex="25">Бо як тіло без духа мертве, так і віра без діл мертва!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Jas.3" sblId="Jas 3" name="Якова 3" shortName="Як 3" orderIndex="2" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="Jas.3.1" sblId="Jas 3:1" name="Якова 3:1" shortName="Як 3:1" orderIndex="0">Не багато-хто ставайте, брати мої, учителями, знавши, що більший осуд приймемо.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.2" sblId="Jas 3:2" name="Якова 3:2" shortName="Як 3:2" orderIndex="1">Бо багато ми всі помиляємось. Коли хто не помиляється в слові, то це муж досконалий, спроможний приборкувати й усе тіло.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.3" sblId="Jas 3:3" name="Якова 3:3" shortName="Як 3:3" orderIndex="2">От і коням вкладаєм уздечки до рота, щоб корилися нам, і ми всім їхнім тілом керуємо.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.4" sblId="Jas 3:4" name="Якова 3:4" shortName="Як 3:4" orderIndex="3">От і кораблі, хоч які величезні та гнані вітрами жорстокими, проте найменшим стерном скеровуються, куди хоче стерничий.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.5" sblId="Jas 3:5" name="Якова 3:5" shortName="Як 3:5" orderIndex="4">Так само й язик, малий член, але хвалиться вельми! Ось маленький огонь, а запалює величезного ліса!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.6" sblId="Jas 3:6" name="Якова 3:6" shortName="Як 3:6" orderIndex="5">І язик то огонь. Як світ неправости, поставлений так поміж нашими членами, язик сквернить усе тіло, запалює круг життя, і сам запалюється від геєнни.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.7" sblId="Jas 3:7" name="Якова 3:7" shortName="Як 3:7" orderIndex="6">Бо всяка природа звірів і пташок, гадів і морських потвор приборкується, і приборкана буде природою людською,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.8" sblId="Jas 3:8" name="Якова 3:8" shortName="Як 3:8" orderIndex="7">та не може ніхто із людей язика вгамувати, він зло безупинне, він повний отрути смертельної!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.9" sblId="Jas 3:9" name="Якова 3:9" shortName="Як 3:9" orderIndex="8">Ним ми благословляємо Бога й Отця, і ним проклинаєм людей, що створені на Божу подобу.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.10" sblId="Jas 3:10" name="Якова 3:10" shortName="Як 3:10" orderIndex="9">Із тих самих уст виходить благословення й прокляття. Не повинно, брати мої, щоб так це було!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.11" sblId="Jas 3:11" name="Якова 3:11" shortName="Як 3:11" orderIndex="10">Хіба з одного отвору виходить вода солодка й гірка?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.12" sblId="Jas 3:12" name="Якова 3:12" shortName="Як 3:12" orderIndex="11">Хіба може, брати мої, фіґове дерево родити оливки, або виноград фіґи? Солодка вода не тече з солонця.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.13" sblId="Jas 3:13" name="Якова 3:13" shortName="Як 3:13" orderIndex="12">Хто мудрий і розумний між вами? Нехай він покаже діла свої в лагідній мудрості добрим поводженням!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.14" sblId="Jas 3:14" name="Якова 3:14" shortName="Як 3:14" orderIndex="13">Коли ж гірку заздрість та сварку ви маєте в серці своєму, то не величайтесь та не говоріть неправди на правду,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.15" sblId="Jas 3:15" name="Якова 3:15" shortName="Як 3:15" orderIndex="14">це не мудрість, що ніби зверху походить вона, але земна, тілесна та демонська.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.16" sblId="Jas 3:16" name="Якова 3:16" shortName="Як 3:16" orderIndex="15">Бо де заздрість та сварка, там безлад та всяка зла річ!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.17" sblId="Jas 3:17" name="Якова 3:17" shortName="Як 3:17" orderIndex="16">А мудрість, що зверху вона, насамперед чиста, а потім спокійна, лагідна, покірлива, повна милосердя та добрих плодів, безстороння та нелукава.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.3.18" sblId="Jas 3:18" name="Якова 3:18" shortName="Як 3:18" orderIndex="17">А плід правди сіється творцями миру.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Jas.4" sblId="Jas 4" name="Якова 4" shortName="Як 4" orderIndex="3" versesCount="17">
      <verses>
        <Verse osisId="Jas.4.1" sblId="Jas 4:1" name="Якова 4:1" shortName="Як 4:1" orderIndex="0">Звідки війни та свари між вами? Чи не звідси, від ваших пожадливостей, які в ваших членах воюють?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.2" sblId="Jas 4:2" name="Якова 4:2" shortName="Як 4:2" orderIndex="1">Бажаєте ви та й не маєте, убиваєте й заздрите та досягнути не можете, сваритеся та воюєте та не маєте, бо не прохаєте,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.3" sblId="Jas 4:3" name="Якова 4:3" shortName="Як 4:3" orderIndex="2">прохаєте та не одержуєте, бо прохаєте на зле, щоб ужити на розкоші свої.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.4" sblId="Jas 4:4" name="Якова 4:4" shortName="Як 4:4" orderIndex="3">Перелюбники та перелюбниці, чи ж ви не знаєте, що дружба зо світом то ворожнеча супроти Бога? Бо хто хоче бути світові приятелем, той ворогом Божим стається.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.5" sblId="Jas 4:5" name="Якова 4:5" shortName="Як 4:5" orderIndex="4">Чи ви думаєте, що даремно Писання говорить: Жадає аж до заздрости дух, що в нас пробуває?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.6" sblId="Jas 4:6" name="Якова 4:6" shortName="Як 4:6" orderIndex="5">Та ще більшу благодать дає, через що й промовляє: Бог противиться гордим, а смиренним дає благодать.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.7" sblId="Jas 4:7" name="Якова 4:7" shortName="Як 4:7" orderIndex="6">Тож підкоріться Богові та спротивляйтесь дияволові, то й утече він від вас.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.8" sblId="Jas 4:8" name="Якова 4:8" shortName="Як 4:8" orderIndex="7">Наблизьтесь до Бога, то й Бог наблизиться до вас. Очистьте руки, грішні, та серця освятіть, двоєдушні!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.9" sblId="Jas 4:9" name="Якова 4:9" shortName="Як 4:9" orderIndex="8">Журіться, сумуйте та плачте! Хай обернеться сміх ваш у плач, а радість у сум!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.10" sblId="Jas 4:10" name="Якова 4:10" shortName="Як 4:10" orderIndex="9">Упокоріться перед Господнім лицем, і Він вас підійме!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.11" sblId="Jas 4:11" name="Якова 4:11" shortName="Як 4:11" orderIndex="10">Не обмовляйте, брати, один одного! Бо хто брата свого обмовляє або судить брата, той Закона обмовляє та судить Закона. А коли ти Закона осуджуєш, то ти не виконавець Закона, але суддя.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.12" sblId="Jas 4:12" name="Якова 4:12" shortName="Як 4:12" orderIndex="11">Один Законодавець і Суддя, що може спасти й погубити. А ти хто такий, що осуджуєш ближнього?</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.13" sblId="Jas 4:13" name="Якова 4:13" shortName="Як 4:13" orderIndex="12">А ну тепер ви, що говорите: Сьогодні чи взавтра ми підем у те чи те місто, і там рік проживемо, та будемо торгувати й заробляти,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.14" sblId="Jas 4:14" name="Якова 4:14" shortName="Як 4:14" orderIndex="13">ви, що не відаєте, що трапиться взавтра, яке ваше життя? Бо це пара, що на хвильку з'являється, а потім зникає!...</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.15" sblId="Jas 4:15" name="Якова 4:15" shortName="Як 4:15" orderIndex="14">Замість того, щоб вам говорити: Як схоче Господь та будемо живі, то зробимо це або те.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.16" sblId="Jas 4:16" name="Якова 4:16" shortName="Як 4:16" orderIndex="15">А тепер ви хвалитеся в своїх гордощах, лиха всяка подібна хвальба!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.4.17" sblId="Jas 4:17" name="Якова 4:17" shortName="Як 4:17" orderIndex="16">Отож, хто знає, як чинити добро, та не чинить, той має гріх!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="Jas.5" sblId="Jas 5" name="Якова 5" shortName="Як 5" orderIndex="4" versesCount="20">
      <verses>
        <Verse osisId="Jas.5.1" sblId="Jas 5:1" name="Якова 5:1" shortName="Як 5:1" orderIndex="0">А ну ж тепер ви, багачі, плачте й ридайте над лихом своїм, що вас має спіткати:</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.2" sblId="Jas 5:2" name="Якова 5:2" shortName="Як 5:2" orderIndex="1">ваше багатство згнило, а ваші вбрання міль поїла!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.3" sblId="Jas 5:3" name="Якова 5:3" shortName="Як 5:3" orderIndex="2">Золото ваше та срібло поіржавіло, а їхня іржа буде свідчити проти вас, і поїсть ваше тіло, немов той огонь! Ви скарби зібрали собі на останні дні!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.4" sblId="Jas 5:4" name="Якова 5:4" shortName="Як 5:4" orderIndex="3">Ось голосить заплата, що ви затримали в робітників, які жали на ваших полях, і голосіння женців досягли вух Господа Саваота!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.5" sblId="Jas 5:5" name="Якова 5:5" shortName="Як 5:5" orderIndex="4">Ви розкошували на землі й насолоджувались, серця свої вигодували, немов би на день заколення.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.6" sblId="Jas 5:6" name="Якова 5:6" shortName="Як 5:6" orderIndex="5">Ви Праведного засудили й убили, Він вам не противився!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.7" sblId="Jas 5:7" name="Якова 5:7" shortName="Як 5:7" orderIndex="6">Отож, браття, довготерпіть аж до приходу Господа! Ось чекає рільник дорогоцінного плоду землі, довготерпить за нього, аж поки одержить дощ ранній та пізній.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.8" sblId="Jas 5:8" name="Якова 5:8" shortName="Як 5:8" orderIndex="7">Довготерпіть же й ви, зміцніть серця ваші, бо наблизився прихід Господній!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.9" sblId="Jas 5:9" name="Якова 5:9" shortName="Як 5:9" orderIndex="8">Не нарікайте один на одного, браття, щоб вас не засуджено, он Суддя стоїть перед дверима!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.10" sblId="Jas 5:10" name="Якова 5:10" shortName="Як 5:10" orderIndex="9">Візьміть, браття, пророків за приклад страждання та довготерпіння, вони промовляли Господнім Ім'ям!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.11" sblId="Jas 5:11" name="Якова 5:11" shortName="Як 5:11" orderIndex="10">Отож, за блаженних ми маємо тих, хто витерпів. Ви чули про Йовове терпіння та бачили Господній кінець його, що вельми Господь милостивий та щедрий.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.12" sblId="Jas 5:12" name="Якова 5:12" shortName="Як 5:12" orderIndex="11">А найперше, браття мої, не кляніться ні небом, ані землею, і ніякою іншою клятвою! Слово ж ваше хай буде: Так, так та Ні, ні, щоб не впасти вам в осуд.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.13" sblId="Jas 5:13" name="Якова 5:13" shortName="Як 5:13" orderIndex="12">Чи страждає хто з вас? Нехай молиться! Чи тішиться хтось? Хай співає псалми!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.14" sblId="Jas 5:14" name="Якова 5:14" shortName="Як 5:14" orderIndex="13">Чи хворіє хто з вас? Хай покличе пресвітерів Церкви, і над ним хай помоляться, намастивши його оливою в Господнє Ім'я,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.15" sblId="Jas 5:15" name="Якова 5:15" shortName="Як 5:15" orderIndex="14">і молитва віри вздоровить недужого, і Господь його підійме, а коли він гріхи був учинив, то вони йому простяться.</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.16" sblId="Jas 5:16" name="Якова 5:16" shortName="Як 5:16" orderIndex="15">Отже, признавайтесь один перед одним у своїх прогріхах, і моліться один за одного, щоб вам уздоровитись. Бо дуже могутня ревна молитва праведного!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.17" sblId="Jas 5:17" name="Якова 5:17" shortName="Як 5:17" orderIndex="16">Ілля був людина, подібна до нас пристрастями, і він помолився молитвою, щоб дощу не було, і дощу не було на землі аж три роки й шість місяців...</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.18" sblId="Jas 5:18" name="Якова 5:18" shortName="Як 5:18" orderIndex="17">І він знов помолився, і дощу дало небо, а земля вродила свій плід!</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.19" sblId="Jas 5:19" name="Якова 5:19" shortName="Як 5:19" orderIndex="18">Браття мої, коли хто з-поміж вас заблудить від правди, і його хто наверне,</Verse>
        <Verse osisId="Jas.5.20" sblId="Jas 5:20" name="Якова 5:20" shortName="Як 5:20" orderIndex="19">хай знає, що той, хто грішника навернув від його блудної дороги, той душу його спасає від смерти та безліч гріхів покриває!</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>