<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="2Pet" sblId="2Pet" name="2 Петра" shortName="2 Пет" orderIndex="60" chaptersCount="3" versesCount="61">
  <chapters>
    <Chapter osisId="2Pet.1" sblId="2Pet 1" name="2 Петра 1" shortName="2 Пет 1" orderIndex="0" versesCount="21">
      <verses>
        <Verse osisId="2Pet.1.1" sblId="2Pet 1:1" name="2 Петра 1:1" shortName="2 Пет 1:1" orderIndex="0">Симеон Петро, раб та апостол Ісуса Христа, до тих, хто одержав із нами рівноцінну віру в правді Бога нашого й Спасителя Ісуса Христа:</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.2" sblId="2Pet 1:2" name="2 Петра 1:2" shortName="2 Пет 1:2" orderIndex="1">благодать вам та мир нехай примножиться в пізнанні Бога й Ісуса, Господа нашого!</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.3" sblId="2Pet 1:3" name="2 Петра 1:3" shortName="2 Пет 1:3" orderIndex="2">Усе, що потрібне для життя та побожности, подала нам Його Божа сила пізнанням Того, Хто покликав нас славою та чеснотою.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.4" sblId="2Pet 1:4" name="2 Петра 1:4" shortName="2 Пет 1:4" orderIndex="3">Через них даровані нам цінні та великі обітниці, щоб ними ви стали учасниками Божої Істоти, утікаючи від пожадливого світового тління.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.5" sblId="2Pet 1:5" name="2 Петра 1:5" shortName="2 Пет 1:5" orderIndex="4">Тому докладіть до цього всю пильність, і покажіть у вашій вірі чесноту, а в чесноті пізнання,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.6" sblId="2Pet 1:6" name="2 Петра 1:6" shortName="2 Пет 1:6" orderIndex="5">а в пізнанні стримання, а в стриманні терпеливість, а в терпеливості благочестя,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.7" sblId="2Pet 1:7" name="2 Петра 1:7" shortName="2 Пет 1:7" orderIndex="6">а в благочесті братерство, а в братерстві любов.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.8" sblId="2Pet 1:8" name="2 Петра 1:8" shortName="2 Пет 1:8" orderIndex="7">Бо коли це в вас є та примножується, то воно зробить вас нелінивими, ані безплідними для пізнання Господа нашого Ісуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.9" sblId="2Pet 1:9" name="2 Петра 1:9" shortName="2 Пет 1:9" orderIndex="8">А хто цього не має, той сліпий, короткозорий, він забув про очищення з своїх давніх гріхів.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.10" sblId="2Pet 1:10" name="2 Петра 1:10" shortName="2 Пет 1:10" orderIndex="9">Тому, браття, тим більше дбайте чинити міцним своє покликання та вибрання, бо, роблячи так, ви ніколи не спіткнетесь.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.11" sblId="2Pet 1:11" name="2 Петра 1:11" shortName="2 Пет 1:11" orderIndex="10">Бо щедро відкриється вам вхід до вічного Царства Господа нашого й Спасителя Ісуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.12" sblId="2Pet 1:12" name="2 Петра 1:12" shortName="2 Пет 1:12" orderIndex="11">Тому то ніколи я не занедбую про це вам нагадувати, хоч ви й знаєте, і впевнені в теперішній правді.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.13" sblId="2Pet 1:13" name="2 Петра 1:13" shortName="2 Пет 1:13" orderIndex="12">Бо вважаю я за справедливе, доки я в цій оселі, спонукувати вас нагадуванням,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.14" sblId="2Pet 1:14" name="2 Петра 1:14" shortName="2 Пет 1:14" orderIndex="13">знаючи, що я незабаром повинен покинути оселю свою, як і Господь наш Ісус Христос об'явив був мені.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.15" sblId="2Pet 1:15" name="2 Петра 1:15" shortName="2 Пет 1:15" orderIndex="14">А я пильнуватиму, щоб ви й по моєму відході завжди мали це в пам'яті.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.16" sblId="2Pet 1:16" name="2 Петра 1:16" shortName="2 Пет 1:16" orderIndex="15">Бо ми сповістили вам силу та прихід Господа нашого Ісуса Христа, не йдучи за хитро видуманими байками, але бувши самовидцями Його величі.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.17" sblId="2Pet 1:17" name="2 Петра 1:17" shortName="2 Пет 1:17" orderIndex="16">Бо Він честь та славу прийняв від Бога Отця, як до Нього прийшов від величної слави голос такий: Це Син Мій Улюблений, що Його Я вподобав!</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.18" sblId="2Pet 1:18" name="2 Петра 1:18" shortName="2 Пет 1:18" orderIndex="17">І цей голос, що з неба зійшов, ми чули, як із Ним були на святій горі.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.19" sblId="2Pet 1:19" name="2 Петра 1:19" shortName="2 Пет 1:19" orderIndex="18">І ми маємо слово пророче певніше. І ви добре робите, що на нього вважаєте, як на світильника, що світить у темному місці, аж поки зачне розвиднятися, і світова зірниця засяє у ваших серцях,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.20" sblId="2Pet 1:20" name="2 Петра 1:20" shortName="2 Пет 1:20" orderIndex="19">бо ви знаєте перше про те, що жодне пророцтво в Писанні від власного вияснення не залежить.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.1.21" sblId="2Pet 1:21" name="2 Петра 1:21" shortName="2 Пет 1:21" orderIndex="20">Бо пророцтва ніколи не було з волі людської, а звіщали його святі Божі мужі, проваджені Духом Святим.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Pet.2" sblId="2Pet 2" name="2 Петра 2" shortName="2 Пет 2" orderIndex="1" versesCount="22">
      <verses>
        <Verse osisId="2Pet.2.1" sblId="2Pet 2:1" name="2 Петра 2:1" shortName="2 Пет 2:1" orderIndex="0">А між людом були й неправдиві пророки, як і будуть між вас учителі неправдиві, що впровадять згубні єресі, відречуться від Владики, що викупив їх, і стягнуть на себе самі скору погибіль.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.2" sblId="2Pet 2:2" name="2 Петра 2:2" shortName="2 Пет 2:2" orderIndex="1">І багато-хто підуть за пожадливістю їхньою, а через них дорога правдива зневажиться.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.3" sblId="2Pet 2:3" name="2 Петра 2:3" shortName="2 Пет 2:3" orderIndex="2">І в зажерливості вони будуть ловити вас словами облесними. Суд на них віддавна не бариться, а їхня загибіль не дрімає!</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.4" sblId="2Pet 2:4" name="2 Петра 2:4" shortName="2 Пет 2:4" orderIndex="3">Бо як Бог Анголів, що згрішили, не помилував був, а в кайданах темряви вкинув до аду, і передав зберігати на суд;</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.5" sblId="2Pet 2:5" name="2 Петра 2:5" shortName="2 Пет 2:5" orderIndex="4">і Він не помилував першого світу, а зберіг самовосьмого Ноя, проповідника праведности, і навів потопа на світ безбожних;</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.6" sblId="2Pet 2:6" name="2 Петра 2:6" shortName="2 Пет 2:6" orderIndex="5">і міста Содом і Гоморру спопелив, засудивши на знищення, і дав приклада для майбутніх безбожників,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.7" sblId="2Pet 2:7" name="2 Петра 2:7" shortName="2 Пет 2:7" orderIndex="6">а врятував праведного Лота, змученого поводженням розпусних людей,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.8" sblId="2Pet 2:8" name="2 Петра 2:8" shortName="2 Пет 2:8" orderIndex="7">бо цей праведник, живши між ними, день-у-день мучив свою праведну душу, бачачи й чуючи вчинки безбожні,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.9" sblId="2Pet 2:9" name="2 Петра 2:9" shortName="2 Пет 2:9" orderIndex="8">то вміє Господь рятувати побожних від спокуси, а неправедних берегти на день суду для кари,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.10" sblId="2Pet 2:10" name="2 Петра 2:10" shortName="2 Пет 2:10" orderIndex="9">а надто тих, хто ходить за нечистими пожадливостями тіла та погорджує владою; зухвалі свавільці, що не бояться зневажати слави,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.11" sblId="2Pet 2:11" name="2 Петра 2:11" shortName="2 Пет 2:11" orderIndex="10">хоч Анголи, бувши міццю та силою більші за них, не несуть до Господа зневажливого суду на них.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.12" sblId="2Pet 2:12" name="2 Петра 2:12" shortName="2 Пет 2:12" orderIndex="11">Вони, немов звірина нерозумна, зроджена природою на зловлення та загибіль, зневажають те, чого не розуміють, і в тлінні своїм будуть знищені,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.13" sblId="2Pet 2:13" name="2 Петра 2:13" shortName="2 Пет 2:13" orderIndex="12">і приймуть заплату за лихі вчинки. Вони повсякденну розпусту вважають за розкіш; самі бруд та неслава, вони насолоджуються своїми оманами, бенкетуючи з вами.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.14" sblId="2Pet 2:14" name="2 Петра 2:14" shortName="2 Пет 2:14" orderIndex="13">Їхні очі наповнені перелюбом та гріхом безупинним; вони зваблюють душі незміцнені; вони, діти прокляття, мають серце, привчене до зажерливости.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.15" sblId="2Pet 2:15" name="2 Петра 2:15" shortName="2 Пет 2:15" orderIndex="14">Вони покинули просту дорогу та й заблудили, і пішли слідом за Валаамом Беоровим, що полюбив нагороду несправедливости,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.16" sblId="2Pet 2:16" name="2 Петра 2:16" shortName="2 Пет 2:16" orderIndex="15">але був докорений у своїм беззаконні: німа під'яремна ослиця проговорила людським голосом, та й безум пророка спинила.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.17" sblId="2Pet 2:17" name="2 Петра 2:17" shortName="2 Пет 2:17" orderIndex="16">Вони джерела безводні, хмари, бурею гнані; для них приготований морок темряви!</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.18" sblId="2Pet 2:18" name="2 Петра 2:18" shortName="2 Пет 2:18" orderIndex="17">Бо, висловлюючи марне базікання, вони зваблюють пожадливістю тіла й розпустою тих, хто ледве втік від тих, хто живе в розпусті.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.19" sblId="2Pet 2:19" name="2 Петра 2:19" shortName="2 Пет 2:19" orderIndex="18">Вони волю обіцюють їм, самі бувши рабами тління. Бо хто ким переможений, той тому й раб.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.20" sblId="2Pet 2:20" name="2 Петра 2:20" shortName="2 Пет 2:20" orderIndex="19">Бо коли хто втече від нечистости світу через пізнання Господа й Спасителя Ісуса Христа, а потому знов заплутуються ними та перемагаються, то останнє буває для них гірше першого.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.21" sblId="2Pet 2:21" name="2 Петра 2:21" shortName="2 Пет 2:21" orderIndex="20">Бо краще було б не пізнати їм дороги праведности, аніж, пізнавши, вернутись назад від переданої їм святої заповіді!</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.2.22" sblId="2Pet 2:22" name="2 Петра 2:22" shortName="2 Пет 2:22" orderIndex="21">Бо їм трапилося за правдивою приказкою: Вертається пес до своєї блювотини, та: Помита свиня йде валятися в калюжу...</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
    <Chapter osisId="2Pet.3" sblId="2Pet 3" name="2 Петра 3" shortName="2 Пет 3" orderIndex="2" versesCount="18">
      <verses>
        <Verse osisId="2Pet.3.1" sblId="2Pet 3:1" name="2 Петра 3:1" shortName="2 Пет 3:1" orderIndex="0">Це вже другого листа пишу я до вас, улюблені. У них нагадуванням я буджу вашу чисту думку,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.2" sblId="2Pet 3:2" name="2 Петра 3:2" shortName="2 Пет 3:2" orderIndex="1">щоб ви пам'ятали слова, що святі пророки давніше звістили їх вам, і заповідь Господа й Спасителя, що одержали через ваших апостолів.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.3" sblId="2Pet 3:3" name="2 Петра 3:3" shortName="2 Пет 3:3" orderIndex="2">Насамперед знайте оце, що в останні дні прийдуть із насмішками глузії, що ходитимуть за своїми пожадливостями,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.4" sblId="2Pet 3:4" name="2 Петра 3:4" shortName="2 Пет 3:4" orderIndex="3">та й скажуть: Де обітниця Його приходу? Бо від того часу, як позасинали наші батьки, усе залишається так від початку творіння.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.5" sblId="2Pet 3:5" name="2 Петра 3:5" shortName="2 Пет 3:5" orderIndex="4">Бо сховане від тих, хто хоче цього, що небо було напочатку, а земля із води та водою складена словом Божим,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.6" sblId="2Pet 3:6" name="2 Петра 3:6" shortName="2 Пет 3:6" orderIndex="5">тому тодішній світ, водою потоплений, згинув.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.7" sblId="2Pet 3:7" name="2 Петра 3:7" shortName="2 Пет 3:7" orderIndex="6">А теперішні небо й земля заховані тим самим словом, і зберігаються для огню на день суду й загибелі безбожних людей.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.8" sblId="2Pet 3:8" name="2 Петра 3:8" shortName="2 Пет 3:8" orderIndex="7">Нехай же одне це не буде заховане від вас, улюблені, що в Господа один день немов тисяча років, а тисяча років немов один день!</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.9" sblId="2Pet 3:9" name="2 Петра 3:9" shortName="2 Пет 3:9" orderIndex="8">Не бариться Господь із обітницею, як деякі вважають це барінням, але вам довготерпить, бо не хоче, щоб хто загинув, але щоб усі навернулися до каяття.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.10" sblId="2Pet 3:10" name="2 Петра 3:10" shortName="2 Пет 3:10" orderIndex="9">День же Господній прибуде, як злодій вночі, коли з гуркотом небо мине, а стихії, розпечені, рунуть, а земля та діла, що на ній, погорять...</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.11" sblId="2Pet 3:11" name="2 Петра 3:11" shortName="2 Пет 3:11" orderIndex="10">А коли все оце поруйнується, то якими мусите бути в святому житті та в побожності ви,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.12" sblId="2Pet 3:12" name="2 Петра 3:12" shortName="2 Пет 3:12" orderIndex="11">що чекаєте й прагнете скорого приходу Божого дня, в якім небо, палючися, зникне, а розпалені стихії розтопляться?</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.13" sblId="2Pet 3:13" name="2 Петра 3:13" shortName="2 Пет 3:13" orderIndex="12">Але за Його обітницею ми дожидаємо неба нового й нової землі, що правда на них пробуває.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.14" sblId="2Pet 3:14" name="2 Петра 3:14" shortName="2 Пет 3:14" orderIndex="13">Тож, улюблені, чекаючи цього, попильнуйте, щоб ви знайшлися для Нього нескверні та чисті у мирі.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.15" sblId="2Pet 3:15" name="2 Петра 3:15" shortName="2 Пет 3:15" orderIndex="14">А довготерпіння Господа нашого вважайте за спасіння, як і улюблений брат наш Павло написав був до вас за даною йому мудрістю,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.16" sblId="2Pet 3:16" name="2 Петра 3:16" shortName="2 Пет 3:16" orderIndex="15">як і по всіх посланнях, що в них він говорить про це. У них є дещо тяжко зрозуміле, що неуки та незміцнені перекручують, як і інші Писання, на власну загибіль свою.</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.17" sblId="2Pet 3:17" name="2 Петра 3:17" shortName="2 Пет 3:17" orderIndex="16">Тож ви, улюблені, знаючи це наперед, стережіться, щоб не були ви зведені блудом безбожних і не відпали від свого вґрунтування,</Verse>
        <Verse osisId="2Pet.3.18" sblId="2Pet 3:18" name="2 Петра 3:18" shortName="2 Пет 3:18" orderIndex="17">але щоб зростали в благодаті й пізнанні Господа нашого й Спасителя Ісуса Христа. Йому слава і тепер, і дня вічного! Амінь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>