<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="3John" sblId="3John" name="3 Івана" shortName="3 Ів" orderIndex="63" chaptersCount="1" versesCount="14">
  <chapters>
    <Chapter osisId="3John.1" sblId="3John 1" name="3 Івана 1" shortName="3 Ів 1" orderIndex="0" versesCount="14">
      <verses>
        <Verse osisId="3John.1.1" sblId="3John 1:1" name="3 Івана 1:1" shortName="3 Ів 1:1" orderIndex="0">Старець улюбленому Гаєві, якого я направду люблю.</Verse>
        <Verse osisId="3John.1.2" sblId="3John 1:2" name="3 Івана 1:2" shortName="3 Ів 1:2" orderIndex="1">Улюблений, я молюся, щоб добре велося в усьому тобі, і щоб був ти здоровий, як добре ведеться душі твоїй.</Verse>
        <Verse osisId="3John.1.3" sblId="3John 1:3" name="3 Івана 1:3" shortName="3 Ів 1:3" orderIndex="2">Бо я дуже зрадів, як прийшли були браття, і засвідчили правду твою, як ти живеш у правді.</Verse>
        <Verse osisId="3John.1.4" sblId="3John 1:4" name="3 Івана 1:4" shortName="3 Ів 1:4" orderIndex="3">Я не маю більшої радости від цієї, щоб чути, що діти мої живуть у правді.</Verse>
        <Verse osisId="3John.1.5" sblId="3John 1:5" name="3 Івана 1:5" shortName="3 Ів 1:5" orderIndex="4">Улюблений, вірно ти чиниш, як що робиш для братті та для чужинців,</Verse>
        <Verse osisId="3John.1.6" sblId="3John 1:6" name="3 Івана 1:6" shortName="3 Ів 1:6" orderIndex="5">вони про любов твою свідчили Церкві; добре ти зробиш, як їх випровадиш, як достойно для Бога,</Verse>
        <Verse osisId="3John.1.7" sblId="3John 1:7" name="3 Івана 1:7" shortName="3 Ів 1:7" orderIndex="6">бо вийшли вони ради Ймення Його, нічого не взявши від поган.</Verse>
        <Verse osisId="3John.1.8" sblId="3John 1:8" name="3 Івана 1:8" shortName="3 Ів 1:8" orderIndex="7">Отож, ми повинні приймати таких, щоб бути співробітниками правді.</Verse>
        <Verse osisId="3John.1.9" sblId="3John 1:9" name="3 Івана 1:9" shortName="3 Ів 1:9" orderIndex="8">Я до Церкви писав був, але Діотреф, що любить бути першим у них, нас не приймає.</Verse>
        <Verse osisId="3John.1.10" sblId="3John 1:10" name="3 Івана 1:10" shortName="3 Ів 1:10" orderIndex="9">Тому то, коли я прийду, то згадаю про вчинки його, що їх робить, словами лихими обмовляючи нас. І він тим не задовольнюється, а й сам не приймає братів, і тим, що бажають приймати, боронить, і вигонить із Церкви.</Verse>
        <Verse osisId="3John.1.11" sblId="3John 1:11" name="3 Івана 1:11" shortName="3 Ів 1:11" orderIndex="10">Улюблений, не робися подібним до лихого, а до доброго: доброчинець від Бога, а злочинець Бога не бачив.</Verse>
        <Verse osisId="3John.1.12" sblId="3John 1:12" name="3 Івана 1:12" shortName="3 Ів 1:12" orderIndex="11">Про Димитрія свідчили всі й сама правда. І свідчимо й ми, а ви знаєте, що свідчення наше правдиве.</Verse>
        <Verse osisId="3John.1.13" sblId="3John 1:13" name="3 Івана 1:13" shortName="3 Ів 1:13" orderIndex="12">Багато хотів я писати, та не хочу писати до тебе чорнилом та очеретинкою,</Verse>
        <Verse osisId="3John.1.14" sblId="3John 1:14" name="3 Івана 1:14" shortName="3 Ів 1:14" orderIndex="13">але маю надію побачити тебе незабаром, і говорити устами до уст. (1-15) Мир тобі! Друзі вітають тебе. Привітай друзів пойменно! Амінь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>