<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<Book osisId="Jude" sblId="Jude" name="Юди" shortName="Юд" orderIndex="64" chaptersCount="1" versesCount="25">
  <chapters>
    <Chapter osisId="Jude.1" sblId="Jude 1" name="Юди 1" shortName="Юд 1" orderIndex="0" versesCount="25">
      <verses>
        <Verse osisId="Jude.1.1" sblId="Jude 1:1" name="Юди 1:1" shortName="Юд 1:1" orderIndex="0">Юда, раб Ісуса Христа, а брат Якова, покликаним, улюбленим у Бозі Отці та збереженим Ісусом Христом:</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.2" sblId="Jude 1:2" name="Юди 1:2" shortName="Юд 1:2" orderIndex="1">милість вам, і мир, і любов хай примножиться!</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.3" sblId="Jude 1:3" name="Юди 1:3" shortName="Юд 1:3" orderIndex="2">Улюблені, всяке дбання чинивши писати до вас про наше спільне спасіння, я признав за потрібне писати до вас, благаючи боротись за віру, раз дану святим.</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.4" sblId="Jude 1:4" name="Юди 1:4" shortName="Юд 1:4" orderIndex="3">Бо крадькома повходили деякі люди, на цей осуд віддавна призначені, безбожні, що благодать нашого Бога обертають у розпусту, і відкидаються єдиного Владики і Господа нашого Ісуса Христа.</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.5" sblId="Jude 1:5" name="Юди 1:5" shortName="Юд 1:5" orderIndex="4">А я хочу нагадати вам, що раз усе знаєте, що Господь визволив людей від землі єгипетської, а згодом вигубив тих, хто не вірував.</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.6" sblId="Jude 1:6" name="Юди 1:6" shortName="Юд 1:6" orderIndex="5">І Анголів, що не зберегли початкового стану свого, але кинули житло своє, Він зберіг у вічних кайданах під темрявою на суд великого дня.</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.7" sblId="Jude 1:7" name="Юди 1:7" shortName="Юд 1:7" orderIndex="6">Як Содом і Гоморра та міста коло них, що таким самим способом чинили перелюб та ходили за іншим тілом, понесли кару вічного огню, і поставлені в приклад,</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.8" sblId="Jude 1:8" name="Юди 1:8" shortName="Юд 1:8" orderIndex="7">так само буде й цим сновидам, що опоганюють тіло, погорджують владами, зневажають слави.</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.9" sblId="Jude 1:9" name="Юди 1:9" shortName="Юд 1:9" orderIndex="8">І сам Архангол Михаїл, коли сперечався з дияволом і говорив про Мойсеєве тіло, не наважився винести суду зневажливого, а сказав: Хай Господь докорить тобі!</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.10" sblId="Jude 1:10" name="Юди 1:10" shortName="Юд 1:10" orderIndex="9">А ці зневажають, чого не знають; а що знають із природи, як німа звірина, то й у тому псуються.</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.11" sblId="Jude 1:11" name="Юди 1:11" shortName="Юд 1:11" orderIndex="10">Горе їм, бо пішли вони дорогою Каїновою, і попали в обману Валаамової заплати, і загинули в бунті Корея!</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.12" sblId="Jude 1:12" name="Юди 1:12" shortName="Юд 1:12" orderIndex="11">Вони скелі підводні на ваших вечерях любови, бо з вами без страху їдять та себе попасають; хмари безводні, що носяться вітром; осінні дерева безплідні, двічі померлі, викорінені;</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.13" sblId="Jude 1:13" name="Юди 1:13" shortName="Юд 1:13" orderIndex="12">люті хвилі морські, що з піною викидають власний сором; зорі блудні, що для них морок темряви бережеться повік.</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.14" sblId="Jude 1:14" name="Юди 1:14" shortName="Юд 1:14" orderIndex="13">Про них же звіщав був Енох, сьомий від Адама, і казав: Ось іде Господь зо Своїми десятками тисяч святих,</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.15" sblId="Jude 1:15" name="Юди 1:15" shortName="Юд 1:15" orderIndex="14">щоб суд учинити над усіма, і винуватити всіх безбожних за всі вчинки безбожности їхньої, що безбожно накоїли, та за всі жорстокі слова, що їх говорили на Нього безбожні грішники.</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.16" sblId="Jude 1:16" name="Юди 1:16" shortName="Юд 1:16" orderIndex="15">Це ремствувачі, незадоволені з долі своєї, що ходять у своїх пожадливостях, а уста їхні говорять чванливе; вони вихваляють особи для зиску!</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.17" sblId="Jude 1:17" name="Юди 1:17" shortName="Юд 1:17" orderIndex="16">А ви, улюблені, згадуйте слова, що їх давніше казали апостоли Господа нашого Ісуса Христа,</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.18" sblId="Jude 1:18" name="Юди 1:18" shortName="Юд 1:18" orderIndex="17">які вам говорили: За останнього часу будуть глузії, що ходитимуть за своїми пожадливостями та безбожністю.</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.19" sblId="Jude 1:19" name="Юди 1:19" shortName="Юд 1:19" orderIndex="18">Це ті, хто відлучується від єдности, тілесні, що духа не мають.</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.20" sblId="Jude 1:20" name="Юди 1:20" shortName="Юд 1:20" orderIndex="19">А ви, улюблені, будуйте себе найсвятішою вашою вірою, моліться Духом Святим,</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.21" sblId="Jude 1:21" name="Юди 1:21" shortName="Юд 1:21" orderIndex="20">бережіть себе самих у Божій любові, і чекайте милости Господа нашого Ісуса Христа для вічного життя.</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.22" sblId="Jude 1:22" name="Юди 1:22" shortName="Юд 1:22" orderIndex="21">І до одних, хто вагається, будьте милостиві,</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.23" sblId="Jude 1:23" name="Юди 1:23" shortName="Юд 1:23" orderIndex="22">спасайте і виривайте з огню, а до інших будьте милосердні зо страхом, і ненавидьте навіть одежу, опоганену від тіла!</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.24" sblId="Jude 1:24" name="Юди 1:24" shortName="Юд 1:24" orderIndex="23">А Тому, Хто може вас зберегти від упадку, і поставити перед Своєю славою непорочними в радості,</Verse>
        <Verse osisId="Jude.1.25" sblId="Jude 1:25" name="Юди 1:25" shortName="Юд 1:25" orderIndex="24">Єдиному премудрому Богові, Спасителеві нашому через Ісуса Христа, Господа нашого, слава, могутність, сила та влада перше всього віку, і тепер, і на всі віки! Амінь.</Verse>
      </verses>
    </Chapter>
  </chapters>
</Book>