<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="NUM" style="id"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею в пустыне Синайской, в скинии собрания, в первый [день] второго месяца, во второй год по выходе их из земли Египетской, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>исчислите все общество сынов Израилевых по родам их, по семействам их, по числу имен, всех мужеского пола поголовно:
    <verse number="3" style="v"/>от двадцати лет и выше, всех годных для войны у Израиля, по ополчениям их исчислите их – ты и Аарон;
    <verse number="4" style="v"/>с вами должны быть из каждого колена по одному человеку, который в роде своем есть главный.
    <verse number="5" style="v"/>И вот имена мужей, которые будут с вами: от Рувима Елицур, сын Шедеура;
    <verse number="6" style="v"/>от Симеона Шелумиил, сын Цуришаддая;
    <verse number="7" style="v"/>от Иуды Наассон, сын Аминадава;
    <verse number="8" style="v"/>от Иссахара Нафанаил, сын Цуара;
    <verse number="9" style="v"/>от Завулона Елиав, сын Хелона;
    <verse number="10" style="v"/>от сынов Иосифа: от Ефрема Елишама, сын Аммиуда; от Манассии Гамалиил, сын Педацура;
    <verse number="11" style="v"/>от Вениамина Авидан, сын Гидеония;
    <verse number="12" style="v"/>от Дана Ахиезер, сын Аммишаддая;
    <verse number="13" style="v"/>от Асира Пагиил, сын Охрана;
    <verse number="14" style="v"/>от Гада Елиасаф, сын Регуила;
    <verse number="15" style="v"/>от Неффалима Ахира, сын Енана.
    <verse number="16" style="v"/>Это – избранные мужи общества, начальники колен отцов своих, главы тысяч Израилевых.
    <verse number="17" style="v"/>И взял Моисей и Аарон мужей сих, которые названы поименно,
    <verse number="18" style="v"/>и собрали они все общество в первый [день] второго месяца. И объявили они родословия свои, по родам их, по семействам их, по числу имен, от двадцати лет и выше, поголовно,
    <verse number="19" style="v"/>как повелел Господь Моисею. И сделал он счисление им в пустыне Синайской.
    <verse number="20" style="v"/>И было сынов Рувима, первенца Израилева, по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, поголовно, всех мужеского пола, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,
    <verse number="21" style="v"/>исчислено в колене Рувимовом сорок шесть тысяч пятьсот.
    <verse number="22" style="v"/>Сынов Симеона по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, поголовно, всех мужеского пола, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,
    <verse number="23" style="v"/>исчислено в колене Симеоновом пятьдесят девять тысяч триста.
    <verse number="24" style="v"/>Сынов Гада по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,
    <verse number="25" style="v"/>исчислено в колене Гадовом сорок пять тысяч шестьсот пятьдесят.
    <verse number="26" style="v"/>Сынов Иуды по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,
    <verse number="27" style="v"/>исчислено в колене Иудином семьдесят четыре тысячи шестьсот.
    <verse number="28" style="v"/>Сынов Иссахара по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,
    <verse number="29" style="v"/>исчислено в колене Иссахаровом пятьдесят четыре тысячи четыреста.
    <verse number="30" style="v"/>Сынов Завулона по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,
    <verse number="31" style="v"/>исчислено в колене Завулоновом пятьдесят семь тысяч четыреста.
    <verse number="32" style="v"/>Сынов Иосифа, сынов Ефрема по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,
    <verse number="33" style="v"/>исчислено в колене Ефремовом сорок тысяч пятьсот.
    <verse number="34" style="v"/>Сынов Манассии по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,
    <verse number="35" style="v"/>исчислено в колене Манассиином тридцать две тысячи двести.
    <verse number="36" style="v"/>Сынов Вениамина по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,
    <verse number="37" style="v"/>исчислено в колене Вениаминовом тридцать пять тысяч четыреста.
    <verse number="38" style="v"/>Сынов Дана по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,
    <verse number="39" style="v"/>исчислено в колене Дановом шестьдесят две тысячи семьсот.
    <verse number="40" style="v"/>Сынов Асира по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,
    <verse number="41" style="v"/>исчислено в колене Асировом сорок одна тысяча пятьсот.
    <verse number="42" style="v"/>Сынов Неффалима по родам их, по племенам их, по семействам их, по числу имен, от двадцати лет и выше, всех годных для войны,
    <verse number="43" style="v"/>исчислено в колене Неффалимовом пятьдесят три тысячи четыреста.
    <verse number="44" style="v"/>Вот вошедшие в исчисление, которых исчислил Моисей и Аарон и начальники Израиля – двенадцать человек, по одному человеку из каждого племени.
    <verse number="45" style="v"/>И было всех, вошедших в исчисление, сынов Израилевых, по семействам их, от двадцати лет и выше, всех годных для войны у Израиля,
    <verse number="46" style="v"/>и было всех вошедших в исчисление шестьсот три тысячи пятьсот пятьдесят.
    <verse number="47" style="v"/>А левиты по поколениям отцов их не были исчислены между ними.
    <verse number="48" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="49" style="v"/>только колена Левиина не вноси в перепись, и не исчисляй их вместе с сынами Израиля;
    <verse number="50" style="v"/>но поручи левитам скинию откровения и все принадлежности ее и все, что при ней; пусть они носят скинию и все принадлежности ее, и служат при ней, и около скинии пусть ставят стан свой;
    <verse number="51" style="v"/>и когда надобно переносить скинию, пусть поднимают ее левиты, и когда надобно остановиться скинии, пусть ставят ее левиты; а если приступит кто посторонний, предан будет смерти.
    <verse number="52" style="v"/>Сыны Израилевы должны становиться каждый в стане своем и каждый при своем знамени, по ополчениям своим;
    <verse number="53" style="v"/>а левиты должны ставить стан около скинии откровения, чтобы не было гнева на общество сынов Израилевых, и будут левиты стоять на страже у скинии откровения.
    <verse number="54" style="v"/>И сделали сыны Израилевы; как повелел Господь Моисею, так они и сделали.
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею и Аарону, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>сыны Израилевы должны каждый ставить стан свой при знамени своем, при знаках семейств своих; пред скиниею собрания вокруг должны ставить стан свой.
    <verse number="3" style="v"/>С передней стороны к востоку ставят стан: знамя стана Иудина по ополчениям их, и начальник сынов Иуды Наассон, сын Аминадава,
    <verse number="4" style="v"/>и воинства его, вошедших в исчисление его, семьдесят четыре тысячи шестьсот;
    <verse number="5" style="v"/>после него ставит стан колено Иссахарово, и начальник сынов Иссахара Нафанаил, сын Цуара,
    <verse number="6" style="v"/>и воинства его, вошедших в исчисление его, пятьдесят четыре тысячи четыреста;
    <verse number="7" style="v"/>[далее ставит стан] колено Завулона, и начальник сынов Завулона Елиав, сын Хелона,
    <verse number="8" style="v"/>и воинства его, вошедших в исчисление его, пятьдесят семь тысяч четыреста;
    <verse number="9" style="v"/>всех вошедших в исчисление к стану Иуды сто восемьдесят шесть тысяч четыреста, по ополчениям их; первыми они должны отправляться.
    <verse number="10" style="v"/>Знамя стана Рувимова к югу, по ополчениям их, и начальник сынов Рувимовых Елицур, сын Шедеура,
    <verse number="11" style="v"/>и воинства его, вошедших в исчисление его, сорок шесть тысяч пятьсот;
    <verse number="12" style="v"/>подле него ставит стан колено Симеоново, и начальник сынов Симеона Шелумиил, сын Цуришаддая,
    <verse number="13" style="v"/>и воинства его, вошедших в исчисление его, пятьдесят девять тысяч триста;
    <verse number="14" style="v"/>потом колено Гада, и начальник сынов Гада Елиасаф, сын Регуила,
    <verse number="15" style="v"/>и воинства его, вошедших в исчисление его, сорок пять тысяч шестьсот пятьдесят;
    <verse number="16" style="v"/>всех вошедших в исчисление к стану Рувима сто пятьдесят одна тысяча четыреста пятьдесят, по ополчениям их; вторыми они должны отправляться.
    <verse number="17" style="v"/>Когда пойдет скиния собрания, стан левитов будет в середине станов. Как стоят, так и должны идти, каждый на своем месте при знаменах своих.
    <verse number="18" style="v"/>Знамя стана Ефремова по ополчениям их к западу, и начальник сынов Ефрема Елишама, сын Аммиуда,
    <verse number="19" style="v"/>и воинства его, вошедших в исчисление его, сорок тысяч пятьсот;
    <verse number="20" style="v"/>подле него колено Манассиино, и начальник сынов Манассии Гамалиил, сын Педацура,
    <verse number="21" style="v"/>и воинства его, вошедших в исчисление его, тридцать две тысячи двести;
    <verse number="22" style="v"/>потом колено Вениамина, и начальник сынов Вениамина Авидан, сын Гидеония,
    <verse number="23" style="v"/>и воинства его, вошедших в исчисление его, тридцать пять тысяч четыреста;
    <verse number="24" style="v"/>всех вошедших в исчисление к стану Ефрема сто восемь тысяч сто, по ополчениям их; третьими они должны отправляться.
    <verse number="25" style="v"/>Знамя стана Данова к северу, по ополчениям их, и начальник сынов Дана Ахиезер, сын Аммишаддая,
    <verse number="26" style="v"/>и воинства его, вошедших в исчисление его, шестьдесят две тысячи семьсот;
    <verse number="27" style="v"/>подле него ставит стан колено Асирово, и начальник сынов Асира Пагиил, сын Охрана,
    <verse number="28" style="v"/>и воинства его, вошедших в исчисление его, сорок одна тысяча пятьсот;
    <verse number="29" style="v"/>далее колено Неффалима, и начальник сынов Неффалима Ахира, сын Енана,
    <verse number="30" style="v"/>и воинства его, вошедших в исчисление его, пятьдесят три тысячи четыреста;
    <verse number="31" style="v"/>всех вошедших в исчисление к стану Дана сто пятьдесят семь тысяч шестьсот; они должны идти последними при знаменах своих.
    <verse number="32" style="v"/>Вот вошедшие в исчисление сыны Израиля по семействам их. Всех вошедших в исчисление в станах, по ополчениям их, шестьсот три тысячи пятьсот пятьдесят.
    <verse number="33" style="v"/>А левиты не вошли в исчисление вместе с сынами Израиля, как повелел Господь Моисею.
    <verse number="34" style="v"/>И сделали сыны Израилевы все, что повелел Господь Моисею: так становились станами при знаменах своих и так шли каждый по племенам своим, по семействам своим.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот родословие Аарона и Моисея, когда говорил Господь Моисею на горе Синае,
    <verse number="2" style="v"/>и вот имена сынов Аарона: первенец Надав, Авиуд, Елеазар и Ифамар;
    <verse number="3" style="v"/>это имена сынов Аарона, священников, помазанных, которых он посвятил, чтобы священнодействовать;
    <verse number="4" style="v"/>но Надав и Авиуд умерли пред лицем Господа, когда они принесли огонь чуждый пред лице Господа в пустыне Синайской, детей же у них не было; и остались священниками Елеазар и Ифамар при Аароне, отце своем.
    <verse number="5" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="6" style="v"/>приведи колено Левиино, и поставь его пред Аароном священником, чтоб они служили ему;
    <verse number="7" style="v"/>и пусть они будут на страже за него и на страже за все общество при скинии собрания, чтобы отправлять службы при скинии;
    <verse number="8" style="v"/>и пусть хранят все вещи скинии собрания, и будут на страже за сынов Израилевых, чтобы отправлять службы при скинии;
    <verse number="9" style="v"/>отдай левитов Аарону и сынам его [в] [распоряжение]: да будут они отданы ему из сынов Израилевых;
    <verse number="10" style="v"/>Аарону же и сынам его поручи, чтобы они наблюдали священническую должность свою; а если приступит кто посторонний, предан будет смерти.
    <verse number="11" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="12" style="v"/>вот, Я взял левитов из сынов Израилевых вместо всех первенцев, разверзающих ложесна из сынов Израилевых; левиты должны быть Мои,
    <verse number="13" style="v"/>ибо все первенцы – Мои; в тот день, когда поразил Я всех первенцев в земле Египетской, освятил Я Себе всех первенцев Израилевых от человека до скота; они должны быть Мои. Я Господь.
    <verse number="14" style="v"/>И сказал Господь Моисею в пустыне Синайской, говоря:
    <verse number="15" style="v"/>исчисли сынов Левииных по семействам их, по родам их; всех мужеского пола от одного месяца и выше исчисли.
    <verse number="16" style="v"/>И исчислил их Моисей по слову Господню, как повелено.
    <verse number="17" style="v"/>И вот сыны Левиины по именам их: Гирсон, Кааф и Мерари.
    <verse number="18" style="v"/>И вот имена сынов Гирсоновых по родам их: Ливни и Шимей.
    <verse number="19" style="v"/>И сыны Каафа по родам их: Амрам и Ицгар, Хеврон и Узиил.
    <verse number="20" style="v"/>И сыны Мерари по родам их: Махли и Муши. Вот роды Левиины по семействам их.
    <verse number="21" style="v"/>От Гирсона род Ливни и род Шимея: это роды Гирсоновы.
    <verse number="22" style="v"/>Исчисленных было всех мужеского пола, от одного месяца и выше, семь тысяч пятьсот.
    <verse number="23" style="v"/>Роды Гирсоновы должны становиться станом позади скинии на запад;
    <verse number="24" style="v"/>начальник поколения сынов Гирсоновых Елиасаф, сын Лаелов;
    <verse number="25" style="v"/>хранению сынов Гирсоновых в скинии собрания поручается скиния и покров ее, и завеса входа скинии собрания,
    <verse number="26" style="v"/>и завесы двора и завеса входа двора, который вокруг скинии и жертвенника, и веревки ее, со всеми их принадлежностями.
    <verse number="27" style="v"/>От Каафа род Амрама и род Ицгара, и род Хеврона, и род Узиила: это роды Каафа.
    <verse number="28" style="v"/>По счету всех мужеского пола, от одного месяца и выше, восемь тысяч шестьсот, которые охраняли святилище.
    <verse number="29" style="v"/>Роды сынов Каафовых должны ставить стан свой на южной стороне скинии;
    <verse number="30" style="v"/>начальник же поколения родов Каафовых Елцафан, сын Узиила;
    <verse number="31" style="v"/>в хранении у них ковчег, стол, светильник, жертвенники, священные сосуды, которые употребляются при служении, и завеса со всеми принадлежностями ее.
    <verse number="32" style="v"/>Начальник над начальниками левитов Елеазар, сын Аарона священника; под его надзором те, которым вверено хранение святилища.
    <verse number="33" style="v"/>От Мерари род Махли и род Муши: это роды Мерари;
    <verse number="34" style="v"/>исчисленных по числу всех мужеского пола, от одного месяца и выше – шесть тысяч двести;
    <verse number="35" style="v"/>начальник поколения родов Мерари Цуриил, сын Авихаила; они должны ставить стан свой на северной стороне скинии;
    <verse number="36" style="v"/>хранению сынов Мерари поручаются брусья скинии и шесты ее, и столбы ее, и подножия ее и все вещи ее, со всем устройством их,
    <verse number="37" style="v"/>и столбы двора со всех сторон и подножия их и колья их и веревки их.
    <verse number="38" style="v"/>А с передней стороны скинии, к востоку пред скиниею собрания, должны ставить стан Моисей и Аарон и сыны его, которым вверено хранение святилища за сынов Израилевых; а если приступит кто посторонний, предан будет смерти.
    <verse number="39" style="v"/>Всех исчисленных левитов, которых исчислил Моисей и Аарон по повелению Господню, по родам их, всех мужеского пола, от одного месяца и выше, двадцать две тысячи.
    <verse number="40" style="v"/>И сказал Господь Моисею: исчисли всех первенцев мужеского пола из сынов Израилевых, от одного месяца и выше, и пересчитай их поименно;
    <verse number="41" style="v"/>и возьми левитов для Меня, – Я Господь, – вместо всех первенцев из сынов Израиля, а скот левитов вместо всего первородного скота сынов Израилевых.
    <verse number="42" style="v"/>И исчислил Моисей, как повелел ему Господь, всех первенцев из сынов Израилевых
    <verse number="43" style="v"/>и было всех первенцев мужеского пола, по числу имен, от одного месяца и выше, двадцать две тысячи двести семьдесят три.
    <verse number="44" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="45" style="v"/>возьми левитов вместо всех первенцев из сынов Израиля и скот левитов вместо скота их; пусть левиты будут Мои. Я Господь.
    <verse number="46" style="v"/>А в выкуп двухсот семидесяти трех, которые лишние против [числа] левитов, из первенцев Израильских,
    <verse number="47" style="v"/>возьми по пяти сиклей за человека, по сиклю священному возьми, двадцать гер в сикле,
    <verse number="48" style="v"/>и отдай серебро сие Аарону и сынам его, в выкуп за излишних против [числа] их.
    <verse number="49" style="v"/>И взял Моисей серебро выкупа за излишних против [числа] замененных левитами,
    <verse number="50" style="v"/>от первенцев Израилевых взял серебра тысячу триста шестьдесят пять [сиклей], по сиклю священному,
    <verse number="51" style="v"/>и отдал Моисей серебро выкупа Аарону и сынам его по слову Господню, как повелел Господь Моисею.
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею и Аарону, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>исчисли сынов Каафовых из сынов Левия по родам их, по семействам их,
    <verse number="3" style="v"/>от тридцати лет и выше до пятидесяти лет, всех способных к службе, чтобы отправлять работы в скинии собрания.
    <verse number="4" style="v"/>Вот служение сынов Каафовых в скинии собрания: [носить] Святое Святых.
    <verse number="5" style="v"/>Когда стану надобно подняться в путь, Аарон и сыны его войдут, и снимут завесу закрывающую, и покроют ею ковчег откровения;
    <verse number="6" style="v"/>и положат на нее покров из кож синего цвета, и сверх его накинут покрывало все из голубой [шерсти], и вложат шесты его;
    <verse number="7" style="v"/>и стол [хлебов] предложения накроют одеждою из голубой [шерсти], и поставят на нем блюда, тарелки, чаши и кружки для возлияния, и хлеб [его] всегдашний должен быть на нем;
    <verse number="8" style="v"/>и возложат на них одежду багряную, и покроют ее покровом из кожи синего цвета, и вложат шесты его;
    <verse number="9" style="v"/>и возьмут одежду из голубой [шерсти], и покроют светильник и лампады его, и щипцы его, и лотки его, и все сосуды для елея, которые употребляют при нем,
    <verse number="10" style="v"/>и покроют его и все принадлежности его покровом из кож синих, и положат на носилки;
    <verse number="11" style="v"/>и на золотой жертвенник возложат одежду из голубой [шерсти], и покроют его покровом из кож синих, и вложат шесты его.
    <verse number="12" style="v"/>И возьмут все вещи служебные, которые употребляются для служения во святилище, и положат в одежду из голубой [шерсти], и покроют их покровом из кож синих, и положат на носилки.
    <verse number="13" style="v"/>И очистят жертвенник от пепла и накроют его одеждою пурпуровою;
    <verse number="14" style="v"/>и положат на него все сосуды его, которые употребляются для служения при нем – угольницы, вилки, лопатки и чаши, все сосуды жертвенника – и покроют его покровом из кож синих, и вложат шесты его.
    <verse number="15" style="v"/>Когда, при отправлении в путь стана, Аарон и сыны его покроют все святилище и все вещи святилища, тогда сыны Каафа подойдут, чтобы нести; но не должны они касаться святилища, чтобы не умереть. Сии [части] скинии собрания должны носить сыны Каафовы.
    <verse number="16" style="v"/>Елеазару, сыну Аарона священника, поручается елей для светильника и благовонное курение, и всегдашнее хлебное приношение и елей помазания, – поручается вся скиния и все, что в ней, святилище и принадлежности его.
    <verse number="17" style="v"/>И сказал Господь Моисею и Аарону, говоря:
    <verse number="18" style="v"/>не погубите колена племен Каафовых из среды левитов,
    <verse number="19" style="v"/>но вот что сделайте им, чтобы они были живы и не умерли, когда приступают к Святому Святых: Аарон и сыны его пусть придут и поставят их каждого в служении его и у ноши его;
    <verse number="20" style="v"/>но сами они не должны подходить смотреть святыню, когда покрывают ее, чтобы не умереть.
    <verse number="21" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="22" style="v"/>исчисли и сынов Гирсона по семействам их, по родам их,
    <verse number="23" style="v"/>от тридцати лет и выше до пятидесяти лет, исчисли их всех способных к службе, чтобы отправлять работы при скинии собрания.
    <verse number="24" style="v"/>Вот работы семейств Гирсоновых, при их служении и ношении тяжестей:
    <verse number="25" style="v"/>они должны носить покровы скинии и скинию собрания, и покров ее, и покров кожаный синий, который поверх его, и завесу входа скинии собрания,
    <verse number="26" style="v"/>и завесы двора, и завесу входа во двор, который вокруг скинии и жертвенника, и веревки их, и все вещи, принадлежащие к ним; и все, что делается при них, они должны работать;
    <verse number="27" style="v"/>по повелению Аарона и сынов его должны производиться все службы сынов Гирсоновых при всяком ношении тяжестей и всякой работе их, и поручите их хранению все, что они носят;
    <verse number="28" style="v"/>вот службы родов сынов Гирсоновых в скинии собрания, и вот что поручается их хранению под надзором Ифамара, сына Аарона, священника.
    <verse number="29" style="v"/>Сынов Мерариных по родам их, по семействам их исчисли,
    <verse number="30" style="v"/>от тридцати лет и выше до пятидесяти лет, исчисли всех способных на службу, чтобы отправлять работы при скинии собрания.
    <verse number="31" style="v"/>Вот что они должны носить, по службе их при скинии собрания: брусья скинии и шесты ее, и столбы ее и подножия ее,
    <verse number="32" style="v"/>и столбы двора со всех сторон и подножия их, и колья их, и веревки их, и все вещи при них и все принадлежности их; и поименно сосчитайте вещи, которые они обязаны носить;
    <verse number="33" style="v"/>Вот работы родов сынов Мерариных, по службе их при скинии собрания, под надзором Ифамара, сына Аарона, священника.
    <verse number="34" style="v"/>И исчислили Моисей и Аарон и начальники общества сынов Каафовых по родам их и по семействам их,
    <verse number="35" style="v"/>от тридцати лет и выше до пятидесяти лет, всех способных к службе, для работ в скинии собрания;
    <verse number="36" style="v"/>и было исчислено, по родам их, две тысячи семьсот пятьдесят:
    <verse number="37" style="v"/>это – исчисленные из родов Каафовых, все служащие при скинии собрания, которых исчислил Моисей и Аарон по повелению Господню, [данному] чрез Моисея.
    <verse number="38" style="v"/>И исчислены сыны Гирсона по родам их и по семействам их,
    <verse number="39" style="v"/>от тридцати лет и выше до пятидесяти лет, все способные к службе, для работ в скинии собрания;
    <verse number="40" style="v"/>и было исчислено по родам их, по семействам их, две тысячи шестьсот тридцать:
    <verse number="41" style="v"/>это – исчисленные из родов сынов Гирсона, все служащие при скинии собрания, которых исчислил Моисей и Аарон, по повелению Господню.
    <verse number="42" style="v"/>И исчислены роды сынов Мерариных по родам их, по семействам их,
    <verse number="43" style="v"/>от тридцати лет и выше до пятидесяти лет, все способные к службе, для работ при скинии собрания;
    <verse number="44" style="v"/>и было исчислено по родам их, три тысячи двести:
    <verse number="45" style="v"/>это – исчисленные из родов сынов Мерариных, которых исчислил Моисей и Аарон по повелению Господню, [данному] чрез Моисея.
    <verse number="46" style="v"/>И исчислены все левиты, которых исчислил Моисей и Аарон и начальники Израиля по родам их и по семействам их,
    <verse number="47" style="v"/>от тридцати лет и выше до пятидесяти лет, все способные [к] [службе] для работ и ношения в скинии собрания;
    <verse number="48" style="v"/>и было исчислено их восемь тысяч пятьсот восемьдесят;
    <verse number="49" style="v"/>по повелению Господню чрез Моисея определены они каждый к своей работе и ношению, и исчислены, как повелел Господь Моисею.
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>повели сынам Израилевым выслать из стана всех прокаженных, и всех имеющих истечение, и всех осквернившихся от мертвого,
    <verse number="3" style="v"/>и мужчин и женщин вышлите, за стан вышлите их, чтобы не оскверняли они станов своих, среди которых Я живу.
    <verse number="4" style="v"/>И сделали так сыны Израилевы, и выслали их вон из стана; как говорил Господь Моисею, так и сделали сыны Израилевы.
    <verse number="5" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="6" style="v"/>скажи сынам Израилевым: если мужчина или женщина сделает какой–либо грех против человека, и чрез это сделает преступление против Господа, и виновна будет душа та,
    <verse number="7" style="v"/>то пусть исповедаются во грехе своем, который они сделали, и возвратят сполна то, в чем виновны, и прибавят к тому пятую часть и отдадут тому, против кого согрешили;
    <verse number="8" style="v"/>если же у него нет наследника, которому следовало бы возвратить за вину: то посвятить это Господу; пусть будет это священнику, сверх овна очищения, которым он очистит его;
    <verse number="9" style="v"/>и всякое возношение из всех святынь сынов Израилевых, которые они приносят к священнику, ему принадлежит,
    <verse number="10" style="v"/>и посвященное кем–либо ему принадлежит; все, что даст кто священнику, ему принадлежит.
    <verse number="11" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="12" style="v"/>объяви сынам Израилевым и скажи им: если изменит кому жена, и нарушит верность к нему,
    <verse number="13" style="v"/>и переспит кто с ней и излиет семя, и это будет скрыто от глаз мужа ее, и она осквернится тайно, и не будет на нее свидетеля, и не будет уличена,
    <verse number="14" style="v"/>и найдет на него дух ревности, и будет ревновать жену свою, когда она осквернена, или найдет на него дух ревности, и он будет ревновать жену свою, когда она не осквернена, –
    <verse number="15" style="v"/>пусть приведет муж жену свою к священнику и принесет за нее в жертву десятую часть ефы ячменной муки, но не возливает на нее елея и не кладет ливана, потому что это приношение ревнования, приношение воспоминания, напоминающее о беззаконии;
    <verse number="16" style="v"/>а священник пусть приведет и поставит ее пред лице Господне,
    <verse number="17" style="v"/>и возьмет священник святой воды в глиняный сосуд, и возьмет священник земли с полу скинии и положит в воду;
    <verse number="18" style="v"/>и поставит священник жену пред лице Господне, и обнажит голову жены, и даст ей в руки приношение воспоминания, – это приношение ревнования, в руке же у священника будет горькая вода, наводящая проклятие.
    <verse number="19" style="v"/>И заклянет ее священник и скажет жене: если никто не переспал с тобою, и ты не осквернилась и не изменила мужу своему, то невредима будешь от сей горькой воды, наводящей проклятие;
    <verse number="20" style="v"/>но если ты изменила мужу твоему и осквернилась, и если кто переспал с тобою кроме мужа твоего, –
    <verse number="21" style="v"/>тогда священник пусть заклянет жену клятвою проклятия и скажет священник жене: да предаст тебя Господь проклятию и клятве в народе твоем, и да соделает Господь лоно твое опавшим и живот твой опухшим;
    <verse number="22" style="v"/>и да пройдет вода сия, наводящая проклятие, во внутренность твою, чтобы опух живот [твой] и опало лоно [твое]. И скажет жена: аминь, аминь.
    <verse number="23" style="v"/>И напишет священник заклинания сии на свитке, и смоет их в горькую воду;
    <verse number="24" style="v"/>и даст жене выпить горькую воду, наводящую проклятие, и войдет в нее вода, наводящая проклятие, ко вреду ее.
    <verse number="25" style="v"/>И возьмет священник из рук жены хлебное приношение ревнования, и вознесет сие приношение пред Господом, и отнесет его к жертвеннику;
    <verse number="26" style="v"/>и возьмет священник горстью из хлебного приношения часть в память, и сожжет на жертвеннике, и потом даст жене выпить воды;
    <verse number="27" style="v"/>и когда напоит ее водою, тогда, если она нечиста и сделала преступление против мужа своего, горькая вода, наводящая проклятие, войдет в нее, ко вреду ее, и опухнет чрево ее и опадет лоно ее, и будет эта жена проклятою в народе своем;
    <verse number="28" style="v"/>если же жена не осквернилась и была чиста, то останется невредимою и будет оплодотворяема семенем.
    <verse number="29" style="v"/>Вот закон о ревновании, когда жена изменит мужу своему и осквернится,
    <verse number="30" style="v"/>или когда на мужа найдет дух ревности, и он будет ревновать жену свою, тогда пусть он поставит жену пред лицем Господа, и сделает с нею священник все по сему закону, –
    <verse number="31" style="v"/>и будет муж чист от греха, а жена понесет на себе грех свой.
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>объяви сынам Израилевым и скажи им: если мужчина или женщина решится дать обет назорейства, чтобы посвятить себя в назореи Господу,
    <verse number="3" style="v"/>то он должен воздержаться от вина и [крепкого] напитка, и не должен употреблять ни уксусу из вина, ни уксусу из напитка, и ничего приготовленного из винограда не должен пить, и не должен есть ни сырых, ни сушеных виноградных ягод;
    <verse number="4" style="v"/>во все дни назорейства своего не должен он есть ничего, что делается из винограда, от зерен до кожи.
    <verse number="5" style="v"/>Во все дни обета назорейства его бритва не должна касаться головы его; до исполнения дней, на которые он посвятил себя в назореи Господу, свят он: должен растить волосы на голове своей.
    <verse number="6" style="v"/>Во все дни, на которые он посвятил себя в назореи Господу, не должен он подходить к мертвому телу:
    <verse number="7" style="v"/>[прикосновением] к отцу своему, и матери своей, и брату своему, и сестре своей, не должен он оскверняться, когда они умрут, потому что посвящение Богу его на главе его;
    <verse number="8" style="v"/>во все дни назорейства своего свят он Господу.
    <verse number="9" style="v"/>Если же умрет при нем кто–нибудь вдруг, нечаянно, и он осквернит тем голову назорейства своего: то он должен остричь голову свою в день очищения его, в седьмой день должен остричь ее,
    <verse number="10" style="v"/>и в восьмой день должен принести двух горлиц, или двух молодых голубей, к священнику, ко входу скинии собрания;
    <verse number="11" style="v"/>священник одну [из птиц] принесет в жертву за грех, а другую во всесожжение, и очистит его от осквернения мертвым телом, и освятит голову его в тот день;
    <verse number="12" style="v"/>и должен он снова начать посвященные Господу дни назорейства своего и принести однолетнего агнца в жертву повинности; прежние же дни пропали, потому что назорейство его осквернено.
    <verse number="13" style="v"/>И вот закон о назорее, когда исполнятся дни назорейства его: должно привести его ко входу скинии собрания,
    <verse number="14" style="v"/>и он принесет в жертву Господу одного однолетнего агнца без порока во всесожжение, и одну однолетнюю агницу без порока в жертву за грех, и одного овна без порока в жертву мирную,
    <verse number="15" style="v"/>и корзину опресноков из пшеничной муки, хлебов, испеченных с елеем, и пресных лепешек, помазанных елеем, и при них хлебное приношение и возлияние;
    <verse number="16" style="v"/>и представит [сие] священник пред Господа, и принесет жертву его за грех и всесожжение его;
    <verse number="17" style="v"/>овна принесет в жертву мирную Господу с корзиною опресноков, также совершит священник хлебное приношение его и возлияние его;
    <verse number="18" style="v"/>и острижет назорей у входа скинии собрания голову назорейства своего, и возьмет волосы головы назорейства своего, и положит на огонь, который под мирною жертвою;
    <verse number="19" style="v"/>и возьмет священник сваренное плечо овна и один пресный пирог из корзины и одну пресную лепешку, и положит на руки назорею, после того, как острижет он голову назорейства своего;
    <verse number="20" style="v"/>и вознесет сие священник, потрясая пред Господом: эта святыня – для священника, сверх груди потрясания и сверх плеча возношения. После сего назорей может пить вино.
    <verse number="21" style="v"/>Вот закон о назорее, который дал обет, и жертва его Господу за назорейство свое, кроме того, что позволит ему достаток его; по обету своему, какой он даст, так и должен он делать, сверх узаконенного о назорействе его.
    <verse number="22" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="23" style="v"/>скажи Аарону и сынам его: так благословляйте сынов Израилевых, говоря им:
    <verse number="24" style="v"/>да благословит тебя Господь и сохранит тебя!
    <verse number="25" style="v"/>да призрит на тебя Господь светлым лицем Своим и помилует тебя!
    <verse number="26" style="v"/>да обратит Господь лице Свое на тебя и даст тебе мир!
    <verse number="27" style="v"/>Так пусть призывают имя Мое на сынов Израилевых, и Я благословлю их.
  </para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда Моисей поставил скинию, и помазал ее, и освятил ее и все принадлежности ее, и жертвенник и все принадлежности его, и помазал их и освятил их,
    <verse number="2" style="v"/>тогда пришли начальников Израилевых, главы семейств их, начальники колен, заведывавшие исчислением,
    <verse number="3" style="v"/>и представили приношение свое пред Господа, шесть крытых повозок и двенадцать волов, по одной повозке от двух начальников и по одному волу от каждого, и представили сие пред скинию.
    <verse number="4" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="5" style="v"/>возьми от них; это будет для отправления работ при скинии собрания; и отдай это левитам, смотря по роду службы их.
    <verse number="6" style="v"/>И взял Моисей повозки и волов, и отдал их левитам:
    <verse number="7" style="v"/>две повозки и четырех волов отдал сынам Гирсоновым, по роду служб их:
    <verse number="8" style="v"/>и четыре повозки и восемь волов отдал сынам Мерариным, по роду служб их, под надзором Ифамара, сына Аарона, священника;
    <verse number="9" style="v"/>а сынам Каафовым не дал, потому что служба их – [носить] святилище; на плечах они должны носить.
    <verse number="10" style="v"/>И принесли начальники жертвы освящения жертвенника в день помазания его, и представили начальники приношение свое пред жертвенник.
    <verse number="11" style="v"/>И сказал Господь Моисею: по одному начальнику в день пусть приносят приношение свое для освящения жертвенника.
    <verse number="12" style="v"/>В первый день принес приношение свое Наассон, сын Аминадавов, от колена Иудина;
    <verse number="13" style="v"/>приношение его было: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать [сиклей], одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,
    <verse number="14" style="v"/>одна золотая кадильница в десять [сиклей], наполненная курением,
    <verse number="15" style="v"/>один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,
    <verse number="16" style="v"/>один козел в жертву за грех,
    <verse number="17" style="v"/>и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Наассона, сына Аминадавова.
    <verse number="18" style="v"/>Во второй день принес Нафанаил, сын Цуара, начальник [колена] Иссахарова;
    <verse number="19" style="v"/>он принес от себя приношение: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать [сиклей], одну серебряную чашу в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,
    <verse number="20" style="v"/>одну золотую кадильницу в десять [сиклей], наполненную курением,
    <verse number="21" style="v"/>одного тельца, одного овна, одного однолетнего агнца, во всесожжение,
    <verse number="22" style="v"/>одного козла в жертву за грех,
    <verse number="23" style="v"/>и в жертву мирную двух волов, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Нафанаила, сына Цуарова.
    <verse number="24" style="v"/>В третий день начальник сынов Завулоновых Елиав, сын Хелона;
    <verse number="25" style="v"/>приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать [сиклей], одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,
    <verse number="26" style="v"/>одна золотая кадильница в десять [сиклей], наполненная курением,
    <verse number="27" style="v"/>один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,
    <verse number="28" style="v"/>один козел в жертву за грех,
    <verse number="29" style="v"/>и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Елиава, сына Хелонова.
    <verse number="30" style="v"/>В четвертый день начальник сынов Рувимовых Елицур, сын Шедеуров;
    <verse number="31" style="v"/>приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать [сиклей], одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,
    <verse number="32" style="v"/>одна золотая кадильница в десять [сиклей], наполненная курением,
    <verse number="33" style="v"/>один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,
    <verse number="34" style="v"/>один козел в жертву за грех,
    <verse number="35" style="v"/>и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов и пять однолетних агнцев; вот приношение Елицура, сына Шедеурова.
    <verse number="36" style="v"/>В пятый день начальник сынов Симеоновых Шелумиил, сын Цуришаддая;
    <verse number="37" style="v"/>приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать [сиклей], одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,
    <verse number="38" style="v"/>одна золотая кадильница в десять [сиклей], наполненная курением,
    <verse number="39" style="v"/>один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,
    <verse number="40" style="v"/>один козел в жертву за грех,
    <verse number="41" style="v"/>и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов и пять однолетних агнцев; вот приношение Шелумиила, сына Цуришаддаева.
    <verse number="42" style="v"/>В шестой день начальник сынов Гадовых Елиасаф, сын Регуила;
    <verse number="43" style="v"/>приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать [сиклей], одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,
    <verse number="44" style="v"/>одна золотая кадильница в десять [сиклей], наполненная курением,
    <verse number="45" style="v"/>один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,
    <verse number="46" style="v"/>один козел в жертву за грех,
    <verse number="47" style="v"/>и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов и пять однолетних агнцев; вот приношение Елиасафа, сына Регуилова.
    <verse number="48" style="v"/>В седьмой день начальник сынов Ефремовых Елишама, сын Аммиуда.
    <verse number="49" style="v"/>Приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать [сиклей], одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,
    <verse number="50" style="v"/>одна золотая кадильница в десять [сиклей], наполненная курением,
    <verse number="51" style="v"/>один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,
    <verse number="52" style="v"/>один козел в жертву за грех,
    <verse number="53" style="v"/>и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Елишамы, сына Аммиудова.
    <verse number="54" style="v"/>В восьмой день начальник сынов Манассииных Гамалиил, сын Педацура.
    <verse number="55" style="v"/>Приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать [сиклей], одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,
    <verse number="56" style="v"/>одна золотая кадильница в десять [сиклей], наполненная курением,
    <verse number="57" style="v"/>один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,
    <verse number="58" style="v"/>один козел в жертву за грех,
    <verse number="59" style="v"/>и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Гамалиила, сына Педацурова.
    <verse number="60" style="v"/>В девятый день начальник сынов Вениаминовых Авидан, сын Гидеония;
    <verse number="61" style="v"/>приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать [сиклей], одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,
    <verse number="62" style="v"/>одна золотая кадильница в десять [сиклей], наполненная курением,
    <verse number="63" style="v"/>один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,
    <verse number="64" style="v"/>один козел в жертву за грех,
    <verse number="65" style="v"/>и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Авидана, сына Гидеониева.
    <verse number="66" style="v"/>В десятый день начальник сынов Дановых Ахиезер, сын Аммишаддая;
    <verse number="67" style="v"/>приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать [сиклей], одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,
    <verse number="68" style="v"/>одна золотая кадильница в десять [сиклей], наполненная курением,
    <verse number="69" style="v"/>один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,
    <verse number="70" style="v"/>один козел в жертву за грех,
    <verse number="71" style="v"/>и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Ахиезера, сына Аммишаддаева.
    <verse number="72" style="v"/>В одиннадцатый день начальник сынов Асировых Пагиил, сын Охрана;
    <verse number="73" style="v"/>приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать [сиклей], одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,
    <verse number="74" style="v"/>одна золотая кадильница в десять [сиклей], наполненная курением,
    <verse number="75" style="v"/>один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,
    <verse number="76" style="v"/>один козел в жертву за грех,
    <verse number="77" style="v"/>и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Пагиила, сына Охранова.
    <verse number="78" style="v"/>В двенадцатый день начальник сынов Неффалимовых Ахира, сын Енана;
    <verse number="79" style="v"/>приношение его: одно серебряное блюдо, весом в сто тридцать [сиклей], одна серебряная чаша в семьдесят сиклей, по сиклю священному, наполненные пшеничною мукою, смешанною с елеем, в приношение хлебное,
    <verse number="80" style="v"/>одна золотая кадильница в десять [сиклей], наполненная курением,
    <verse number="81" style="v"/>один телец, один овен, один однолетний агнец, во всесожжение,
    <verse number="82" style="v"/>один козел в жертву за грех,
    <verse number="83" style="v"/>и в жертву мирную два вола, пять овнов, пять козлов, пять однолетних агнцев; вот приношение Ахиры, сына Енанова.
    <verse number="84" style="v"/>Вот [приношения] от начальников Израилевых при освящении жертвенника в день помазания его: двенадцать серебряных блюд, двенадцать серебряных чаш, двенадцать золотых кадильниц;
    <verse number="85" style="v"/>по сто тридцати [сиклей] серебра в каждом блюде и по семидесяти в каждой чаше: итак всего серебра в сих сосудах две тысячи четыреста [сиклей], по сиклю священному;
    <verse number="86" style="v"/>золотых кадильниц, наполненных курением, двенадцать, в каждой кадильнице по десяти [сиклей], по сиклю священному: всего золота в кадильницах сто двадцать [сиклей];
    <verse number="87" style="v"/>во всесожжение всего двенадцать тельцов из скота крупного, двенадцать овнов, двенадцать однолетних агнцев и при них хлебное приношение, и в жертву за грех двенадцать козлов,
    <verse number="88" style="v"/>и в жертву мирную всего из крупного скота двадцать четыре тельца, шестьдесят овнов, шестьдесят козлов, шестьдесят однолетних агнцев. вот приношения при освящении жертвенника после помазания его.
    <verse number="89" style="v"/>Когда Моисей входил в скинию собрания, чтобы говорить с Господом, слышал голос, говорящий ему с крышки, которая над ковчегом откровения между двух херувимов, и он говорил ему.
  </para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>объяви Аарону и скажи ему: когда ты будешь зажигать лампады, то на передней стороне светильника должны гореть семь лампад.
    <verse number="3" style="v"/>Аарон так и сделал: на передней стороне светильника зажег лампады его, как повелел Господь Моисею.
    <verse number="4" style="v"/>И вот устройство светильника: чеканный он из золота, от стебля его и до цветов чеканный; по образу, который показал Господь Моисею, он сделал светильник.
    <verse number="5" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="6" style="v"/>возьми левитов из среды сынов Израилевых и очисти их;
    <verse number="7" style="v"/>а чтобы очистить их, поступи с ними так: окропи их очистительною водою, и пусть они обреют бритвою все тело свое и вымоют одежды свои, и будут чисты;
    <verse number="8" style="v"/>и пусть возьмут тельца и хлебное приношение к нему, пшеничной муки, смешанной с елеем, и другого тельца возьми в жертву за грех;
    <verse number="9" style="v"/>и приведи левитов пред скинию собрания; и собери все общество сынов Израилевых
    <verse number="10" style="v"/>и приведи левитов их пред Господа, и пусть возложат сыны Израилевы руки свои на левитов;
    <verse number="11" style="v"/>Аарон же пусть совершит над левитами посвящение их пред Господом от сынов Израилевых, чтобы отправляли они служение Господу;
    <verse number="12" style="v"/>а левиты пусть возложат руки свои на голову тельцов, и принеси одного в жертву за грех, а другого во всесожжение Господу, для очищения левитов;
    <verse number="13" style="v"/>и поставь левитов пред Аароном и пред сынами его, и соверши над ними посвящение их Господу;
    <verse number="14" style="v"/>и так отдели левитов от сынов Израилевых, чтобы левиты были Моими.
    <verse number="15" style="v"/>После сего войдут левиты служить скинии собрания, когда ты очистишь их и совершишь над ними посвящение их; ибо они отданы Мне из сынов Израилевых:
    <verse number="16" style="v"/>вместо всех первенцев из сынов Израилевых, разверзающих всякие ложесна, Я беру их Себе;
    <verse number="17" style="v"/>ибо Мои все первенцы у сынов Израилевых, от человека до скота: в тот день, когда Я поразил всех первенцев в земле Египетской, Я освятил их Себе
    <verse number="18" style="v"/>и взял левитов вместо всех первенцев у сынов Израилевых;
    <verse number="19" style="v"/>и отдал левитов Аарону и сынам его из среды сынов Израилевых, чтобы они отправляли службы за сынов Израилевых при скинии собрания и служили охранением для сынов Израилевых, чтобы не постигло сынов Израилевых поражение, когда бы сыны Израилевы приступили к святилищу.
    <verse number="20" style="v"/>И сделали так Моисей и Аарон и все общество сынов Израилевых с левитами: как повелел Господь Моисею о левитах, так и сделали с ними сыны Израилевы.
    <verse number="21" style="v"/>И очистились левиты и омыли одежды свои, и совершил над ними Аарон посвящение их пред Господом, и очистил их Аарон, чтобы сделать их чистыми;
    <verse number="22" style="v"/>после сего вошли левиты отправлять службы свои в скинии собрания пред Аароном и пред сынами его. Как повелел Господь Моисею о левитах, так и сделали они с ними.
    <verse number="23" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="24" style="v"/>вот [закон] о левитах: от двадцати пяти лет и выше должны вступать они в службу для работ при скинии собрания,
    <verse number="25" style="v"/>а в пятьдесят лет должны прекращать отправление работ и более не работать:
    <verse number="26" style="v"/>тогда пусть помогают они братьям своим содержать стражу при скинии собрания, работать же – пусть не работают; так поступай с левитами касательно служения их.
  </para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею в пустыне Синайской во второй год по исшествии их из земли Египетской, в первый месяц, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>пусть сыны Израилевы совершат Пасху в назначенное для нее время:
    <verse number="3" style="v"/>в четырнадцатый день сего месяца вечером совершите ее в назначенное для нее время, по всем постановлениям и по всем обрядам ее совершите ее.
    <verse number="4" style="v"/>И сказал Моисей сынам Израилевым, чтобы совершили Пасху.
    <verse number="5" style="v"/>И совершили они Пасху в первый [месяц], в четырнадцатый день месяца вечером, в пустыне Синайской: во всем, как повелел Господь Моисею, так и поступили сыны Израилевы.
    <verse number="6" style="v"/>Были люди, которые были нечисты от [прикосновения] к мертвым телам человеческим, и не могли совершить Пасхи в тот день; и пришли они к Моисею и Аарону в тот день,
    <verse number="7" style="v"/>и сказали ему те люди: мы нечисты от [прикосновения] к мертвым телам человеческим; для чего нас лишать того, чтобы мы принесли приношение Господу в назначенное время среди сынов Израилевых?
    <verse number="8" style="v"/>И сказал им Моисей: постойте, я послушаю, что повелит о вас Господь.
    <verse number="9" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="10" style="v"/>скажи сынам Израилевым: если кто из вас или из потомков ваших будет нечист от [прикосновения] к мертвому телу, или будет в дальней дороге, то и он должен совершить Пасху Господню;
    <verse number="11" style="v"/>в четырнадцатый день второго месяца вечером пусть таковые совершат ее и с опресноками и горькими травами пусть едят ее;
    <verse number="12" style="v"/>и пусть не оставляют от нее до утра и костей ее не сокрушают; пусть совершат ее по всем уставам о Пасхе;
    <verse number="13" style="v"/>а кто чист и не находится в дороге и не совершит Пасхи, – истребится душа та из народа своего, ибо он не принес приношения Господу в свое время: понесет на себе грех человек тот;
    <verse number="14" style="v"/>если будет жить у вас пришелец, то и он должен совершать Пасху Господню: по уставу о Пасхе и по обряду ее он должен совершить ее; один устав пусть будет у вас и для пришельца и для туземца.
    <verse number="15" style="v"/>В тот день, когда поставлена была скиния, облако покрыло скинию откровения, и с вечера над скиниею как бы огонь виден был до самого утра.
    <verse number="16" style="v"/>Так было и всегда: облако покрывало ее [днем] и подобие огня ночью.
    <verse number="17" style="v"/>И когда облако поднималось от скинии, тогда сыны Израилевы отправлялись в путь, и на месте, где останавливалось облако, там останавливались станом сыны Израилевы.
    <verse number="18" style="v"/>По повелению Господню отправлялись сыны Израилевы в путь, и по повелению Господню останавливались: во все то время, когда облако стояло над скиниею, и они стояли;
    <verse number="19" style="v"/>и если облако долгое время было над скиниею, то и сыны Израилевы следовали этому указанию Господа и не отправлялись;
    <verse number="20" style="v"/>иногда же облако немного времени было над скиниею: они по указанию Господню останавливались, и по указанию Господню отправлялись в путь;
    <verse number="21" style="v"/>иногда облако стояло [только] от вечера до утра, и поутру поднималось облако, тогда и они отправлялись; или день и ночь стояло облако, и когда поднималось, и они тогда отправлялись;
    <verse number="22" style="v"/>или, если два дня, или месяц, или несколько дней стояло облако над скиниею, то и сыны Израилевы стояли и не отправлялись в путь; а когда оно поднималось, тогда отправлялись;
    <verse number="23" style="v"/>по указанию Господню останавливались, и по указанию Господню отправлялись в путь: следовали указанию Господню по повелению Господню, [данному] чрез Моисея.
  </para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>сделай себе две серебряные трубы, чеканные сделай их, чтобы они служили тебе для созывания общества и для снятия станов;
    <verse number="3" style="v"/>когда затрубят ими, соберется к тебе все общество ко входу скинии собрания;
    <verse number="4" style="v"/>когда одною трубою затрубят, соберутся к тебе князья и тысяченачальники Израилевы;
    <verse number="5" style="v"/>когда затрубите тревогу, поднимутся станы, становящиеся к востоку;
    <verse number="6" style="v"/>когда во второй раз затрубите тревогу, поднимутся станы, становящиеся к югу; тревогу пусть трубят при отправлении их в путь;
    <verse number="7" style="v"/>а когда надобно собрать собрание, трубите, но не тревогу;
    <verse number="8" style="v"/>сыны Аароновы, священники, должны трубить трубами: это будет вам постановлением вечным в роды ваши;
    <verse number="9" style="v"/>и когда пойдете на войну в земле вашей против врага, наступающего на вас, трубите тревогу трубами, – и будете воспомянуты пред Господом, Богом вашим, и спасены будете от врагов ваших;
    <verse number="10" style="v"/>и в день веселия вашего, и в праздники ваши, и в новомесячия ваши трубите трубами при всесожжениях ваших и при мирных жертвах ваших, – и это будет напоминанием о вас пред Богом вашим. Я Господь, Бог ваш.
    <verse number="11" style="v"/>Во второй год, во второй месяц, в двадцатый [день] месяца поднялось облако от скинии откровения;
    <verse number="12" style="v"/>и отправились сыны Израилевы по станам своим из пустыни Синайской, и остановилось облако в пустыне Фаран.
    <verse number="13" style="v"/>И поднялись они в первый раз, по повелению Господню, [данному] чрез Моисея.
    <verse number="14" style="v"/>Поднято было во–первых знамя стана сынов Иудиных по ополчениям их; над ополчением их Наассон, сын Аминадава;
    <verse number="15" style="v"/>и над ополчением колена сынов Иссахаровых Нафанаил, сын Цуара;
    <verse number="16" style="v"/>и над ополчением колена сынов Завулоновых Елиав, сын Хелона.
    <verse number="17" style="v"/>И снята была скиния, и пошли сыны Гирсоновы и сыны Мерарины, носящие скинию.
    <verse number="18" style="v"/>И поднято было знамя стана Рувимова по ополчениям их; и над ополчением его Елицур, сын Шедеура;
    <verse number="19" style="v"/>и над ополчением колена сынов Симеоновых Шелумиил, сын Цуришаддая;
    <verse number="20" style="v"/>и над ополчением колена сынов Гадовых Елиасаф, сын Регуила.
    <verse number="21" style="v"/>Потом пошли сыны Каафовы, носящие святилище; скиния же была поставляема до прихода их.
    <verse number="22" style="v"/>И поднято было знамя стана сынов Ефремовых по ополчениям их; и над ополчением их Елишама, сын Аммиуда;
    <verse number="23" style="v"/>и над ополчением колена сынов Манассииных Гамалиил, сын Педацура;
    <verse number="24" style="v"/>и над ополчением колена сынов Вениаминовых Авидан, сын Гидеония.
    <verse number="25" style="v"/>Последним из всех станов поднято было знамя стана сынов Дановых с ополчениями их; и над ополчением их Ахиезер, сын Аммишаддая;
    <verse number="26" style="v"/>и над ополчением колена сынов Асировых Пагиил, сын Охрана;
    <verse number="27" style="v"/>и над ополчением колена сынов Неффалимовых Ахира, сын Енана.
    <verse number="28" style="v"/>Вот [порядок] шествия сынов Израилевых по ополчениям их. И отправились они.
    <verse number="29" style="v"/>И сказал Моисей Ховаву, сыну Рагуилову, Мадианитянину, родственнику Моисееву: мы отправляемся в то место, о котором Господь сказал: вам отдам его; иди с нами, мы сделаем тебе добро, ибо Господь доброе изрек об Израиле.
    <verse number="30" style="v"/>Но он сказал ему: не пойду; я пойду в свою землю и на свою родину.
    <verse number="31" style="v"/>[Моисей] же сказал: не оставляй нас, потому что ты знаешь, как располагаемся мы станом в пустыне, и будешь для нас глазом;
    <verse number="32" style="v"/>если пойдешь с нами, то добро, которое Господь сделает нам, мы сделаем тебе.
    <verse number="33" style="v"/>И отправились они от горы Господней на три дня пути, и ковчег завета Господня шел пред ними три дня пути, чтоб усмотреть им место, где остановиться.
    <verse number="34" style="v"/>И облако Господне осеняло их днем, когда они отправлялись из стана.
    <verse number="35" style="v"/>Когда поднимался ковчег в путь, Моисей говорил: восстань, Господи, и рассыплются враги Твои, и побегут от лица Твоего ненавидящие Тебя!
    <verse number="36" style="v"/>А когда останавливался ковчег, он говорил: возвратись, Господи, к тысячам и тьмам Израилевым!
  </para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Народ стал роптать вслух Господа; и Господь услышал, и воспламенился гнев Его, и возгорелся у них огонь Господень, и начал истреблять край стана.
    <verse number="2" style="v"/>И возопил народ к Моисею; и помолился Моисей Господу, и утих огонь.
    <verse number="3" style="v"/>И нарекли имя месту сему: Тавера, потому что возгорелся у них огонь Господень.
    <verse number="4" style="v"/>Пришельцы между ними стали обнаруживать прихоти; а с ними и сыны Израилевы сидели и плакали и говорили: кто накормит нас мясом?
    <verse number="5" style="v"/>Мы помним рыбу, которую в Египте мы ели даром, огурцы и дыни, и лук, и репчатый лук и чеснок;
    <verse number="6" style="v"/>а ныне душа наша изнывает; ничего нет, только манна в глазах наших.
    <verse number="7" style="v"/>Манна же была подобна кориандровому семени, видом, как бдолах;
    <verse number="8" style="v"/>народ ходил и собирал ее, и молол в жерновах или толок в ступе, и варил в котле, и делал из нее лепешки; вкус же ее подобен был вкусу лепешек с елеем.
    <verse number="9" style="v"/>И когда роса сходила на стан ночью, тогда сходила на него и манна.
    <verse number="10" style="v"/>Моисей слышал, что народ плачет в семействах своих, каждый у дверей шатра своего; и сильно воспламенился гнев Господень, и прискорбно было для Моисея.
    <verse number="11" style="v"/>И сказал Моисей Господу: для чего Ты мучишь раба Твоего? и почему я не нашел милости пред очами Твоими, что Ты возложил на меня бремя всего народа сего?
    <verse number="12" style="v"/>разве я носил во чреве весь народ сей, и разве я родил его, что Ты говоришь мне: неси его на руках твоих, как нянька носит ребенка, в землю, которую Ты с клятвою обещал отцам его?
    <verse number="13" style="v"/>откуда мне [взять] мяса, чтобы дать всему народу сему? ибо они плачут предо мною и говорят: дай нам есть мяса.
    <verse number="14" style="v"/>Я один не могу нести всего народа сего, потому что он тяжел для меня;
    <verse number="15" style="v"/>когда Ты так поступаешь со мною, то [лучше] умертви меня, если я нашел милость пред очами Твоими, чтобы мне не видеть бедствия моего.
    <verse number="16" style="v"/>И сказал Господь Моисею: собери Мне семьдесят мужей из старейшин Израилевых, которых ты знаешь, что они старейшины и надзиратели его, и возьми их к скинии собрания, чтобы они стали там с тобою;
    <verse number="17" style="v"/>Я сойду, и буду говорить там с тобою, и возьму от Духа, Который на тебе, и возложу на них, чтобы они несли с тобою бремя народа, а не один ты носил.
    <verse number="18" style="v"/>Народу же скажи: очиститесь к завтрашнему дню, и будете есть мясо; так как вы плакали вслух Господа и говорили: кто накормит нас мясом? хорошо нам было в Египте, – то и даст вам Господь мясо, и будете есть.
    <verse number="19" style="v"/>не один день будете есть, не два дня, не пять дней, не десять дней и не двадцать дней,
    <verse number="20" style="v"/>но целый месяц, пока не пойдет оно из ноздрей ваших и не сделается для вас отвратительным, за то, что вы презрели Господа, Который среди вас, и плакали пред Ним, говоря: для чего было нам выходить из Египта?
    <verse number="21" style="v"/>И сказал Моисей: шестьсот тысяч пеших в народе сем, среди которого я [нахожусь]; а Ты говоришь: Я дам им мясо, и будут есть целый месяц!
    <verse number="22" style="v"/>заколоть ли всех овец и волов, чтобы им было довольно? или вся рыба морская соберется, чтобы удовлетворить их?
    <verse number="23" style="v"/>И сказал Господь Моисею: разве рука Господня коротка? ныне ты увидишь, сбудется ли слово Мое тебе, или нет?
    <verse number="24" style="v"/>Моисей вышел и сказал народу слова Господни, и собрал семьдесят мужей из старейшин народа и поставил их около скинии.
    <verse number="25" style="v"/>И сошел Господь в облаке, и говорил с ним, и взял от Духа, Который на нем, и дал семидесяти мужам старейшинам. И когда почил на них Дух, они стали пророчествовать, но потом перестали.
    <verse number="26" style="v"/>Двое из мужей оставались в стане, одному имя Елдад, а другому имя Модад; но и на них почил Дух, и они пророчествовали в стане.
    <verse number="27" style="v"/>И прибежал отрок и донес Моисею, и сказал: Елдад и Модад пророчествуют в стане.
    <verse number="28" style="v"/>В ответ на это Иисус, сын Навин, служитель Моисея, один из избранных его, сказал: господин мой Моисей! запрети им.
    <verse number="29" style="v"/>Но Моисей сказал ему: не ревнуешь ли ты за меня? о, если бы все в народе Господнем были пророками, когда бы Господь послал Духа Своего на них!
    <verse number="30" style="v"/>И возвратился Моисей в стан, он и старейшины Израилевы.
    <verse number="31" style="v"/>И поднялся ветер от Господа, и принес от моря перепелов, и набросал их около стана, на путь дня по одну сторону и на путь дня по другую сторону около стана, на два почти локтя от земли.
    <verse number="32" style="v"/>И встал народ, и весь тот день, и всю ночь, и весь следующий день собирали перепелов; и кто мало собирал, тот собрал десять хомеров; и разложили их для себя вокруг стана.
    <verse number="33" style="v"/>Мясо еще было в зубах их и не было еще съедено, как гнев Господень возгорелся на народ, и поразил Господь народ весьма великою язвою.
    <verse number="34" style="v"/>И нарекли имя месту сему: Киброт–Гаттаава, ибо там похоронили прихотливый народ.
    <verse number="35" style="v"/>От Киброт–Гаттаавы двинулся народ в Асироф, и остановился в Асирофе.
  </para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И упрекали Мариам и Аарон Моисея за жену Ефиоплянку, которую он взял, – ибо он взял [за себя] Ефиоплянку, –
    <verse number="2" style="v"/>и сказали: одному ли Моисею говорил Господь? не говорил ли Он и нам? И услышал [сие] Господь.
    <verse number="3" style="v"/>Моисей же был человек кротчайший из всех людей на земле.
    <verse number="4" style="v"/>И сказал Господь внезапно Моисею и Аарону и Мариами: выйдите вы трое к скинии собрания. И вышли все трое.
    <verse number="5" style="v"/>И сошел Господь в облачном столпе, и стал у входа скинии, и позвал Аарона и Мариам, и вышли они оба.
    <verse number="6" style="v"/>И сказал: слушайте слова Мои: если бывает у вас пророк Господень, то Я открываюсь ему в видении, во сне говорю с ним;
    <verse number="7" style="v"/>но не так с рабом Моим Моисеем, – он верен во всем дому Моем:
    <verse number="8" style="v"/>устами к устам говорю Я с ним, и явно, а не в гаданиях, и образ Господа он видит; как же вы не убоялись упрекать раба Моего, Моисея?
    <verse number="9" style="v"/>И воспламенился гнев Господа на них, и Он отошел.
    <verse number="10" style="v"/>И облако отошло от скинии, и вот, Мариам покрылась проказою, как снегом. Аарон взглянул на Мариам, и вот, она в проказе.
    <verse number="11" style="v"/>И сказал Аарон Моисею: господин мой! не поставь нам в грех, что мы поступили глупо и согрешили;
    <verse number="12" style="v"/>не попусти, чтоб она была, как мертворожденный [младенец], у которого, когда он выходит из чрева матери своей, истлела уже половина тела.
    <verse number="13" style="v"/>И возопил Моисей к Господу, говоря: Боже, исцели ее!
    <verse number="14" style="v"/>И сказал Господь Моисею: если бы отец ее плюнул ей в лице, то не должна ли была бы она стыдиться семь дней? итак пусть будет она в заключении семь дней вне стана, а после опять возвратится.
    <verse number="15" style="v"/>И пробыла Мариам в заключении вне стана семь дней, и народ не отправлялся в путь, доколе не возвратилась Мариам.
    <verse number="16" style="v"/>После сего народ двинулся из Асирофа, и остановился в пустыне Фаран.
  </para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>пошли от себя людей, чтобы они высмотрели землю Ханаанскую, которую Я даю сынам Израилевым; по одному человеку от колена отцов их пошлите, главных из них.
    <verse number="3" style="v"/>И послал их Моисей из пустыни Фаран, по повелению Господню, и все они мужи главные у сынов Израилевых.
    <verse number="4" style="v"/>Вот имена их: из колена Рувимова Саммуа, сын Закхуров,
    <verse number="5" style="v"/>из колена Симеонова Сафат, сын Хориев,
    <verse number="6" style="v"/>из колена Иудина Халев, сын Иефонниин,
    <verse number="7" style="v"/>из колена Иссахарова Игал, сын Иосифов,
    <verse number="8" style="v"/>из колена Ефремова Осия, сын Навин,
    <verse number="9" style="v"/>из колена Вениаминова Фалтий, сын Рафуев,
    <verse number="10" style="v"/>из колена Завулонова Гаддиил, сын Содиев,
    <verse number="11" style="v"/>из колена Иосифова от Манассии Гаддий, сын Сусиев,
    <verse number="12" style="v"/>из колена Данова Аммиил, сын Гемаллиев,
    <verse number="13" style="v"/>из колена Асирова Сефур, сын Михаилев,
    <verse number="14" style="v"/>из колена Неффалимова Нахбий, сын Вофсиев,
    <verse number="15" style="v"/>из колена Гадова Геуил, сын Махиев.
    <verse number="16" style="v"/>Вот имена мужей, которых посылал Моисей высмотреть землю. И назвал Моисей Осию, сына Навина, Иисусом.
    <verse number="17" style="v"/>И послал их Моисей высмотреть землю Ханаанскую и сказал им: пойдите в эту южную страну, и взойдите на гору,
    <verse number="18" style="v"/>и осмотрите землю, какова она, и народ живущий на ней, силен ли он или слаб, малочислен ли он или многочислен?
    <verse number="19" style="v"/>и какова земля, на которой он живет, хороша ли она или худа? и каковы города, в которых он живет, в шатрах ли он живет или в укреплениях?
    <verse number="20" style="v"/>и какова земля, тучна ли она или тоща? есть ли на [ней] дерева или нет? будьте смелы, и возьмите от плодов земли. Было же это ко времени созревания винограда.
    <verse number="21" style="v"/>Они пошли и высмотрели землю от пустыни Син даже до Рехова, близ Емафа;
    <verse number="22" style="v"/>и пошли в южную страну, и дошли до Хеврона, где жили Ахиман, Сесай и Фалмай, дети Енаковы: Хеврон же построен был семью годами прежде Цоана, [города] Египетского;
    <verse number="23" style="v"/>и пришли к долине Есхол, и срезали там виноградную ветвь с одною кистью ягод, и понесли ее на шесте двое; [взяли] также гранатовых яблок и смокв;
    <verse number="24" style="v"/>место сие назвали долиною Есхол, по причине виноградной кисти, которую срезали там сыны Израилевы.
    <verse number="25" style="v"/>И высмотрев землю, возвратились они через сорок дней.
    <verse number="26" style="v"/>И пошли и пришли к Моисею и Аарону и ко всему обществу сынов Израилевых в пустыню Фаран, в Кадес, и принесли им и всему обществу ответ, и показали им плоды земли;
    <verse number="27" style="v"/>и рассказывали ему и говорили: мы ходили в землю, в которую ты посылал нас; в ней подлинно течет молоко и мед, и вот плоды ее;
    <verse number="28" style="v"/>но народ, живущий на земле той, силен, и города укрепленные, весьма большие, и сынов Енаковых мы видели там;
    <verse number="29" style="v"/>Амалик живет на южной части земли, Хеттеи, Иевусеи и Аморреи живут на горе, Хананеи же живут при море и на берегу Иордана.
    <verse number="30" style="v"/>Но Халев успокаивал народ пред Моисеем, говоря: пойдем и завладеем ею, потому что мы можем одолеть ее.
    <verse number="31" style="v"/>А те, которые ходили с ним, говорили: не можем мы идти против народа сего, ибо он сильнее нас.
    <verse number="32" style="v"/>И распускали худую молву о земле, которую они осматривали, между сынами Израилевыми, говоря: земля, которую проходили мы для осмотра, есть земля, поедающая живущих на ней, и весь народ, который видели мы среди ее, люди великорослые;
    <verse number="33" style="v"/>там видели мы и исполинов, сынов Енаковых, от исполинского рода; и мы были в глазах наших [пред ними], как саранча, такими же были мы и в глазах их.
  </para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И подняло все общество вопль, и плакал народ во [всю] ту ночь;
    <verse number="2" style="v"/>и роптали на Моисея и Аарона все сыны Израилевы, и все общество сказало им: о, если бы мы умерли в земле Египетской, или умерли бы в пустыне сей!
    <verse number="3" style="v"/>и для чего Господь ведет нас в землю сию, чтобы мы пали от меча? жены наши и дети наши достанутся в добычу [врагам]; не лучше ли нам возвратиться в Египет?
    <verse number="4" style="v"/>И сказали друг другу: поставим себе начальника и возвратимся в Египет.
    <verse number="5" style="v"/>И пали Моисей и Аарон на лица свои пред всем собранием общества сынов Израилевых.
    <verse number="6" style="v"/>И Иисус, сын Навин, и Халев, сын Иефонниин, из осматривавших землю, разодрали одежды свои
    <verse number="7" style="v"/>и сказали всему обществу сынов Израилевых: земля, которую мы проходили для осмотра, очень, очень хороша;
    <verse number="8" style="v"/>если Господь милостив к нам, то введет нас в землю сию и даст нам ее – эту землю, в которой течет молоко и мед;
    <verse number="9" style="v"/>только против Господа не восставайте и не бойтесь народа земли сей; ибо он достанется нам на съедение: защиты у них не стало, а с нами Господь; не бойтесь их.
    <verse number="10" style="v"/>И сказало все общество: побить их камнями! Но слава Господня явилась в скинии собрания всем сынам Израилевым.
    <verse number="11" style="v"/>И сказал Господь Моисею: доколе будет раздражать Меня народ сей? и доколе будет он не верить Мне при всех знамениях, которые делал Я среди его?
    <verse number="12" style="v"/>поражу его язвою и истреблю его и произведу от тебя народ многочисленнее и сильнее его.
    <verse number="13" style="v"/>Но Моисей сказал Господу: услышат Египтяне, из среды которых Ты силою Твоею вывел народ сей,
    <verse number="14" style="v"/>и скажут жителям земли сей, которые слышали, что Ты, Господь, находишься среди народа сего, и что Ты, Господь, даешь им видеть Себя лицем к лицу, и облако Твое стоит над ними, и Ты идешь пред ними днем в столпе облачном, а ночью в столпе огненном;
    <verse number="15" style="v"/>и если Ты истребишь народ сей, как одного человека, то народы, которые слышали славу Твою, скажут:
    <verse number="16" style="v"/>Господь не мог ввести народ сей в землю, которую Он с клятвою обещал ему, а потому и погубил его в пустыне.
    <verse number="17" style="v"/>Итак да возвеличится сила Господня, как Ты сказал, говоря:
    <verse number="18" style="v"/>Господь долготерпелив и многомилостив, прощающий беззакония и преступления, и не оставляющий без наказания, но наказывающий беззаконие отцов в детях до третьего и четвертого рода.
    <verse number="19" style="v"/>Прости грех народу сему по великой милости Твоей, как Ты прощал народ сей от Египта доселе.
    <verse number="20" style="v"/>И сказал Господь [Моисею]: прощаю по слову твоему;
    <verse number="21" style="v"/>но жив Я, и славы Господней полна вся земля:
    <verse number="22" style="v"/>все, которые видели славу Мою и знамения Мои, сделанные Мною в Египте и в пустыне, и искушали Меня уже десять раз, и не слушали гласа Моего,
    <verse number="23" style="v"/>не увидят земли, которую Я с клятвою обещал отцам их; все, раздражавшие Меня, не увидят ее;
    <verse number="24" style="v"/>но раба Моего, Халева, за то, что в нем был иной дух, и он совершенно повиновался Мне, введу в землю, в которую он ходил, и семя его наследует ее;
    <verse number="25" style="v"/>Амаликитяне и Хананеи живут в долине; завтра обратитесь и идите в пустыню к Чермному морю.
    <verse number="26" style="v"/>И сказал Господь Моисею и Аарону, говоря:
    <verse number="27" style="v"/>доколе злому обществу сему роптать на Меня? ропот сынов Израилевых, которым они ропщут на Меня, Я слышу.
    <verse number="28" style="v"/>Скажи им: живу Я, говорит Господь: как говорили вы вслух Мне, так и сделаю вам;
    <verse number="29" style="v"/>в пустыне сей падут тела ваши, и все вы исчисленные, сколько вас числом, от двадцати лет и выше, которые роптали на Меня,
    <verse number="30" style="v"/>не войдете в землю, на которой Я, подъемля руку Мою, [клялся] поселить вас, кроме Халева, сына Иефонниина, и Иисуса, сына Навина;
    <verse number="31" style="v"/>детей ваших, о которых вы говорили, что они достанутся в добычу [врагам], Я введу [туда], и они узнают землю, которую вы презрели,
    <verse number="32" style="v"/>а ваши трупы падут в пустыне сей;
    <verse number="33" style="v"/>а сыны ваши будут кочевать в пустыне сорок лет, и будут нести [наказание] за блудодейство ваше, доколе не погибнут все тела ваши в пустыне;
    <verse number="34" style="v"/>по числу сорока дней, в которые вы осматривали землю, вы понесете наказание за грехи ваши сорок лет, год за день, дабы вы познали, [что] [значит] быть оставленным Мною.
    <verse number="35" style="v"/>Я, Господь, говорю, и так и сделаю со всем сим злым обществом, восставшим против Меня: в пустыне сей все они погибнут и перемрут.
    <verse number="36" style="v"/>И те, которых посылал Моисей для осмотрения земли, и которые, возвратившись, возмутили против него все сие общество, распуская худую молву о земле,
    <verse number="37" style="v"/>сии, распустившие худую молву о земле, умерли, быв поражены пред Господом;
    <verse number="38" style="v"/>только Иисус, сын Навин, и Халев, сын Иефонниин, остались живы из тех мужей, которые ходили осматривать землю.
    <verse number="39" style="v"/>И сказал Моисей слова сии пред всеми сынами Израилевыми, и народ сильно опечалился.
    <verse number="40" style="v"/>И, встав рано поутру, пошли на вершину горы, говоря: вот, мы пойдем на то место, о котором сказал Господь, ибо мы согрешили.
    <verse number="41" style="v"/>Моисей сказал: для чего вы преступаете повеление Господне? это будет безуспешно;
    <verse number="42" style="v"/>не ходите, ибо нет среди вас Господа, чтобы не поразили вас враги ваши;
    <verse number="43" style="v"/>ибо Амаликитяне и Хананеи там пред вами, и вы падете от меча, потому что вы отступили от Господа, и не будет с вами Господа.
    <verse number="44" style="v"/>Но они дерзнули подняться на вершину горы; ковчег же завета Господня и Моисей не оставляли стана.
    <verse number="45" style="v"/>И сошли Амаликитяне и Хананеи, живущие на горе той, и разбили их, и гнали их до Хормы.
  </para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>объяви сынам Израилевым и скажи им: когда вы войдете в землю вашего жительства, которую Я даю вам,
    <verse number="3" style="v"/>и будете приносить жертву Господу, всесожжение, или жертву заколаемую, от волов и овец, во исполнение обета, или по усердию, или в праздники ваши, дабы сделать приятное благоухание Господу, –
    <verse number="4" style="v"/>тогда приносящий жертву свою Господу должен принести в приношение от хлеба десятую часть [ефы] пшеничной муки, смешанной с четвертою частью гина елея;
    <verse number="5" style="v"/>и вина для возлияния приноси четвертую часть гина при всесожжении, или при заколаемой жертве, на каждого агнца.
    <verse number="6" style="v"/>А принося овна, приноси в приношение хлебное две десятых части [ефы] пшеничной муки, смешанной с третьею частью гина елея;
    <verse number="7" style="v"/>и вина для возлияния приноси третью часть гина в приятное благоухание Господу.
    <verse number="8" style="v"/>Если молодого вола приносишь во всесожжение или жертву заколаемую, во исполнение обета или в мирную жертву Господу,
    <verse number="9" style="v"/>то вместе с волом должно принести приношения хлебного три десятых части [ефы] пшеничной муки, смешанной с половиною гина елея;
    <verse number="10" style="v"/>и вина для возлияния приноси полгина в жертву, в приятное благоухание Господу.
    <verse number="11" style="v"/>Так делай при каждом приношении вола и овна и агнца из овец, или коз;
    <verse number="12" style="v"/>по числу [жертв], которые вы приносите, так делайте при каждой, по числу их.
    <verse number="13" style="v"/>Всякий туземец так должен делать это, принося жертву в приятное благоухание Господу;
    <verse number="14" style="v"/>и если будет между вами жить пришелец, или кто бы ни был среди вас в роды ваши, и принесет жертву в приятное благоухание Господу, то и он должен делать так, как вы делаете;
    <verse number="15" style="v"/>для вас, общество [Господне], и для пришельца, живущего [у вас], устав один, устав вечный в роды ваши: что вы, то и пришелец да будет пред Господом;
    <verse number="16" style="v"/>закон один и одни права да будут для вас и для пришельца, живущего у вас.
    <verse number="17" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="18" style="v"/>объяви сынам Израилевым и скажи им: когда вы войдете в землю, в которую Я веду вас,
    <verse number="19" style="v"/>и будете есть хлеб той земли, то возносите возношение Господу;
    <verse number="20" style="v"/>от начатков теста вашего лепешку возносите в возношение; возносите ее так, как возношение с гумна;
    <verse number="21" style="v"/>от начатков теста вашего отдавайте в возношение Господу в роды ваши.
    <verse number="22" style="v"/>Если же преступите по неведению и не исполните всех сих заповедей, которые изрек Господь Моисею,
    <verse number="23" style="v"/>всего, что заповедал вам Господь чрез Моисея, от того дня, в который Господь заповедал вам, и впредь в роды ваши, –
    <verse number="24" style="v"/>то, если по недосмотру общества сделана ошибка, пусть все общество принесет одного молодого вола во всесожжение, в приятное благоухание Господу, с хлебным приношением и возлиянием его, по уставу, и одного козла в жертву за грех;
    <verse number="25" style="v"/>и очистит священник все общество сынов Израилевых, и будет прощено им, ибо это была ошибка, и они принесли приношение свое в жертву Господу, и жертву за грех свой пред Господом, за свою ошибку;
    <verse number="26" style="v"/>и будет прощено всему обществу сынов Израилевых и пришельцу, живущему между ними, потому что весь народ сделал это по ошибке.
    <verse number="27" style="v"/>Если же один кто согрешит по неведению, то пусть принесет козу однолетнюю в жертву за грех;
    <verse number="28" style="v"/>и очистит священник душу, сделавшую по ошибке грех пред Господом, и очищена будет, и прощено будет ей;
    <verse number="29" style="v"/>один закон да будет для вас, как для природного жителя из сынов Израилевых, так и для пришельца, живущего у вас, если кто сделает что по ошибке.
    <verse number="30" style="v"/>Если же кто из туземцев, или из пришельцев, сделает что дерзкою рукою, то он хулит Господа: истребится душа та из народа своего,
    <verse number="31" style="v"/>ибо слово Господне он презрел и заповедь Его нарушил; истребится душа та; грех ее на ней.
    <verse number="32" style="v"/>Когда сыны Израилевы были в пустыне, нашли человека, собиравшего дрова в день субботы;
    <verse number="33" style="v"/>и привели его нашедшие его собирающим дрова к Моисею и Аарону и ко всему обществу;
    <verse number="34" style="v"/>и посадили его под стражу, потому что не было еще определено, что должно с ним сделать.
    <verse number="35" style="v"/>И сказал Господь Моисею: должен умереть человек сей; пусть побьет его камнями все общество вне стана.
    <verse number="36" style="v"/>И вывело его все общество вон из стана, и побили его камнями, и он умер, как повелел Господь Моисею.
    <verse number="37" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="38" style="v"/>объяви сынам Израилевым и скажи им, чтоб они делали себе кисти на краях одежд своих в роды их, и в кисти, которые на краях, вставляли нити из голубой шерсти;
    <verse number="39" style="v"/>и будут они в кистях у вас для того, чтобы вы, смотря на них, вспоминали все заповеди Господни, и исполняли их, и не ходили вслед сердца вашего и очей ваших, которые влекут вас к блудодейству,
    <verse number="40" style="v"/>чтобы вы помнили и исполняли все заповеди Мои и были святы пред Богом вашим.
    <verse number="41" style="v"/>Я Господь, Бог ваш, Который вывел вас из земли Египетской, чтоб быть вашим Богом: Я Господь, Бог ваш.
  </para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Корей, сын Ицгара, сын Каафов, сын Левиин, и Дафан и Авирон, сыны Елиава, и Авнан, сын Фалефа, сыны Рувимовы,
    <verse number="2" style="v"/>восстали на Моисея, и [с ними] из сынов Израилевых двести пятьдесят мужей, начальники общества, призываемые на собрания, люди именитые.
    <verse number="3" style="v"/>И собрались против Моисея и Аарона и сказали им: полно вам; все общество, все святы, и среди их Господь! почему же вы ставите себя выше народа Господня?
    <verse number="4" style="v"/>Моисей, услышав это, пал на лице свое
    <verse number="5" style="v"/>и сказал Корею и всем сообщникам его, говоря: завтра покажет Господь, кто Его, и кто свят, чтобы приблизить его к Себе; и кого Он изберет, того и приблизит к Себе;
    <verse number="6" style="v"/>вот что сделайте: Корей и все сообщники его возьмите себе кадильницы
    <verse number="7" style="v"/>и завтра положите в них огня и всыпьте в них курения пред Господом; и кого изберет Господь, тот и будет свят. Полно вам, сыны Левиины!
    <verse number="8" style="v"/>И сказал Моисей Корею: послушайте, сыны Левия!
    <verse number="9" style="v"/>неужели мало вам того, что Бог Израилев отделил вас от общества Израильского и приблизил вас к Себе, чтобы вы исполняли службы при скинии Господней и стояли пред обществом, служа для них?
    <verse number="10" style="v"/>Он приблизил тебя и с тобою всех братьев твоих, сынов Левия, и вы домогаетесь еще и священства.
    <verse number="11" style="v"/>Итак ты и все твое общество собрались против Господа. Что Аарон, что вы ропщете на него?
    <verse number="12" style="v"/>И послал Моисей позвать Дафана и Авирона, сынов Елиава. Но они сказали: не пойдем!
    <verse number="13" style="v"/>разве мало того, что ты вывел нас из земли, в которой течет молоко и мед, чтобы погубить нас в пустыне? и ты еще хочешь властвовать над нами!
    <verse number="14" style="v"/>привел ли ты нас в землю, где течет молоко и мед, и дал ли нам во владение поля и виноградники? глаза людей сих ты хочешь ослепить? не пойдем!
    <verse number="15" style="v"/>Моисей весьма огорчился и сказал Господу: не обращай взора Твоего на приношение их; я не взял ни у одного из них осла и не сделал зла ни одному из них.
    <verse number="16" style="v"/>И сказал Моисей Корею: завтра ты и все общество твое будьте пред лицем Господа, ты, они и Аарон;
    <verse number="17" style="v"/>и возьмите каждый свою кадильницу, и положите в них курения, и принесите пред лице Господне каждый свою кадильницу, двести пятьдесят кадильниц; ты и Аарон, каждый свою кадильницу.
    <verse number="18" style="v"/>И взял каждый свою кадильницу, и положили в них огня, и всыпали в них курения, и стали при входе в скинию собрания; также и Моисей и Аарон.
    <verse number="19" style="v"/>И собрал против них Корей все общество ко входу скинии собрания. И явилась слава Господня всему обществу.
    <verse number="20" style="v"/>И сказал Господь Моисею и Аарону, говоря:
    <verse number="21" style="v"/>отделитесь от общества сего, и Я истреблю их во мгновение.
    <verse number="22" style="v"/>Они же пали на лица свои и сказали: Боже, Боже духов всякой плоти! один человек согрешил, и Ты гневаешься на все общество?
    <verse number="23" style="v"/>и сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="24" style="v"/>скажи обществу: отступите со всех сторон от жилища Корея, Дафана и Авирона.
    <verse number="25" style="v"/>И встал Моисей, и пошел к Дафану и Авирону, и за ним пошли старейшины Израилевы.
    <verse number="26" style="v"/>И сказал обществу: отойдите от шатров нечестивых людей сих, и не прикасайтесь ни к чему, что принадлежит им, чтобы не погибнуть вам во всех грехах их.
    <verse number="27" style="v"/>И отошли они со всех сторон от жилища Корея, Дафана и Авирона; а Дафан и Авирон вышли и стояли у дверей шатров своих с женами своими и сыновьями своими и с малыми детьми своими.
    <verse number="28" style="v"/>И сказал Моисей: из сего узнаете, что Господь послал меня делать все дела сии, а не по своему произволу [я делаю сие]:
    <verse number="29" style="v"/>если они умрут, как умирают все люди, и постигнет их такое наказание, какое [постигает] всех людей, то не Господь послал меня;
    <verse number="30" style="v"/>а если Господь сотворит необычайное, и земля разверзет уста свои и поглотит их и все, что у них, и они живые сойдут в преисподнюю, то знайте, что люди сии презрели Господа.
    <verse number="31" style="v"/>Лишь только он сказал слова сии, расселась земля под ними;
    <verse number="32" style="v"/>и разверзла земля уста свои, и поглотила их и домы их, и всех людей Кореевых и все имущество;
    <verse number="33" style="v"/>и сошли они со всем, что принадлежало им, живые в преисподнюю, и покрыла их земля, и погибли они из среды общества.
    <verse number="34" style="v"/>И все Израильтяне, которые были вокруг них, побежали при их вопле, дабы, говорили они, и нас не поглотила земля.
    <verse number="35" style="v"/>И вышел огонь от Господа и пожрал тех двести пятьдесят мужей, которые принесли курение.
    <verse number="36" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="37" style="v"/>скажи Елеазару, сыну Аарона, священнику, пусть он соберет кадильницы сожженных и огонь выбросит вон; ибо освятились
    <verse number="38" style="v"/>кадильницы грешников сих смертью их, и пусть разобьют их в листы для покрытия жертвенника, ибо они принесли их пред лице Господа, и они сделались освященными; и будут они знамением для сынов Израилевых.
    <verse number="39" style="v"/>И взял Елеазар священник медные кадильницы, которые принесли сожженные, и разбили их в листы для покрытия жертвенника,
    <verse number="40" style="v"/>в память сынам Израилевым, чтобы никто посторонний, который не от семени Аарона, не приступал приносить курение пред лице Господне, и не было с ним, что с Кореем и сообщниками его, как говорил ему Господь чрез Моисея.
    <verse number="41" style="v"/>На другой день все общество сынов Израилевых возроптало на Моисея и Аарона и говорило: вы умертвили народ Господень.
    <verse number="42" style="v"/>И когда собралось общество против Моисея и Аарона, они обратились к скинии собрания, и вот, облако покрыло ее, и явилась слава Господня.
    <verse number="43" style="v"/>И пришел Моисей и Аарон к скинии собрания.
    <verse number="44" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="45" style="v"/>отсторонитесь от общества сего, и Я погублю их во мгновение. Но они пали на лица свои.
    <verse number="46" style="v"/>И сказал Моисей Аарону: возьми кадильницу и положи в нее огня с жертвенника и всыпь курения, и неси скорее к обществу и заступи их, ибо вышел гнев от Господа, [и] началось поражение.
    <verse number="47" style="v"/>И взял Аарон, как сказал Моисей, и побежал в среду общества, и вот, уже началось поражение в народе. И он положил курения и заступил народ;
    <verse number="48" style="v"/>стал он между мертвыми и живыми, и поражение прекратилось.
    <verse number="49" style="v"/>И умерло от поражения четырнадцать тысяч семьсот человек, кроме умерших по делу Корееву.
    <verse number="50" style="v"/>И возвратился Аарон к Моисею, ко входу скинии собрания, после того как поражение прекратилось.
  </para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>скажи сынам Израилевым и возьми у них по жезлу от колена, от всех начальников их по коленам, двенадцать жезлов, и каждого имя напиши на жезле его;
    <verse number="3" style="v"/>имя Аарона напиши на жезле Левиином, ибо один жезл от начальника колена их [должны они дать];
    <verse number="4" style="v"/>и положи их в скинии собрания, пред [ковчегом] откровения, где являюсь Я вам;
    <verse number="5" style="v"/>и кого Я изберу, того жезл расцветет; и так Я успокою ропот сынов Израилевых, которым они ропщут на вас.
    <verse number="6" style="v"/>И сказал Моисей сынам Израилевым, и дали ему все начальники их, от каждого начальника по жезлу, по коленам их двенадцать жезлов, и жезл Ааронов был среди жезлов их.
    <verse number="7" style="v"/>И положил Моисей жезлы пред лицем Господа в скинии откровения.
    <verse number="8" style="v"/>На другой день вошел Моисей в скинию откровения, и вот, жезл Ааронов, от дома Левиина, расцвел, пустил почки, дал цвет и принес миндали.
    <verse number="9" style="v"/>И вынес Моисей все жезлы от лица Господня ко всем сынам Израилевым. И увидели они это и взяли каждый свой жезл.
    <verse number="10" style="v"/>И сказал Господь Моисею: положи опять жезл Ааронов пред [ковчегом] откровения на сохранение, в знамение для непокорных, чтобы прекратился ропот их на Меня, и они не умирали.
    <verse number="11" style="v"/>Моисей сделал это; как повелел ему Господь, так он и сделал.
    <verse number="12" style="v"/>И сказали сыны Израилевы Моисею: вот, мы умираем, погибаем, все погибаем!
    <verse number="13" style="v"/>всякий, приближающийся к скинии Господней, умирает: не придется ли всем нам умереть?
  </para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Аарону: ты и сыны твои и дом отца твоего с тобою понесете на себе грех за [небрежность во] святилище; и ты и сыны твои с тобою понесете на себе грех за [неисправность] в священстве вашем.
    <verse number="2" style="v"/>Также и братьев твоих, колено Левиино, племя отца твоего, возьми себе: пусть они будут при тебе и служат тебе, а ты и сыны твои с тобою [будете] при скинии откровения;
    <verse number="3" style="v"/>пусть они отправляют службу тебе и службу во всей скинии; только чтобы не приступали к вещам святилища и к жертвеннику, дабы не умереть и им и вам.
    <verse number="4" style="v"/>Пусть они будут при тебе и отправляют службу в скинии собрания, все работы по скинии; а посторонний не должен приближаться к вам.
    <verse number="5" style="v"/>Так отправляйте службу во святилище и при жертвеннике, дабы не было впредь гнева на сынов Израилевых;
    <verse number="6" style="v"/>ибо братьев ваших, левитов, Я взял от сынов Израилевых и дал их вам, в дар Господу, для отправления службы при скинии собрания;
    <verse number="7" style="v"/>и ты и сыны твои с тобою наблюдайте священство ваше во всем, что принадлежит жертвеннику и что внутри за завесою, и служите; вам даю Я в дар службу священства, а посторонний, приступивший, предан будет смерти.
    <verse number="8" style="v"/>И сказал Господь Аарону: вот, Я поручаю тебе наблюдать за возношениями Мне; от всего, посвящаемого сынами Израилевыми, Я дал тебе и сынам твоим, ради священства вашего, уставом вечным;
    <verse number="9" style="v"/>вот, что принадлежит тебе из святынь великих, от сожигаемого: всякое приношение их хлебное, и всякая жертва их за грех, и всякая жертва их повинности, что они принесут Мне; это великая святыня тебе и сынам твоим.
    <verse number="10" style="v"/>На святейшем месте ешьте это; все мужеского пола могут есть. это святынею да будет для тебя.
    <verse number="11" style="v"/>И вот, что тебе из возношений даров их: все возношения сынов Израилевых Я дал тебе и сынам твоим и дочерям твоим с тобою, уставом вечным; всякий чистый в доме твоем может есть это.
    <verse number="12" style="v"/>Все лучшее из елея и все лучшее из винограда и хлеба, начатки их, которые они дают Господу, Я отдал тебе;
    <verse number="13" style="v"/>все первые произведения земли их, которые они принесут Господу, да будут твоими; всякий чистый в доме твоем может есть это.
    <verse number="14" style="v"/>Все заклятое в земле Израилевой да будет твоим.
    <verse number="15" style="v"/>Все, разверзающее ложесна у всякой плоти, которую приносят Господу, из людей и из скота, да будет твоим; только первенец из людей должен быть выкуплен, и первородное из скота нечистого должно быть выкуплено;
    <verse number="16" style="v"/>а выкуп за них: начиная от одного месяца, по оценке твоей, бери выкуп пять сиклей серебра, по сиклю священному, который в двадцать гер;
    <verse number="17" style="v"/>но за первородное из волов, и за первородное из овец, и за первородное из коз, не бери выкупа: они святыня; кровью их окропляй жертвенник, и тук их сожигай в жертву, в приятное благоухание Господу;
    <verse number="18" style="v"/>мясо же их тебе принадлежит, равно как грудь возношения и правое плечо тебе принадлежит.
    <verse number="19" style="v"/>Все возносимые святыни, которые возносят сыны Израилевы Господу, отдаю тебе и сынам твоим и дочерям твоим с тобою, уставом вечным; это завет соли вечный пред Господом, данный для тебя и потомства твоего с тобою.
    <verse number="20" style="v"/>И сказал Господь Аарону: в земле их не будешь иметь удела и части не будет тебе между ними; Я часть твоя и удел твой среди сынов Израилевых;
    <verse number="21" style="v"/>а сынам Левия, вот, Я дал в удел десятину из всего, что у Израиля, за службу их, за то, что они отправляют службы в скинии собрания;
    <verse number="22" style="v"/>и сыны Израилевы не должны впредь приступать к скинии собрания, чтобы не понести греха и не умереть:
    <verse number="23" style="v"/>пусть левиты исправляют службы в скинии собрания и несут на себе грех их. Это устав вечный в роды ваши; среди же сынов Израилевых они не получат удела;
    <verse number="24" style="v"/>так как десятину сынов Израилевых, которую они приносят в возношение Господу, Я отдаю левитам в удел, потому и сказал Я им: между сынами Израилевыми они не получат удела.
    <verse number="25" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="26" style="v"/>объяви левитам и скажи им: когда вы будете брать от сынов Израилевых десятину, которую Я дал вам от них в удел, то возносите из нее возношение Господу, десятину из десятины, –
    <verse number="27" style="v"/>и вменено будет вам это возношение ваше, как хлеб с гумна и как взятое от точила;
    <verse number="28" style="v"/>так и вы будете возносить возношение Господу из всех десятин ваших, которые будете брать от сынов Израилевых, и будете давать из них возношение Господне Аарону священнику;
    <verse number="29" style="v"/>из всего, даруемого вам, возносите возношение Господу, из всего лучшего освящаемого.
    <verse number="30" style="v"/>И скажи им: когда вы принесете из сего лучшее, то это вменено будет левитам, как получаемое с гумна и получаемое от точила;
    <verse number="31" style="v"/>вы можете есть это на всяком месте, вы и семейства ваши, ибо это вам плата за работы ваши в скинии собрания;
    <verse number="32" style="v"/>и не понесете за это греха, когда принесете лучшее из сего; и посвящаемого сынами Израилевыми не оскверните, и не умрете.
  </para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею и Аарону, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>вот устав закона, который заповедал Господь, говоря: скажи сынам Израилевым, пусть приведут тебе рыжую телицу без порока, у которой нет недостатка, [и] на которой не было ярма;
    <verse number="3" style="v"/>и отдайте ее Елеазару священнику, и выведет ее вон из стана, и заколют ее при нем;
    <verse number="4" style="v"/>и пусть возьмет Елеазар священник перстом своим крови ее и кровью покропит к передней стороне скинии собрания семь раз;
    <verse number="5" style="v"/>и сожгут телицу при его глазах: кожу ее и мясо ее и кровь ее с нечистотою ее пусть сожгут;
    <verse number="6" style="v"/>и пусть возьмет священник кедрового дерева и иссопа и нить из червленой шерсти и бросит на сожигаемую телицу;
    <verse number="7" style="v"/>и пусть вымоет священник одежды свои, и омоет тело свое водою, и потом войдет в стан, и нечист будет священник до вечера.
    <verse number="8" style="v"/>И сожигавший ее пусть вымоет одежды свои водою, и омоет тело свое водою, и нечист будет до вечера;
    <verse number="9" style="v"/>и кто–нибудь чистый пусть соберет пепел телицы и положит вне стана на чистом месте, и будет он сохраняться для общества сынов Израилевых, для воды очистительной: это жертва за грех;
    <verse number="10" style="v"/>и собиравший пепел телицы пусть вымоет одежды свои, и нечист будет до вечера. Это для сынов Израилевых и для пришельцев, живущих у них, да будет уставом вечным.
    <verse number="11" style="v"/>Кто прикоснется к мертвому телу какого–либо человека, нечист будет семь дней:
    <verse number="12" style="v"/>он должен очистить себя сею [водою] в третий день и в седьмой день, и будет чист; если же он не очистит себя в третий и седьмой день, то не будет чист;
    <verse number="13" style="v"/>всякий, прикоснувшийся к мертвому телу какого–либо человека умершего и не очистивший себя, осквернит жилище Господа: истребится человек тот из среды Израиля, ибо он не окроплен очистительною водою, он нечист, еще нечистота его на нем.
    <verse number="14" style="v"/>Вот закон: если человек умрет в шатре, то всякий, кто придет в шатер, и все, что в шатре, нечисто будет семь дней;
    <verse number="15" style="v"/>всякий открытый сосуд, который не обвязан и не покрыт, нечист.
    <verse number="16" style="v"/>Всякий, кто прикоснется на поле к убитому мечом, или к умершему, или к кости человеческой, или ко гробу, нечист будет семь дней.
    <verse number="17" style="v"/>Для нечистого пусть возьмут пепла той сожженной жертвы за грех и нальют на него живой воды в сосуд;
    <verse number="18" style="v"/>и пусть кто–нибудь чистый возьмет иссоп, и омочит его в воде, и окропит шатер и все сосуды и людей, которые находятся в нем, и прикоснувшегося к кости [человеческой], или к убитому, или к умершему, или ко гробу;
    <verse number="19" style="v"/>и пусть окропит чистый нечистого в третий и седьмой день, и очистит его в седьмой день; и вымоет он одежды свои, и омоет [тело свое] водою, и к вечеру будет чист.
    <verse number="20" style="v"/>Если же кто будет нечист и не очистит себя, то истребится человек тот из среды народа, ибо он осквернил святилище Господа; очистительною водою он не окроплен, он нечист.
    <verse number="21" style="v"/>И да будет это для них уставом вечным. И кропивший очистительною водою пусть вымоет одежды свои; и прикоснувшийся к очистительной воде нечист будет до вечера.
    <verse number="22" style="v"/>И все, к чему прикоснется нечистый, будет нечисто; и прикоснувшийся человек нечист будет до вечера.
  </para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И пришли сыны Израилевы, все общество, в пустыню Син в первый месяц, и остановился народ в Кадесе, и умерла там Мариам и погребена там.
    <verse number="2" style="v"/>И не было воды для общества, и собрались они против Моисея и Аарона;
    <verse number="3" style="v"/>и возроптал народ на Моисея и сказал: о, если бы умерли тогда и мы, когда умерли братья наши пред Господом!
    <verse number="4" style="v"/>зачем вы привели общество Господне в эту пустыню, чтобы умереть здесь нам и скоту нашему?
    <verse number="5" style="v"/>и для чего вывели вы нас из Египта, чтобы привести нас на это негодное место, где нельзя сеять, нет ни смоковниц, ни винограда, ни гранатовых яблок, ни даже воды для питья?
    <verse number="6" style="v"/>И пошел Моисей и Аарон от народа ко входу скинии собрания, и пали на лица свои, и явилась им слава Господня.
    <verse number="7" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="8" style="v"/>Возьми жезл и собери общество, ты и Аарон, брат твой, и скажите в глазах их скале, и она даст из себя воду: и так ты изведешь им воду из скалы, и напоишь общество и скот его.
    <verse number="9" style="v"/>И взял Моисей жезл от лица Господа, как Он повелел ему.
    <verse number="10" style="v"/>И собрали Моисей и Аарон народ к скале, и сказал он им: послушайте, непокорные, разве нам из этой скалы извести для вас воду?
    <verse number="11" style="v"/>И поднял Моисей руку свою и ударил в скалу жезлом своим дважды, и потекло много воды, и пило общество и скот его.
    <verse number="12" style="v"/>И сказал Господь Моисею и Аарону: за то, что вы не поверили Мне, чтоб явить святость Мою пред очами сынов Израилевых, не введете вы народа сего в землю, которую Я даю ему.
    <verse number="13" style="v"/>Это вода Меривы, у которой вошли в распрю сыны Израилевы с Господом, и Он явил им святость Свою.
    <verse number="14" style="v"/>И послал Моисей из Кадеса послов к Царю Едомскому [сказать]: так говорит брат твой Израиль: ты знаешь все трудности, которые постигли нас;
    <verse number="15" style="v"/>отцы наши перешли в Египет, и мы жили в Египте много времени, и худо поступали Египтяне с нами и отцами нашими;
    <verse number="16" style="v"/>и воззвали мы к Господу, и услышал Он голос наш, и послал Ангела, и вывел нас из Египта; и вот, мы в Кадесе, городе у самого предела твоего;
    <verse number="17" style="v"/>позволь нам пройти землею твоею: мы не пойдем по полям и по виноградникам и не будем пить воды из колодезей [твоих]; но пойдем дорогою царскою, не своротим ни направо ни налево, доколе не перейдем пределов твоих.
    <verse number="18" style="v"/>Но Едом сказал ему: не проходи через меня, иначе я с мечом выступлю против тебя.
    <verse number="19" style="v"/>И сказали ему сыны Израилевы: мы пойдем большою дорогою, и если будем пить твою воду, я и скот мой, то буду платить за нее; только ногами моими пройду, что ничего не стоит.
    <verse number="20" style="v"/>Но он сказал: не проходи. И выступил против него Едом с многочисленным народом и с сильною рукою.
    <verse number="21" style="v"/>Итак не согласился Едом позволить Израилю пройти чрез его пределы, и Израиль пошел в сторону от него.
    <verse number="22" style="v"/>И отправились сыны Израилевы из Кадеса, и пришло все общество к горе Ор.
    <verse number="23" style="v"/>И сказал Господь Моисею и Аарону на горе Ор, у пределов земли Едомской, говоря:
    <verse number="24" style="v"/>пусть приложится Аарон к народу своему; ибо он не войдет в землю, которую Я даю сынам Израилевым, за то, что вы непокорны были повелению Моему у вод Меривы;
    <verse number="25" style="v"/>и возьми Аарона и Елеазара, сына его, и возведи их на гору Ор.
    <verse number="26" style="v"/>и сними с Аарона одежды его, и облеки в них Елеазара, сына его, и пусть Аарон отойдет и умрет там.
    <verse number="27" style="v"/>И сделал Моисей так, как повелел Господь. Пошли они на гору Ор в глазах всего общества,
    <verse number="28" style="v"/>и снял Моисей с Аарона одежды его, и облек в них Елеазара, сына его; и умер там Аарон на вершине горы. А Моисей и Елеазар сошли с горы.
    <verse number="29" style="v"/>И увидело все общество, что Аарон умер, и оплакивал Аарона весь дом Израилев тридцать дней.
  </para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ханаанский царь Арада, живущий к югу, услышав, что Израиль идет дорогою от Афарима, вступил в сражение с Израильтянами и несколько из них взял в плен.
    <verse number="2" style="v"/>И дал Израиль обет Господу, и сказал: если предашь народ сей в руки мои, то положу заклятие на города их.
    <verse number="3" style="v"/>Господь услышал голос Израиля и предал Хананеев в руки ему, и он положил заклятие на них и на города их и нарек имя месту тому: Хорма.
    <verse number="4" style="v"/>От горы Ор отправились они путем Чермного моря, чтобы миновать землю Едома. И стал малодушествовать народ на пути,
    <verse number="5" style="v"/>и говорил народ против Бога и против Моисея: зачем вывели вы нас из Египта, чтоб умереть [нам] в пустыне, ибо [здесь] нет ни хлеба, ни воды, и душе нашей опротивела эта негодная пища.
    <verse number="6" style="v"/>И послал Господь на народ ядовитых змеев, которые жалили народ, и умерло множество народа из [сынов] Израилевых.
    <verse number="7" style="v"/>И пришел народ к Моисею и сказал: согрешили мы, что говорили против Господа и против тебя; помолись Господу, чтоб Он удалил от нас змеев. И помолился Моисей о народе.
    <verse number="8" style="v"/>И сказал Господь Моисею: сделай себе змея и выставь его на знамя, и ужаленный, взглянув на него, останется жив.
    <verse number="9" style="v"/>И сделал Моисей медного змея и выставил его на знамя, и когда змей ужалил человека, он, взглянув на медного змея, оставался жив.
    <verse number="10" style="v"/>И отправились сыны Израилевы и остановились в Овофе;
    <verse number="11" style="v"/>и отправились из Овофа и остановились в Ийе–Авариме, в пустыне, что против Моава, к восходу солнца;
    <verse number="12" style="v"/>оттуда отправились, и остановились на долине Заред;
    <verse number="13" style="v"/>отправившись отсюда, остановились у той части Арнона в пустыне, которая течет вне пределов Аморрея, ибо Арнон граница Моава, между Моавом и Аморреем.
    <verse number="14" style="v"/>Потому и сказано в книге браней Господних:
    <verse number="15" style="v"/>Вагеб в Суфе и потоки Арнона, и верховье потоков, которое склоняется к Шебет–Ару и прилегает к пределам Моава.
    <verse number="16" style="v"/>Отсюда [отправились] к Беэр; это тот колодезь, о котором Господь сказал Моисею: собери народ, и дам им воды.
    <verse number="17" style="v"/>Тогда воспел Израиль песнь сию: наполняйся, колодезь, пойте ему;
    <verse number="18" style="v"/>колодезь, который выкопали князья, вырыли вожди народа с законодателем жезлами своими. Из пустыни [отправились] в Матанну,
    <verse number="19" style="v"/>из Матанны в Нагалиил, из Нагалиила в Вамоф,
    <verse number="20" style="v"/>из Вамофа в Гай, который в земле Моава, на вершине [горы] Фасги, обращенной лицем к пустыне.
    <verse number="21" style="v"/>И послал Израиль послов к Сигону, царю Аморрейскому, чтобы сказать:
    <verse number="22" style="v"/>позволь мне пройти землею твоею; не будем заходить в поля и виноградники, не будем пить воды из колодезей [твоих], а пойдем путем царским, доколе не перейдем пределов твоих.
    <verse number="23" style="v"/>Но Сигон не позволил Израилю идти через свои пределы; и собрал Сигон весь народ свой и выступил против Израиля в пустыню, и дошел до Иаацы, и сразился с Израилем.
    <verse number="24" style="v"/>И поразил его Израиль мечом и взял во владение землю его от Арнона до Иавока, до [пределов] Аммонитских, ибо крепок был предел Аммонитян;
    <verse number="25" style="v"/>и взял Израиль все города сии, и жил Израиль во всех городах Аморрейских, в Есевоне и во всех зависящих от него;
    <verse number="26" style="v"/>ибо Есевон был город Сигона, царя Аморрейского, и он воевал с прежним царем Моавитским и взял из руки его всю землю его до Арнона.
    <verse number="27" style="v"/>Потому говорят приточники: идите в Есевон, да устроят и утвердят город Сигона;
    <verse number="28" style="v"/>ибо огонь вышел из Есевона, пламень из города Сигонова, и пожрал Ар–Моав и владеющих высотами Арнона.
    <verse number="29" style="v"/>Горе тебе, Моав! погиб ты, народ Хамоса! Разбежались сыновья его, и дочери его сделались пленницами Аморрейского царя Сигона;
    <verse number="30" style="v"/>мы поразили их стрелами; погиб Есевон до Дивона, мы опустошили их до Нофы, которая близ Медевы.
    <verse number="31" style="v"/>И жил Израиль в земле Аморрейской.
    <verse number="32" style="v"/>И послал Моисей высмотреть Иазер, и взяли селения, зависящие от него, и прогнали Аморреев, которые в них были.
    <verse number="33" style="v"/>И поворотили и пошли к Васану. И выступил против них Ог, царь Васанский, сам и весь народ его, на сражение к Едреи.
    <verse number="34" style="v"/>И сказал Господь Моисею: не бойся его, ибо Я предам его и весь народ его и всю землю его в руки твои, и поступишь с ним, как поступил с Сигоном, царем Аморрейским, который жил в Есевоне.
    <verse number="35" style="v"/>И поразили они его и сынов его и весь народ его, так что ни одного не осталось, и овладели землею его.
  </para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И отправились сыны Израилевы, и остановились на равнинах Моава, при Иордане, против Иерихона.
    <verse number="2" style="v"/>И видел Валак, сын Сепфоров, все, что сделал Израиль Аморреям;
    <verse number="3" style="v"/>и весьма боялись Моавитяне народа сего, потому что он был многочислен; и устрашились Моавитяне сынов Израилевых.
    <verse number="4" style="v"/>И сказали Моавитяне старейшинам Мадиамским: этот народ поедает теперь все вокруг нас, как вол поедает траву полевую. Валак же, сын Сепфоров, был царем Моавитян в то время.
    <verse number="5" style="v"/>И послал он послов к Валааму, сыну Веорову, в Пефор, который на реке [Евфрате], в земле сынов народа его, чтобы позвать его [и] сказать: вот, народ вышел из Египта и покрыл лице земли, и живет он подле меня;
    <verse number="6" style="v"/>итак приди, прокляни мне народ сей, ибо он сильнее меня: может быть, я тогда буду в состоянии поразить его и выгнать его из земли; я знаю, что кого ты благословишь, тот благословен, и кого ты проклянешь, тот проклят.
    <verse number="7" style="v"/>И пошли старейшины Моавитские и старейшины Мадиамские, с подарками в руках за волхвование, и пришли к Валааму, и пересказали ему слова Валаковы.
    <verse number="8" style="v"/>И сказал он им: переночуйте здесь ночь, и дам вам ответ, как скажет мне Господь. И остались старейшины Моавитские у Валаама.
    <verse number="9" style="v"/>И пришел Бог к Валааму и сказал: какие это люди у тебя?
    <verse number="10" style="v"/>Валаам сказал Богу: Валак, сын Сепфоров, царь Моавитский, прислал [их] ко мне [сказать]:
    <verse number="11" style="v"/>вот, народ вышел из Египта и покрыл лице земли, итак приди, прокляни мне его; может быть я тогда буду в состоянии сразиться с ним и выгнать его.
    <verse number="12" style="v"/>И сказал Бог Валааму: не ходи с ними, не проклинай народа сего, ибо он благословен.
    <verse number="13" style="v"/>И встал Валаам поутру и сказал князьям Валаковым: пойдите в землю вашу, ибо не хочет Господь позволить мне идти с вами.
    <verse number="14" style="v"/>И встали князья Моавитские, и пришли к Валаку, и сказали [ему]: не согласился Валаам идти с нами.
    <verse number="15" style="v"/>Валак послал еще князей, более и знаменитее тех.
    <verse number="16" style="v"/>И пришли они к Валааму и сказали ему: так говорит Валак, сын Сепфоров: не откажись придти ко мне;
    <verse number="17" style="v"/>я окажу тебе великую почесть и сделаю [тебе] все, что ни скажешь мне; приди же, прокляни мне народ сей.
    <verse number="18" style="v"/>И отвечал Валаам и сказал рабам Валаковым: хотя бы Валак давал мне полный свой дом серебра и золота, не могу преступить повеления Господа, Бога моего, и сделать что–либо малое или великое [по своему произволу];
    <verse number="19" style="v"/>впрочем, останьтесь здесь и вы на ночь, и я узнаю, что еще скажет мне Господь.
    <verse number="20" style="v"/>И пришел Бог к Валааму ночью и сказал ему: если люди сии пришли звать тебя, встань, пойди с ними; но только делай то, что Я буду говорить тебе.
    <verse number="21" style="v"/>Валаам встал поутру, оседлал ослицу свою и пошел с князьями Моавитскими.
    <verse number="22" style="v"/>И воспылал гнев Божий за то, что он пошел, и стал Ангел Господень на дороге, чтобы воспрепятствовать ему. Он ехал на ослице своей и с ними двое слуг его.
    <verse number="23" style="v"/>И увидела ослица Ангела Господня, стоящего на дороге с обнаженным мечом в руке, и своротила ослица с дороги, и пошла на поле; а Валаам стал бить ослицу, чтобы возвратить ее на дорогу.
    <verse number="24" style="v"/>И стал Ангел Господень на узкой дороге, между виноградниками, [где] с одной стороны стена и с другой стороны стена.
    <verse number="25" style="v"/>Ослица, увидев Ангела Господня, прижалась к стене и прижала ногу Валаамову к стене; и он опять стал бить ее.
    <verse number="26" style="v"/>Ангел Господень опять перешел и стал в тесном месте, где некуда своротить, ни направо, ни налево.
    <verse number="27" style="v"/>Ослица, увидев Ангела Господня, легла под Валаамом. И воспылал гнев Валаама, и стал он бить ослицу палкою.
    <verse number="28" style="v"/>И отверз Господь уста ослицы, и она сказала Валааму: что я тебе сделала, что ты бьешь меня вот уже третий раз?
    <verse number="29" style="v"/>Валаам сказал ослице: за то, что ты поругалась надо мною; если бы у меня в руке был меч, то я теперь же убил бы тебя.
    <verse number="30" style="v"/>Ослица же сказала Валааму: не я ли твоя ослица, на которой ты ездил сначала до сего дня? имела ли я привычку так поступать с тобою? Он сказал: нет.
    <verse number="31" style="v"/>И открыл Господь глаза Валааму, и увидел он Ангела Господня, стоящего на дороге с обнаженным мечом в руке, и преклонился, и пал на лице свое.
    <verse number="32" style="v"/>И сказал ему Ангел Господень: за что ты бил ослицу твою вот уже три раза? Я вышел, чтобы воспрепятствовать [тебе], потому что путь [твой] не прав предо Мною;
    <verse number="33" style="v"/>и ослица, видев Меня, своротила от Меня вот уже три раза; если бы она не своротила от Меня, то Я убил бы тебя, а ее оставил бы живою.
    <verse number="34" style="v"/>И сказал Валаам Ангелу Господню: согрешил я, ибо не знал, что Ты стоишь против меня на дороге; итак, если это неприятно в очах Твоих, то я возвращусь.
    <verse number="35" style="v"/>И сказал Ангел Господень Валааму: пойди с людьми сими, только говори то, что Я буду говорить тебе. И пошел Валаам с князьями Валаковыми.
    <verse number="36" style="v"/>Валак, услышав, что идет Валаам, вышел навстречу ему в город Моавитский, который на границе при Арноне, что у самого предела.
    <verse number="37" style="v"/>И сказал Валак Валааму: не посылал ли я к тебе, звать тебя? почему ты не шел ко мне? неужели я в самом деле не могу почтить тебя?
    <verse number="38" style="v"/>И сказал Валаам Валаку: вот, я и пришел к тебе, но могу ли я что [от себя] сказать? что вложит Бог в уста мои, то и буду говорить.
    <verse number="39" style="v"/>И пошел Валаам с Валаком и пришли в Кириаф–Хуцоф.
    <verse number="40" style="v"/>И заколол Валак волов и овец, и послал к Валааму и князьям, которые были с ним.
    <verse number="41" style="v"/>На другой день утром Валак взял Валаама и возвел его на высоты Вааловы, чтобы он увидел оттуда часть народа.
  </para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Валаам Валаку: построй мне здесь семь жертвенников и приготовь мне семь тельцов и семь овнов.
    <verse number="2" style="v"/>Валак сделал так, как говорил Валаам, и вознесли Валак и Валаам по тельцу и по овну на каждом жертвеннике.
    <verse number="3" style="v"/>И сказал Валаам Валаку: постой у всесожжения твоего, а я пойду; может быть, Господь выйдет мне навстречу, и что Он откроет мне, я объявлю тебе. И пошел на возвышенное место.
    <verse number="4" style="v"/>И встретился Бог с Валаамом, и сказал ему [Валаам]: семь жертвенников устроил я и вознес по тельцу и по овну на каждом жертвеннике.
    <verse number="5" style="v"/>И вложил Господь слово в уста Валаамовы и сказал: возвратись к Валаку и так говори.
    <verse number="6" style="v"/>И возвратился к нему, и вот, он стоит у всесожжения своего, он и все князья Моавитские.
    <verse number="7" style="v"/>И произнес притчу свою и сказал: из Месопотамии привел меня Валак, царь Моава, от гор восточных: приди, прокляни мне Иакова, приди, изреки зло на Израиля!
    <verse number="8" style="v"/>Как прокляну я? Бог не проклинает его. Как изреку зло? Господь не изрекает [на него] зла.
    <verse number="9" style="v"/>С вершины скал вижу я его, и с холмов смотрю на него: вот, народ живет отдельно и между народами не числится.
    <verse number="10" style="v"/>Кто исчислит песок Иакова и число четвертой части Израиля? Да умрет душа моя смертью праведников, и да будет кончина моя, как их!
    <verse number="11" style="v"/>И сказал Валак Валааму: что ты со мною делаешь? я взял тебя, чтобы проклясть врагов моих, а ты, вот, благословляешь?
    <verse number="12" style="v"/>И отвечал он и сказал: не должен ли я в точности сказать то, что влагает Господь в уста мои?
    <verse number="13" style="v"/>И сказал ему Валак: пойди со мною на другое место, с которого ты увидишь его, но только часть его увидишь, а всего его не увидишь; и прокляни мне его оттуда.
    <verse number="14" style="v"/>И взял его на место стражей, на вершину [горы] Фасги, и построил семь жертвенников, и вознес по тельцу и по овну на каждом жертвеннике.
    <verse number="15" style="v"/>И сказал [Валаам] Валаку: постой здесь у всесожжения твоего, а я [пойду] туда навстречу [Богу].
    <verse number="16" style="v"/>И встретился Господь с Валаамом, и вложил слово в уста его, и сказал: возвратись к Валаку и так говори.
    <verse number="17" style="v"/>И пришел к нему, и вот, он стоит у всесожжения своего, и с ним князья Моавитские. И сказал ему Валак: что говорил Господь?
    <verse number="18" style="v"/>Он произнес притчу свою и сказал: встань, Валак, и послушай, внимай мне, сын Сепфоров.
    <verse number="19" style="v"/>Бог не человек, чтоб Ему лгать, и не сын человеческий, чтоб Ему изменяться. Он ли скажет и не сделает? будет говорить и не исполнит?
    <verse number="20" style="v"/>Вот, благословлять начал я, ибо Он благословил, и я не могу изменить сего.
    <verse number="21" style="v"/>Не видно бедствия в Иакове, и не заметно несчастья в Израиле; Господь, Бог его, с ним, и трубный царский звук у него;
    <verse number="22" style="v"/>Бог вывел их из Египта, быстрота единорога у него;
    <verse number="23" style="v"/>нет волшебства в Иакове и нет ворожбы в Израиле. В [свое] время скажут об Иакове и об Израиле: вот что творит Бог!
    <verse number="24" style="v"/>Вот, народ как львица встает и как лев поднимается; не ляжет, пока не съест добычи и не напьется крови убитых.
    <verse number="25" style="v"/>И сказал Валак Валааму: ни клясть не кляни его, ни благословлять не благословляй его.
    <verse number="26" style="v"/>И отвечал Валаам и сказал Валаку: не говорил ли я тебе, что я буду делать все то, что скажет мне Господь?
    <verse number="27" style="v"/>И сказал Валак Валааму: пойди, я возьму тебя на другое место; может быть, угодно будет Богу, и оттуда проклянешь мне его.
    <verse number="28" style="v"/>И взял Валак Валаама на верх Фегора, обращенного к пустыне.
    <verse number="29" style="v"/>И сказал Валаам Валаку: построй мне здесь семь жертвенников и приготовь мне здесь семь тельцов и семь овнов.
    <verse number="30" style="v"/>И сделал Валак, как сказал Валаам, и вознес по тельцу и овну на каждом жертвеннике.
  </para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Валаам увидел, что Господу угодно благословлять Израиля, и не пошел, как прежде, для волхвования, но обратился лицем своим к пустыне.
    <verse number="2" style="v"/>И взглянул Валаам и увидел Израиля, стоявшего по коленам своим, и был на нем Дух Божий.
    <verse number="3" style="v"/>И произнес он притчу свою и сказал: говорит Валаам, сын Веоров, говорит муж с открытым оком,
    <verse number="4" style="v"/>говорит слышащий слова Божии, который видит видения Всемогущего; падает, но открыты глаза его:
    <verse number="5" style="v"/>как прекрасны шатры твои, Иаков, жилища твои, Израиль!
    <verse number="6" style="v"/>расстилаются они как долины, как сады при реке, как алойные дерева, насажденные Господом, как кедры при водах;
    <verse number="7" style="v"/>польется вода из ведр его, и семя его [будет] как великие воды, превзойдет Агага царь его и возвысится царство его.
    <verse number="8" style="v"/>Бог вывел его из Египта, быстрота единорога у него, пожирает народы, враждебные ему, раздробляет кости их и стрелами своими разит [врага].
    <verse number="9" style="v"/>Преклонился, лежит как лев и как львица, кто поднимет его? Благословляющий тебя благословен, и проклинающий тебя проклят!
    <verse number="10" style="v"/>И воспламенился гнев Валака на Валаама, и всплеснул он руками своими, и сказал Валак Валааму: я призвал тебя проклясть врагов моих, а ты благословляешь их вот уже третий раз;
    <verse number="11" style="v"/>итак, беги в свое место; я хотел почтить тебя, но вот, Господь лишает тебя чести.
    <verse number="12" style="v"/>И сказал Валаам Валаку: не говорил ли я послам твоим, которых ты присылал ко мне:
    <verse number="13" style="v"/>"хотя бы давал мне Валак полный свой дом серебра и золота, не могу преступить повеления Господня, чтобы сделать что–либо доброе или худое по своему произволу: что скажет Господь, то и буду говорить"?
    <verse number="14" style="v"/>Итак, вот, я иду к народу своему; пойди, я возвещу тебе, что сделает народ сей с народом твоим в последствие времени.
    <verse number="15" style="v"/>И произнес притчу свою и сказал: говорит Валаам, сын Веоров, говорит муж с открытым оком,
    <verse number="16" style="v"/>говорит слышащий слова Божии, имеющий ведение от Всевышнего, который видит видения Всемогущего, падает, но открыты очи его.
    <verse number="17" style="v"/>Вижу Его, но ныне еще нет; зрю Его, но не близко. Восходит звезда от Иакова и восстает жезл от Израиля, и разит князей Моава и сокрушает всех сынов Сифовых.
    <verse number="18" style="v"/>Едом будет под владением, Сеир будет под владением врагов своих, а Израиль явит силу [свою].
    <verse number="19" style="v"/>[Происшедший] от Иакова овладеет и погубит оставшееся от города.
    <verse number="20" style="v"/>И увидел он Амалика, и произнес притчу свою, и сказал: первый из народов Амалик, но конец его – гибель.
    <verse number="21" style="v"/>И увидел он Кенеев, и произнес притчу свою, и сказал: крепко жилище твое, и на скале положено гнездо твое;
    <verse number="22" style="v"/>но разорен будет Каин, и недолго до того, что Ассур уведет тебя в плен.
    <verse number="23" style="v"/>И произнес притчу свою, и сказал: горе, кто уцелеет, когда наведет сие Бог!
    <verse number="24" style="v"/>[придут] корабли от Киттима, и смирят Ассура, и смирят Евера; но и им гибель!
    <verse number="25" style="v"/>И встал Валаам и пошел обратно в свое место, а Валак также пошел своею дорогою.
  </para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И жил Израиль в Ситтиме, и начал народ блудодействовать с дочерями Моава,
    <verse number="2" style="v"/>и приглашали они народ к жертвам богов своих, и ел народ [жертвы их] и кланялся богам их.
    <verse number="3" style="v"/>И прилепился Израиль к Ваал–Фегору. И воспламенился гнев Господень на Израиля.
    <verse number="4" style="v"/>И сказал Господь Моисею: возьми всех начальников народа и повесь их Господу перед солнцем, и отвратится от Израиля ярость гнева Господня.
    <verse number="5" style="v"/>И сказал Моисей судьям Израилевым: убейте каждый людей своих, прилепившихся к Ваал–Фегору.
    <verse number="6" style="v"/>И вот, некто из сынов Израилевых пришел и привел к братьям своим Мадианитянку, в глазах Моисея и в глазах всего общества сынов Израилевых, когда они плакали у входа скинии собрания.
    <verse number="7" style="v"/>Финеес, сын Елеазара, сына Аарона священника, увидев это, встал из среды общества и взял в руку свою копье,
    <verse number="8" style="v"/>и вошел вслед за Израильтянином в спальню и пронзил обоих их, Израильтянина и женщину в чрево ее: и прекратилось поражение сынов Израилевых.
    <verse number="9" style="v"/>Умерших же от поражения было двадцать четыре тысячи.
    <verse number="10" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="11" style="v"/>Финеес, сын Елеазара, сына Аарона священника, отвратил ярость Мою от сынов Израилевых, возревновав по Мне среди их, и Я не истребил сынов Израилевых в ревности Моей;
    <verse number="12" style="v"/>посему скажи: вот, Я даю ему Мой завет мира,
    <verse number="13" style="v"/>и будет он ему и потомству его по нем заветом священства вечного, за то, что он показал ревность по Боге своем и заступил сынов Израилевых.
    <verse number="14" style="v"/>Имя убитого Израильтянина, который убит с Мадианитянкою, было Зимри, сын Салу, начальник поколения Симеонова;
    <verse number="15" style="v"/>а имя убитой Мадианитянки Хазва; она была дочь Цура, начальника Оммофа, племени Мадиамского.
    <verse number="16" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="17" style="v"/>враждуйте с Мадианитянами, и поражайте их,
    <verse number="18" style="v"/>ибо они враждебно поступили с вами в коварстве своем, прельстив вас Фегором и Хазвою, дочерью начальника Мадиамского, сестрою своею, убитою в день поражения за Фегора.
  </para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>После сего поражения сказал Господь Моисею и Елеазару, сыну Аарона, священнику, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>исчислите все общество сынов Израилевых от двадцати лет и выше, по семействам их, всех годных для войны у Израиля.
    <verse number="3" style="v"/>И сказал им Моисей и Елеазар священник на равнинах Моавитских у Иордана, против Иерихона, говоря:
    <verse number="4" style="v"/>[исчислите всех] от двадцати лет и выше, как повелел Господь Моисею и сынам Израилевым, которые вышли из земли Египетской:
    <verse number="5" style="v"/>Рувим, первенец Израиля. Сыны Рувима: от Ханоха поколение Ханохово, от Фаллу поколение Фаллуево,
    <verse number="6" style="v"/>от Хецрона поколение Хецроново, от Харми поколение Хармиево;
    <verse number="7" style="v"/>вот поколения Рувимовы; и исчислено их сорок три тысячи семьсот тридцать.
    <verse number="8" style="v"/>И сыны Фаллуя: Елиав.
    <verse number="9" style="v"/>Сыны Елиава: Немуил, Дафан и Авирон. Это те Дафан и Авирон, призываемые в собрание, которые произвели возмущение против Моисея и Аарона вместе с сообщниками Корея, когда сии произвели возмущение против Господа;
    <verse number="10" style="v"/>и разверзла земля уста свои, и поглотила их и Корея; вместе с [ними] умерли и сообщники их, когда огонь пожрал двести пятьдесят человек, и стали они в знамение;
    <verse number="11" style="v"/>но сыны Кореевы не умерли.
    <verse number="12" style="v"/>Сыны Симеона по поколениям их: от Немуила поколение Немуилово, от Ямина поколение Яминово, от Яхина поколение Яхиново,
    <verse number="13" style="v"/>от Зары поколение Зарино, от Саула поколение Саулово;
    <verse number="14" style="v"/>вот поколения Симеоновы: двадцать две тысячи двести.
    <verse number="15" style="v"/>Сыны Гада по поколениям их: от Цефона поколение Цефоново, от Хаггия поколение Хаггиево, от Шуния поколение Шуниево,
    <verse number="16" style="v"/>от Озния поколение Озниево, от Ерия поколение Ериево,
    <verse number="17" style="v"/>от Арода поколение Ародово, от Арелия поколение Арелиево;
    <verse number="18" style="v"/>вот поколения сынов Гадовых, по исчислению их: сорок тысяч пятьсот.
    <verse number="19" style="v"/>Сыны Иуды: Ир и Онан; но Ир и Онан умерли в земле Ханаанской;
    <verse number="20" style="v"/>и были сыны Иуды по поколениям их: от Шелы поколение Шелино, от Фареса поколение Фаресово, от Зары поколение Зарино;
    <verse number="21" style="v"/>и были сыны Фаресовы: от Есрома поколение Есромово, от Хамула поколение Хамулово;
    <verse number="22" style="v"/>вот поколения Иудины, по исчислению их: семьдесят шесть тысяч пятьсот.
    <verse number="23" style="v"/>Сыны Иссахаровы по поколениям их: от Фолы поколение Фолино, от Фувы поколение Фувино,
    <verse number="24" style="v"/>от Иашува поколение Иашувово, от Шимрона поколение Шимроново;
    <verse number="25" style="v"/>вот поколения Иссахаровы, по исчислению их: шестьдесят четыре тысячи триста.
    <verse number="26" style="v"/>Сыны Завулона по поколениям их: от Середа поколение Середово, от Елона поколение Елоново, от Иахлеила поколение Иахлеилово;
    <verse number="27" style="v"/>вот поколения Завулоновы, по исчислению их: шестьдесят тысяч пятьсот.
    <verse number="28" style="v"/>Сыны Иосифа по поколениям их: Манассия и Ефрем.
    <verse number="29" style="v"/>Сыны Манассии: от Махира поколение Махирово; от Махира родился Галаад, от Галаада поколение Галаадово.
    <verse number="30" style="v"/>Вот сыны Галаадовы: от Иезера поколение Иезерово, от Хелека поколение Хелеково,
    <verse number="31" style="v"/>от Асриила поколение Асриилово, от Шехема поколение Шехемово,
    <verse number="32" style="v"/>от Шемиды поколение Шемидино, от Хефера поколение Хеферово.
    <verse number="33" style="v"/>У Салпаада, сына Хеферова, не было сыновей, а только дочери; имя дочерей Салпаадовых: Махла, Ноа, Хогла, Милка и Фирца.
    <verse number="34" style="v"/>Вот поколения Манассиины; а исчислено их пятьдесят две тысячи семьсот.
    <verse number="35" style="v"/>Вот сыны Ефремовы по поколениям их: от Шутелы поколение Шутелино, от Бехера поколение Бехерово, от Тахана поколение Таханово;
    <verse number="36" style="v"/>и вот сыны Шутелы: от Арана поколение Араново;
    <verse number="37" style="v"/>вот поколения сынов Ефремовых, по исчислению их: тридцать две тысячи пятьсот. Вот сыны Иосифовы по поколениям их.
    <verse number="38" style="v"/>Сыны Вениамина по поколениям их: от Белы поколение Белино, от Ашбела поколение Ашбелово, от Ахирама поколение Ахирамово,
    <verse number="39" style="v"/>от Шефуфама поколение Шефуфамово, от Хуфама поколение Хуфамово;
    <verse number="40" style="v"/>и были сыны Белы: Ард и Нааман; [от Арда] поколение Ардово, от Наамана поколение Нааманово;
    <verse number="41" style="v"/>вот сыны Вениамина по поколениям их; а исчислено их сорок пять тысяч шестьсот.
    <verse number="42" style="v"/>Вот сыны Дановы по поколениям их: от Шухама поколение Шухамово; вот семейства Дановы по поколениям их.
    <verse number="43" style="v"/>и всех поколений Шухама, по исчислению их: шестьдесят четыре тысячи четыреста.
    <verse number="44" style="v"/>Сыны Асировы по поколениям их: от Имны поколение Имнино, от Ишвы поколение Ишвино, от Верии поколение Вериино;
    <verse number="45" style="v"/>от сынов Верии, от Хевера поколение Хеверово, от Малхиила поколение Малхиилово;
    <verse number="46" style="v"/>имя дочери Асировой Сара;
    <verse number="47" style="v"/>вот поколения сынов Асировых, по исчислению их: пятьдесят три тысячи четыреста.
    <verse number="48" style="v"/>Сыны Неффалима по поколениям их: от Иахцеила поколение Иахцеилово, от Гуния поколение Гуниево,
    <verse number="49" style="v"/>от Иецера поколение Иецерово, от Шиллема поколение Шиллемово;
    <verse number="50" style="v"/>вот поколения Неффалимовы по поколениям их; исчислено же их сорок пять тысяч четыреста.
    <verse number="51" style="v"/>Вот [число] вошедших в исчисление сынов Израилевых: шестьсот одна тысяча семьсот тридцать.
    <verse number="52" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="53" style="v"/>сим в удел должно разделить землю по числу имен;
    <verse number="54" style="v"/>кто многочисленнее, тем дай удел более; а кто малочисленнее, тем дай удел менее: каждому должно дать удел соразмерно с числом вошедших в исчисление;
    <verse number="55" style="v"/>по жребию должно разделить землю, по именам колен отцов их должны они получить уделы;
    <verse number="56" style="v"/>по жребию должно разделить им уделы их, как многочисленным, так и малочисленным.
    <verse number="57" style="v"/>Сии суть вошедшие в исчисление левиты по поколениям их: от Гирсона поколение Гирсоново, от Каафа поколение Каафово, от Мерари поколение Мерарино.
    <verse number="58" style="v"/>Вот поколения Левиины: поколение Ливниево, поколение Хевроново, поколение Махлиево, поколение Мушиево, поколение Кореево. От Каафа родился Амрам.
    <verse number="59" style="v"/>Имя жены Амрамовой Иохаведа, дочь Левиина, которую родила [жена] Левиина в Египте, а она Амраму родила Аарона, Моисея и Мариам, сестру их.
    <verse number="60" style="v"/>И родились у Аарона Надав и Авиуд, Елеазар и Ифамар;
    <verse number="61" style="v"/>но Надав и Авиуд умерли, когда принесли чуждый огонь пред Господа.
    <verse number="62" style="v"/>И было исчислено двадцать три тысячи всех мужеского пола, от одного месяца и выше; ибо они не были исчислены вместе с сынами Израилевыми, потому что не дано им удела среди сынов Израилевых.
    <verse number="63" style="v"/>Вот исчисленные Моисеем и Елеазаром священником, которые исчисляли сынов Израилевых на равнинах Моавитских у Иордана, против Иерихона;
    <verse number="64" style="v"/>в числе их не было ни одного человека из исчисленных Моисеем и Аароном священником, которые исчисляли сынов Израилевых в пустыне Синайской;
    <verse number="65" style="v"/>ибо Господь сказал им, что умрут они в пустыне, – и не осталось из них никого, кроме Халева, сына Иефонниина, и Иисуса, сына Навина.
  </para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И пришли дочери Салпаада, сына Хеферова, сына Галаадова, сына Махирова, сына Манассиина из поколения Манассии, сына Иосифова, и вот имена дочерей его: Махла, Ноа, Хогла, Милка и Фирца;
    <verse number="2" style="v"/>и предстали пред Моисея и пред Елеазара священника, и пред князей и пред все общество, у входа скинии собрания, и сказали:
    <verse number="3" style="v"/>отец наш умер в пустыне, и он не был в числе сообщников, собравшихся против Господа со скопищем Кореевым, но за свой грех умер, и сыновей у него не было;
    <verse number="4" style="v"/>за что исчезать имени отца нашего из племени его, потому что нет у него сына? дай нам удел среди братьев отца нашего.
    <verse number="5" style="v"/>И представил Моисей дело их Господу.
    <verse number="6" style="v"/>И сказал Господь Моисею:
    <verse number="7" style="v"/>правду говорят дочери Салпаадовы; дай им наследственный удел среди братьев отца их и передай им удел отца их;
    <verse number="8" style="v"/>и сынам Израилевым объяви и скажи: если кто умрет, не имея у себя сына, то передавайте удел его дочери его;
    <verse number="9" style="v"/>если же нет у него дочери, передавайте удел его братьям его;
    <verse number="10" style="v"/>если же нет у него братьев, отдайте удел его братьям отца его;
    <verse number="11" style="v"/>если же нет братьев отца его, отдайте удел его близкому его родственнику из поколения его, чтоб он наследовал его; и да будет это для сынов Израилевых постановлено в закон, как повелел Господь Моисею.
    <verse number="12" style="v"/>И сказал Господь Моисею: взойди на сию гору Аварим, и посмотри на землю, которую Я даю сынам Израилевым;
    <verse number="13" style="v"/>и когда посмотришь на нее, приложись к народу своему и ты, как приложился Аарон, брат твой;
    <verse number="14" style="v"/>потому что вы не послушались повеления Моего в пустыне Син, во время распри общества, чтоб явить пред глазами их святость Мою при водах [Меривы].
    <verse number="15" style="v"/>И сказал Моисей Господу, говоря:
    <verse number="16" style="v"/>да поставит Господь, Бог духов всякой плоти, над обществом сим человека,
    <verse number="17" style="v"/>который выходил бы пред ними и который входил бы пред ними, который выводил бы их и который приводил бы их, чтобы не осталось общество Господне, как овцы, у которых нет пастыря.
    <verse number="18" style="v"/>И сказал Господь Моисею: возьми себе Иисуса, сына Навина, человека, в котором есть Дух, и возложи на него руку твою,
    <verse number="19" style="v"/>и поставь его пред Елеазаром священником и пред всем обществом, и дай ему наставление пред глазами их,
    <verse number="20" style="v"/>и дай ему от славы твоей, чтобы слушало его все общество сынов Израилевых;
    <verse number="21" style="v"/>и будет он обращаться к Елеазару священнику и спрашивать его о решении, посредством урима пред Господом; и по его слову должны выходить, и по его слову должны входить он и все сыны Израилевы с ним и все общество.
    <verse number="22" style="v"/>И сделал Моисей, как повелел ему Господь, и взял Иисуса, и поставил его пред Елеазаром священником и пред всем обществом;
    <verse number="23" style="v"/>и возложил на него руки свои и дал ему наставление, как говорил Господь чрез Моисея.
  </para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>повели сынам Израилевым и скажи им: наблюдайте, чтобы приношение Мое, хлеб Мой в жертву Мне, в приятное благоухание Мне, приносимо было Мне в свое время.
    <verse number="3" style="v"/>И скажи им: вот жертва, которую вы должны приносить Господу: два агнца однолетних без порока на день, во всесожжение постоянное;
    <verse number="4" style="v"/>одного агнца приноси утром, а другого агнца приноси вечером;
    <verse number="5" style="v"/>и в приношение хлебное [приноси] десятую часть [ефы] пшеничной муки, смешанной с четвертью гина выбитого елея;
    <verse number="6" style="v"/>это – всесожжение постоянное, какое совершено было при горе Синае, в приятное благоухание, в жертву Господу;
    <verse number="7" style="v"/>и возлияния при ней четверть гина на одного агнца: на святом месте возливай возлияние, вино Господу.
    <verse number="8" style="v"/>Другого агнца приноси вечером, с таким хлебным приношением, как поутру, и с таким же возлиянием при нем приноси его в жертву, в приятное благоухание Господу.
    <verse number="9" style="v"/>А в субботу [приносите] двух агнцев однолетних без порока, и в приношение хлебное две десятых части [ефы] пшеничной муки, смешанной с елеем, и возлияние при нем:
    <verse number="10" style="v"/>это – субботнее всесожжение в каждую субботу, сверх постоянного всесожжения и возлияния при нем.
    <verse number="11" style="v"/>И в новомесячия ваши приносите всесожжение Господу: из крупного скота двух тельцов, одного овна и семь однолетних агнцев без порока,
    <verse number="12" style="v"/>и три десятых части [ефы] пшеничной муки, смешанной с елеем, в приношение хлебное на одного тельца, и две десятых части [ефы] пшеничной муки, смешанной с елеем, в приношение хлебное на овна,
    <verse number="13" style="v"/>и по десятой части [ефы] пшеничной муки, смешанной с елеем, в приношение хлебное на каждого агнца; [это] – всесожжение, приятное благоухание, жертва Господу;
    <verse number="14" style="v"/>и возлияния при них должно быть пол–гина вина на тельца, треть гина на овна и четверть гина на агнца; это всесожжение в каждое новомесячие [во все] месяцы года.
    <verse number="15" style="v"/>И одного козла приносите Господу в жертву за грех; сверх всесожжения постоянного должно приносить его с возлиянием его.
    <verse number="16" style="v"/>В первый месяц, в четырнадцатый день месяца – Пасха Господня.
    <verse number="17" style="v"/>И в пятнадцатый день сего месяца праздник; семь дней должно есть опресноки.
    <verse number="18" style="v"/>В первый день [да будет у вас] священное собрание; никакой работы не работайте;
    <verse number="19" style="v"/>и приносите жертву, всесожжение Господу: из крупного скота двух тельцов, одного овна и семь однолетних агнцев; без порока они должны быть у вас;
    <verse number="20" style="v"/>и при них в приношение хлебное приносите пшеничной муки, смешанной с елеем, три десятых части [ефы] на каждого тельца, и две десятых части [ефы] на овна,
    <verse number="21" style="v"/>и по десятой части [ефы] приноси на каждого из семи агнцев,
    <verse number="22" style="v"/>и одного козла в жертву за грех, для очищения вас;
    <verse number="23" style="v"/>сверх утреннего всесожжения, которое есть всесожжение постоянное, приносите сие.
    <verse number="24" style="v"/>Так приносите и в каждый из семи дней; [это хлеб], жертва, приятное благоухание Господу; сверх всесожжения постоянного и возлияния его, должно приносить [сие].
    <verse number="25" style="v"/>И в седьмой день да будет у вас священное собрание; никакой работы не работайте.
    <verse number="26" style="v"/>И в день первых плодов, когда приносите Господу новое приношение хлебное в седмицы ваши, да будет у вас священное собрание; никакой работы не работайте;
    <verse number="27" style="v"/>и приносите всесожжение в приятное благоухание Господу: из крупного скота двух тельцов, одного овна и семь однолетних агнцев,
    <verse number="28" style="v"/>и при них в приношение хлебное пшеничной муки, смешанной с елеем, три десятых части [ефы] на каждого тельца, две десятых части [ефы] на овна,
    <verse number="29" style="v"/>и по десятой части [ефы] на каждого из семи агнцев,
    <verse number="30" style="v"/>и одного козла [в жертву за грех], для очищения вас;
    <verse number="31" style="v"/>сверх постоянного всесожжения и хлебного приношения при нем, приносите [сие Мне] с возлиянием их; без порока должны быть они у вас.
  </para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И в седьмой месяц, в первый [день] месяца, да будет у вас священное собрание; никакой работы не работайте; пусть будет [это] у вас день трубного звука;
    <verse number="2" style="v"/>и приносите всесожжение в приятное благоухание Господу: одного тельца, одного овна, семь однолетних агнцев, без порока,
    <verse number="3" style="v"/>и при них в приношение хлебное пшеничной муки, смешанной с елеем, три десятых части [ефы] на тельца, две десятых части [ефы] на овна,
    <verse number="4" style="v"/>и одну десятую часть [ефы] на каждого из семи агнцев,
    <verse number="5" style="v"/>и одного козла в жертву за грех, для очищения вас,
    <verse number="6" style="v"/>сверх новомесячного всесожжения и хлебного приношения его, и [сверх] постоянного всесожжения и хлебного приношения его, и возлияний их, по уставу, в приятное благоухание Господу.
    <verse number="7" style="v"/>И в десятый [день] сего седьмого месяца пусть будет у вас священное собрание: смиряйте [тогда] души ваши и никакого дела не делайте;
    <verse number="8" style="v"/>и приносите всесожжение Господу в приятное благоухание: одного тельца, одного овна, семь однолетних агнцев; без порока пусть будут они у вас;
    <verse number="9" style="v"/>и при них в приношение хлебное пшеничной муки, смешанной с елеем, три десятых части [ефы] на тельца, две десятых части [ефы] на овна,
    <verse number="10" style="v"/>и по десятой части [ефы] на каждого из семи агнцев,
    <verse number="11" style="v"/>и одного козла в жертву за грех, сверх жертвы за грех, [приносимой в день] очищения, и [сверх] всесожжения постоянного и хлебного приношения его, и возлияния их.
    <verse number="12" style="v"/>И в пятнадцатый день седьмого месяца пусть будет у вас священное собрание; никакой работы не работайте и празднуйте праздник Господень семь дней;
    <verse number="13" style="v"/>и приносите всесожжение, жертву, приятное благоухание Господу: тринадцать тельцов, двух овнов, четырнадцать однолетних агнцев; без порока пусть будут они;
    <verse number="14" style="v"/>и при них в приношение хлебное пшеничной муки, смешанной с елеем, три десятых части [ефы] на каждого из тринадцати тельцов, две десятых части [ефы] на каждого из двух овнов,
    <verse number="15" style="v"/>и по десятой части [ефы] на каждого из четырнадцати агнцев,
    <verse number="16" style="v"/>и одного козла в жертву за грех, сверх всесожжения постоянного и хлебного приношения его и возлияния его.
    <verse number="17" style="v"/>И во второй день двенадцать тельцов, двух овнов, четырнадцать однолетних агнцев, без порока,
    <verse number="18" style="v"/>и при них приношение хлебное и возлияние для тельцов, овнов и агнцев, по числу их, по уставу,
    <verse number="19" style="v"/>и одного козла в жертву за грех, сверх всесожжения постоянного и хлебного приношения и возлияния их.
    <verse number="20" style="v"/>И в третий день одиннадцать тельцов, двух овнов, четырнадцать однолетних агнцев, без порока,
    <verse number="21" style="v"/>и при них приношение хлебное и возлияние для тельцов, овнов и агнцев, по числу их, по уставу,
    <verse number="22" style="v"/>и одного козла в жертву за грех, сверх всесожжения постоянного и хлебного приношения и возлияния его.
    <verse number="23" style="v"/>И в четвертый день десять тельцов, двух овнов, четырнадцать однолетних агнцев, без порока,
    <verse number="24" style="v"/>и при них приношение хлебное и возлияние для тельцов, овнов и агнцев, по числу их, по уставу,
    <verse number="25" style="v"/>и одного козла в жертву за грех, сверх всесожжения постоянного и хлебного приношения и возлияния его.
    <verse number="26" style="v"/>И в пятый день девять тельцов, двух овнов, четырнадцать однолетних агнцев, без порока,
    <verse number="27" style="v"/>и при них приношение хлебное и возлияние для тельцов, овнов и агнцев, по числу их, по уставу,
    <verse number="28" style="v"/>и одного козла в жертву за грех, сверх всесожжения постоянного и хлебного приношения и возлияния его.
    <verse number="29" style="v"/>И в шестой день восемь тельцов, двух овнов, четырнадцать однолетних агнцев, без порока,
    <verse number="30" style="v"/>и при них приношение хлебное и возлияние для тельцов, овнов и агнцев, по числу их, по уставу,
    <verse number="31" style="v"/>и одного козла в жертву за грех, сверх всесожжения постоянного и хлебного приношения и возлияния его.
    <verse number="32" style="v"/>И в седьмой день семь тельцов, двух овнов, четырнадцать однолетних агнцев, без порока,
    <verse number="33" style="v"/>и при них приношение хлебное и возлияние для тельцов, овнов и агнцев, по числу их, по уставу,
    <verse number="34" style="v"/>и одного козла в жертву за грех, сверх всесожжения постоянного и хлебного приношения и возлияния его.
    <verse number="35" style="v"/>В восьмой день пусть будет у вас отдание праздника; никакой работы не работайте;
    <verse number="36" style="v"/>и приносите всесожжение, жертву, приятное благоухание Господу: одного тельца, одного овна, семь однолетних агнцев, без порока,
    <verse number="37" style="v"/>и при них приношение хлебное и возлияние для тельца, овна и агнцев по числу их, по уставу,
    <verse number="38" style="v"/>и одного козла в жертву за грех, сверх всесожжения постоянного и приношения хлебного и возлияния его.
    <verse number="39" style="v"/>Приносите это Господу в праздники ваши, сверх [приносимых] вами, по обету или по усердию, всесожжений ваших и хлебных приношений ваших, и возлияний ваших и мирных жертв ваших.
  </para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И пересказал Моисей сынам Израилевым все, что повелел Господь Моисею.
    <verse number="2" style="v"/>И сказал Моисей начальникам колен сынов Израилевых, говоря: вот что повелел Господь:
    <verse number="3" style="v"/>если кто даст обет Господу, или поклянется клятвою, положив зарок на душу свою, то он не должен нарушать слова своего, но должен исполнить все, что вышло из уст его.
    <verse number="4" style="v"/>Если женщина даст обет Господу и положит [на себя] зарок в доме отца своего, в юности своей,
    <verse number="5" style="v"/>и услышит отец обет ее и зарок, который она положила на душу свою, и промолчит о том отец ее, то все обеты ее состоятся, и всякий зарок ее, который она положила на душу свою, состоится;
    <verse number="6" style="v"/>если же отец ее, услышав, запретит ей, то все обеты ее и зароки, которые она возложила на душу свою, не состоятся, и Господь простит ей, потому что запретил ей отец ее.
    <verse number="7" style="v"/>Если она выйдет в замужество, а на ней обет ее, или слово уст ее, которым она связала себя,
    <verse number="8" style="v"/>и услышит муж ее и, услышав, промолчит: то обеты ее состоятся, и зароки ее, которые она возложила на душу свою, состоятся;
    <verse number="9" style="v"/>если же муж ее, услышав, запретит ей и отвергнет обет ее, который на ней, и слово уст ее, которым она связала себя, [то они не состоятся, и] Господь простит ей.
    <verse number="10" style="v"/>Обет же вдовы и разведенной, какой бы она ни возложила зарок на душу свою, состоится.
    <verse number="11" style="v"/>Если [жена] в доме мужа своего дала обет, или возложила зарок на душу свою с клятвою,
    <verse number="12" style="v"/>и муж ее слышал, и промолчал о том, и не запретил ей, то все обеты ее состоятся, и всякий зарок, который она возложила на душу свою, состоится;
    <verse number="13" style="v"/>если же муж ее, услышав, отвергнул их, то все вышедшие из уст ее обеты ее и зароки души ее не состоятся: муж ее уничтожил их, и Господь простит ей.
    <verse number="14" style="v"/>Всякий обет и всякий клятвенный зарок, чтобы смирить душу, муж ее может утвердить, и муж ее может отвергнуть;
    <verse number="15" style="v"/>если же муж ее молчал о том день за день, то он [тем] утвердил все обеты ее и все зароки ее, которые на ней, утвердил, потому что он, услышав, молчал о том;
    <verse number="16" style="v"/>а если отвергнул их, после того как услышал, то он взял на себя грех ее.
    <verse number="17" style="v"/>Вот уставы, которые Господь заповедал Моисею об отношении между мужем и женою его, между отцом и дочерью его в юности ее, в доме отца ее.
  </para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>отмсти Мадианитянам за сынов Израилевых, и после отойдешь к народу твоему.
    <verse number="3" style="v"/>И сказал Моисей народу, говоря: вооружите из себя людей на войну, чтобы они пошли против Мадианитян, совершить мщение Господне над Мадианитянами;
    <verse number="4" style="v"/>по тысяче из колена, от всех колен Израилевых пошлите на войну.
    <verse number="5" style="v"/>И выделено из тысяч Израилевых, по тысяче из колена, двенадцать тысяч вооруженных на войну.
    <verse number="6" style="v"/>И послал их Моисей на войну, по тысяче из колена, их и Финееса, сына Елеазара, священника, на войну, и в руке его священные сосуды и трубы для тревоги.
    <verse number="7" style="v"/>И пошли войною на Мадиама, как повелел Господь Моисею, и убили всех мужеского пола;
    <verse number="8" style="v"/>и вместе с убитыми их убили царей Мадиамских: Евия, Рекема, Цура, Хура и Реву, пять царей Мадиамских, и Валаама, сына Веорова, убили мечом;
    <verse number="9" style="v"/>а жен Мадиамских и детей их сыны Израилевы взяли в плен, и весь скот их, и все стада их и все имение их взяли в добычу,
    <verse number="10" style="v"/>и все города их во владениях их и все селения их сожгли огнем;
    <verse number="11" style="v"/>и взяли все захваченное и всю добычу, от человека до скота;
    <verse number="12" style="v"/>и доставили пленных и добычу и захваченное к Моисею и к Елеазару священнику и к обществу сынов Израилевых, к стану, на равнины Моавитские, что у Иордана, против Иерихона.
    <verse number="13" style="v"/>И вышли Моисей и Елеазар священник и все князья общества навстречу им из стана.
    <verse number="14" style="v"/>И прогневался Моисей на военачальников, тысяченачальников и стоначальников, пришедших с войны,
    <verse number="15" style="v"/>и сказал им Моисей: [для чего] вы оставили в живых всех женщин?
    <verse number="16" style="v"/>вот они, по совету Валаамову, были для сынов Израилевых поводом к отступлению от Господа в угождение Фегору, [за что] и поражение было в обществе Господнем;
    <verse number="17" style="v"/>итак убейте всех детей мужеского пола, и всех женщин, познавших мужа на мужеском ложе, убейте;
    <verse number="18" style="v"/>а всех детей женского пола, которые не познали мужеского ложа, оставьте в живых для себя;
    <verse number="19" style="v"/>и пробудьте вне стана семь дней; всякий, убивший человека и прикоснувшийся к убитому, очиститесь в третий день и в седьмой день, вы и пленные ваши;
    <verse number="20" style="v"/>и все одежды, и все кожаные вещи, и все сделанное из козьей [шерсти], и все деревянные сосуды очистите.
    <verse number="21" style="v"/>И сказал Елеазар священник воинам, ходившим на войну: вот постановление закона, который заповедал Господь Моисею:
    <verse number="22" style="v"/>золото, серебро, медь, железо, олово и свинец,
    <verse number="23" style="v"/>и все, что проходит через огонь, проведите через огонь, чтоб оно очистилось, а кроме того и очистительною водою должно очистить; все же, что не проходит через огонь, проведите через воду;
    <verse number="24" style="v"/>и одежды ваши вымойте в седьмой день, и очиститесь, и после того входите в стан.
    <verse number="25" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="26" style="v"/>сочти добычу плена, от человека до скота, ты и Елеазар священник и начальники племен общества;
    <verse number="27" style="v"/>и раздели добычу пополам между воевавшими, ходившими на войну, и между всем обществом;
    <verse number="28" style="v"/>и от воинов, ходивших на войну, возьми дань Господу, по одной душе из пятисот, из людей и из крупного скота, и из ослов и из мелкого скота;
    <verse number="29" style="v"/>возьми это из половины их и отдай Елеазару священнику в возношение Господу;
    <verse number="30" style="v"/>и из половины сынов Израилевых возьми по одной доле из пятидесяти, из людей, из крупного скота, из ослов и из мелкого скота, и отдай это левитам, служащим при скинии Господней.
    <verse number="31" style="v"/>И сделал Моисей и Елеазар священник, как повелел Господь Моисею.
    <verse number="32" style="v"/>И было добычи, оставшейся от захваченного, что захватили бывшие на войне: мелкого скота шестьсот семьдесят пять тысяч,
    <verse number="33" style="v"/>крупного скота семьдесят две тысячи,
    <verse number="34" style="v"/>ослов шестьдесят одна тысяча,
    <verse number="35" style="v"/>людей, женщин, которые не знали мужеского ложа, всех душ тридцать две тысячи.
    <verse number="36" style="v"/>Половина, доля ходивших на войну, по расчислению была: мелкого скота триста тридцать семь тысяч пятьсот,
    <verse number="37" style="v"/>и дань Господу из мелкого скота шестьсот семьдесят пять;
    <verse number="38" style="v"/>крупного скота тридцать шесть тысяч, и дань из них Господу семьдесят два;
    <verse number="39" style="v"/>ослов тридцать тысяч пятьсот, и дань из них Господу шестьдесят один;
    <verse number="40" style="v"/>людей шестнадцать тысяч, и дань из них Господу тридцать две души.
    <verse number="41" style="v"/>И отдал Моисей дань, возношение Господу, Елеазару священнику, как повелел Господь Моисею.
    <verse number="42" style="v"/>И из половины сынов Израилевых, которую отделил Моисей у бывших на войне;
    <verse number="43" style="v"/>половина же [на долю] общества была: мелкого скота триста тридцать семь тысяч пятьсот,
    <verse number="44" style="v"/>крупного скота тридцать шесть тысяч,
    <verse number="45" style="v"/>ослов тридцать тысяч пятьсот,
    <verse number="46" style="v"/>людей шестнадцать тысяч.
    <verse number="47" style="v"/>Из половины сынов Израилевых взял Моисей одну пятидесятую часть из людей и из скота и отдал это левитам, исполняющим службу при скинии Господней, как повелел Господь Моисею.
    <verse number="48" style="v"/>И пришли к Моисею начальники над тысячами войска, тысяченачальники и стоначальники,
    <verse number="49" style="v"/>и сказали Моисею: рабы твои сосчитали воинов, которые нам поручены, и не убыло ни одного из них;
    <verse number="50" style="v"/>и [вот], мы принесли приношение Господу, кто что достал из золотых вещей: цепочки, запястья, перстни, серьги и привески, для очищения душ наших пред Господом.
    <verse number="51" style="v"/>И взял у них Моисей и Елеазар священник золото во всех этих изделиях;
    <verse number="52" style="v"/>и было всего золота, которое принесено в возношение Господу, шестнадцать тысяч семьсот пятьдесят сиклей, от тысяченачальников и стоначальников.
    <verse number="53" style="v"/>Воины грабили каждый для себя.
    <verse number="54" style="v"/>И взял Моисей и Елеазар священник золото от тысяченачальников и стоначальников, и принесли его в скинию собрания, в память сынов Израилевых пред Господом.
  </para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>У сынов Рувимовых и у сынов Гадовых стад было весьма много; и увидели они, что земля Иазер и земля Галаад есть место [годное] для стад;
    <verse number="2" style="v"/>и пришли сыны Гадовы и сыны Рувимовы и сказали Моисею и Елеазару священнику и князьям общества, говоря:
    <verse number="3" style="v"/>Атароф и Дивон, и Иазер, и Нимра, и Есевон, и Елеале, и Севам, и Нево, и Веон,
    <verse number="4" style="v"/>земля, которую Господь поразил пред обществом Израилевым, есть земля [годная] для стад, а у рабов твоих есть стада.
    <verse number="5" style="v"/>И сказали: если мы нашли благоволение в глазах твоих, отдай землю сию рабам твоим во владение; не переводи нас чрез Иордан.
    <verse number="6" style="v"/>И сказал Моисей сынам Гадовым и сынам Рувимовым: братья ваши пойдут на войну, а вы останетесь здесь?
    <verse number="7" style="v"/>для чего вы отвращаете сердце сынов Израилевых от перехода в землю, которую дает им Господь?
    <verse number="8" style="v"/>так поступили отцы ваши, когда я посылал их из Кадес–Варни для обозрения земли:
    <verse number="9" style="v"/>они доходили до долины Есхол, и видели землю, и отвратили сердце сынов Израилевых, чтобы не шли они в землю, которую Господь дает им;
    <verse number="10" style="v"/>и воспылал в тот день гнев Господа, и поклялся Он, говоря:
    <verse number="11" style="v"/>люди сии, вышедшие из Египта, от двадцати лет и выше не увидят земли, о которой Я клялся Аврааму, Исааку и Иакову, потому что они не повиновались Мне,
    <verse number="12" style="v"/>кроме Халева, сына Иефонниина, Кенезеянина, и Иисуса, сына Навина, потому что они повиновались Господу.
    <verse number="13" style="v"/>И воспылал гнев Господа на Израиля, и водил Он их по пустыне сорок лет, доколе не кончился весь род, сделавший зло в очах Господних.
    <verse number="14" style="v"/>И вот, вместо отцов ваших восстали вы, отродье грешников, чтоб усилить еще ярость гнева Господня на Израиля.
    <verse number="15" style="v"/>Если вы отвратитесь от Него, то Он опять оставит его в пустыне, и вы погубите весь народ сей.
    <verse number="16" style="v"/>И подошли они к нему и сказали: мы построим здесь овчие дворы для стад наших и города для детей наших;
    <verse number="17" style="v"/>сами же мы первые вооружимся и пойдем пред сынами Израилевыми, доколе не приведем их в места их; а дети наши пусть останутся в укрепленных городах, [для безопасности] от жителей земли;
    <verse number="18" style="v"/>не возвратимся в домы наши, доколе не вступят сыны Израилевы каждый в удел свой;
    <verse number="19" style="v"/>ибо мы не возьмем с ними удела по ту сторону Иордана и далее, если удел нам достанется по эту сторону Иордана, к востоку.
    <verse number="20" style="v"/>И сказал им Моисей: если вы это сделаете, если вооруженные пойдете на войну пред Господом,
    <verse number="21" style="v"/>и пойдет каждый из вас вооруженный за Иордан пред Господом, доколе не истребит Он врагов Своих пред Собою,
    <verse number="22" style="v"/>и покорена будет земля пред Господом, то после возвратитесь и будете неповинны пред Господом и пред Израилем, и будет земля сия у вас во владении пред Господом;
    <verse number="23" style="v"/>если же не сделаете так, то согрешите пред Господом, и испытаете [наказание] за грех ваш, которое постигнет вас;
    <verse number="24" style="v"/>стройте себе города для детей ваших и дворы для овец ваших и делайте, что произнесено устами вашими.
    <verse number="25" style="v"/>И сказали сыны Гадовы и сыны Рувимовы Моисею: рабы твои сделают, как повелевает господин наш;
    <verse number="26" style="v"/>дети наши, жены наши, стада наши и весь скот наш останутся тут в городах Галаада,
    <verse number="27" style="v"/>а рабы твои, все, вооружившись, как воины, пойдут пред Господом на войну, как говорит господин наш.
    <verse number="28" style="v"/>И дал Моисей о них повеление Елеазару священнику и Иисусу, сыну Навину, и начальникам племен сынов Израилевых,
    <verse number="29" style="v"/>и сказал им Моисей: если сыны Гадовы и сыны Рувимовы перейдут с вами за Иордан, все вооружившись на войну пред Господом, и покорена будет пред вами земля, то отдайте им землю Галаад во владение;
    <verse number="30" style="v"/>если же не пойдут они с вами вооруженные, то они получат владение вместе с вами в земле Ханаанской.
    <verse number="31" style="v"/>И отвечали сыны Гадовы и сыны Рувимовы и сказали: как сказал Господь рабам твоим, так и сделаем;
    <verse number="32" style="v"/>мы пойдем вооруженные пред Господом в землю Ханаанскую, а удел владения нашего пусть будет по эту сторону Иордана.
    <verse number="33" style="v"/>И отдал Моисей им, сынам Гадовым и сынам Рувимовым, и половине колена Манассии, сына Иосифова, царство Сигона, царя Аморрейского, и царство Ога, царя Васанского, землю с городами ее и окрестностями, – города земли во все стороны.
    <verse number="34" style="v"/>И построили сыны Гадовы Дивон и Атароф, и Ароер,
    <verse number="35" style="v"/>и Атароф–Шофан, и Иазер, и Иогбегу,
    <verse number="36" style="v"/>и Беф–Нимру и Беф–Гаран, города укрепленные и дворы для овец.
    <verse number="37" style="v"/>И сыны Рувимовы построили Есевон, Елеале, Кириафаим,
    <verse number="38" style="v"/>и Нево, и Ваал–Меон, которых имена переменены, и Сивму, и дали имена городам, которые они построили.
    <verse number="39" style="v"/>И пошли сыны Махира, сына Манассиина, в Галаад, и взяли его, и выгнали Аморреев, которые были в нем;
    <verse number="40" style="v"/>и отдал Моисей Галаад Махиру, сыну Манассии, и он поселился в нем.
    <verse number="41" style="v"/>И Иаир, сын Манассии, пошел и взял селения их, и назвал их: селения Иаировы.
    <verse number="42" style="v"/>И Новах пошел и взял Кенаф и зависящие от него города, и назвал его своим именем: Новах.
  </para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот станы сынов Израилевых, которые вышли из земли Египетской по ополчениям своим, под начальством Моисея и Аарона.
    <verse number="2" style="v"/>Моисей, по повелению Господню, описал путешествие их по станам их, и вот станы путешествия их:
    <verse number="3" style="v"/>из Раамсеса отправились они в первый месяц, в пятнадцатый день первого месяца; на другой день Пасхи вышли сыны Израилевы под рукою высокою в глазах всего Египта;
    <verse number="4" style="v"/>между тем Египтяне хоронили всех первенцев, которых поразил у них Господь, и над богами их Господь совершил суд.
    <verse number="5" style="v"/>Так отправились сыны Израилевы из Раамсеса и расположились станом в Сокхофе.
    <verse number="6" style="v"/>И отправились из Сокхофа и расположились станом в Ефаме, что на краю пустыни.
    <verse number="7" style="v"/>И отправились из Ефама и обратились к Пи–Гахирофу, что пред Ваал–Цефоном, и расположились станом пред Мигдолом.
    <verse number="8" style="v"/>Отправившись от Гахирофа, прошли среди моря в пустыню, и шли три дня пути пустынею Ефам, и расположились станом в Мерре.
    <verse number="9" style="v"/>И отправились из Мерры и пришли в Елим; в Елиме же [было] двенадцать источников воды и семьдесят финиковых дерев, и расположились там станом.
    <verse number="10" style="v"/>И отправились из Елима и расположились станом у Чермного моря.
    <verse number="11" style="v"/>И отправились от Чермного моря и расположились станом в пустыне Син.
    <verse number="12" style="v"/>И отправились из пустыни Син и расположились станом в Дофке.
    <verse number="13" style="v"/>И отправились из Дофки и расположились станом в Алуше.
    <verse number="14" style="v"/>И отправились из Алуша и расположились станом в Рефидиме, и не было там воды, чтобы пить народу.
    <verse number="15" style="v"/>И отправились из Рефидима и расположились станом в пустыне Синайской.
    <verse number="16" style="v"/>И отправились из пустыни Синайской и расположились станом в Киброт–Гаттааве.
    <verse number="17" style="v"/>И отправились из Киброт–Гаттаавы и расположились станом в Асирофе.
    <verse number="18" style="v"/>И отправились из Асирофа и расположились станом в Рифме.
    <verse number="19" style="v"/>И отправились из Рифмы и расположились станом в Римнон–Фареце.
    <verse number="20" style="v"/>И отправились из Римнон–Фареца и расположились станом в Ливне.
    <verse number="21" style="v"/>И отправились из Ливны и расположились станом в Риссе.
    <verse number="22" style="v"/>И отправились из Риссы и расположились станом в Кегелафе.
    <verse number="23" style="v"/>И отправились из Кегелафы и расположились станом на горе Шафер.
    <verse number="24" style="v"/>И отправились от горы Шафер и расположились станом в Хараде.
    <verse number="25" style="v"/>И отправились из Харады и расположились станом в Макелофе.
    <verse number="26" style="v"/>И отправились из Макелофа и расположились станом в Тахафе.
    <verse number="27" style="v"/>И отправились из Тахафа и расположились станом в Тарахе.
    <verse number="28" style="v"/>И отправились из Тараха и расположились станом в Мифке.
    <verse number="29" style="v"/>И отправились из Мифки и расположились станом в Хашмоне.
    <verse number="30" style="v"/>И отправились из Хашмоны и расположились станом в Мосерофе.
    <verse number="31" style="v"/>И отправились из Мосерофа и расположились станом в Бене–Яакане.
    <verse number="32" style="v"/>И отправились из Бене–Яакана и расположились станом в Хор–Агидгаде.
    <verse number="33" style="v"/>И отправились из Хор–Агидгада и расположились станом в Иотвафе.
    <verse number="34" style="v"/>И отправились от Иотвафы и расположились станом в Авроне.
    <verse number="35" style="v"/>И отправились из Аврона и расположились станом в Ецион–Гавере.
    <verse number="36" style="v"/>И отправились из Ецион–Гавера и расположились станом в пустыне Син. она же Кадес.
    <verse number="37" style="v"/>И отправились из Кадеса и расположились станом на горе Ор, у пределов земли Едомской.
    <verse number="38" style="v"/>И взошел Аарон священник на гору Ор по повелению Господню и умер там в сороковой год по исшествии сынов Израилевых из земли Египетской, в пятый месяц, в первый день месяца;
    <verse number="39" style="v"/>Аарон был ста двадцати трех лет, когда умер на горе Ор.
    <verse number="40" style="v"/>Ханаанский царь Арада, который жил к югу земли Ханаанской, услышал тогда, что идут сыны Израилевы.
    <verse number="41" style="v"/>И отправились они от горы Ор и расположились станом в Салмоне.
    <verse number="42" style="v"/>И отправились из Салмона и расположились станом в Пуноне.
    <verse number="43" style="v"/>И отправились из Пунона и расположились станом в Овофе.
    <verse number="44" style="v"/>И отправились из Овофа и расположились станом в Ийм–Авариме, на пределах Моава.
    <verse number="45" style="v"/>И отправились из Ийма и расположились станом в Дивон–Гаде.
    <verse number="46" style="v"/>И отправились из Дивон–Гада и расположились станом в Алмон–Дивлафаиме.
    <verse number="47" style="v"/>И отправились из Алмон–Дивлафаима и расположились станом на горах Аваримских пред Нево.
    <verse number="48" style="v"/>И отправились от гор Аваримских и расположились станом на равнинах Моавитских у Иордана, против Иерихона;
    <verse number="49" style="v"/>они расположились станом у Иордана от Беф–Иешимофа до Аве–Ситтима на равнинах Моавитских.
    <verse number="50" style="v"/>И сказал Господь Моисею на равнинах Моавитских у Иордана, против Иерихона, говоря:
    <verse number="51" style="v"/>объяви сынам Израилевым и скажи им: когда перейдете через Иордан в землю Ханаанскую,
    <verse number="52" style="v"/>то прогоните от себя всех жителей земли и истребите все изображения их, и всех литых идолов их истребите и все высоты их разорите;
    <verse number="53" style="v"/>и возьмите во владение землю и поселитесь на ней, ибо Я вам даю землю сию во владение;
    <verse number="54" style="v"/>и разделите землю по жребию на уделы племенам вашим: многочисленному дайте удел более, а малочисленному дай удел менее; кому где выйдет жребий, там ему и будет [удел]; по коленам отцов ваших возьмите себе уделы;
    <verse number="55" style="v"/>если же вы не прогоните от себя жителей земли, то оставшиеся из них будут тернами для глаз ваших и иглами для боков ваших и будут теснить вас на земле, в которой вы будете жить,
    <verse number="56" style="v"/>и тогда, что Я вознамерился сделать им, сделаю вам.
  </para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>дай повеление сынам Израилевым и скажи им: когда войдете в землю Ханаанскую, то вот земля, которая достанется вам в удел, земля Ханаанская с ее границами:
    <verse number="3" style="v"/>южная сторона будет у вас от пустыни Син, подле Едома, и пойдет у вас южная граница от конца Соленого моря с востока,
    <verse number="4" style="v"/>и направится граница на юг к возвышенности Акравима и пойдет через Син, и будут выступы ее на юг к Кадес–Варни, оттуда пойдет к Гацар–Аддару и пройдет через Ацмон;
    <verse number="5" style="v"/>от Ацмона направится граница к потоку Египетскому, и будут выступы ее к морю;
    <verse number="6" style="v"/>а границею западною будет у вас великое море: это будет у вас граница к западу;
    <verse number="7" style="v"/>к северу же будет у вас граница: от великого моря проведите ее к горе Ор,
    <verse number="8" style="v"/>от горы Ор проведите к Емафу, и будут выступы границы к Цедаду;
    <verse number="9" style="v"/>оттуда пойдет граница к Цифрону, и выступы ее будут к Гацар–Енану: это будет у вас граница северная;
    <verse number="10" style="v"/>границу восточную проведите себе от Гацар–Енана к Шефаму,
    <verse number="11" style="v"/>от Шефама пойдет граница к Рибле, с восточной стороны Аина, потом пойдет граница и коснется берегов моря Киннереф с восточной стороны;
    <verse number="12" style="v"/>и пойдет граница к Иордану, и будут выступы ее к Соленому морю. Это будет земля ваша по границам ее со всех сторон.
    <verse number="13" style="v"/>И дал повеление Моисей сынам Израилевым и сказал: вот земля, которую вы разделите на уделы по жребию, которую повелел Господь дать девяти коленам и половине колена;
    <verse number="14" style="v"/>ибо колено сынов Рувимовых по семействам их, и колено сынов Гадовых по семействам их, и половина колена Манассиина получили удел свой:
    <verse number="15" style="v"/>два колена и половина колена получили удел свой за Иорданом против Иерихона к востоку.
    <verse number="16" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="17" style="v"/>вот имена мужей, которые будут делить вам землю: Елеазар священник и Иисус, сын Навин;
    <verse number="18" style="v"/>и по одному князю от колена возьмите для раздела земли.
    <verse number="19" style="v"/>И вот имена сих мужей: для колена Иудина Халев, сын Иефонниин;
    <verse number="20" style="v"/>для колена сынов Симеоновых Самуил, сын Аммиуда;
    <verse number="21" style="v"/>для колена Вениаминова Елидад, сын Кислона;
    <verse number="22" style="v"/>для колена сынов Дановых князь Буккий, сын Иоглии;
    <verse number="23" style="v"/>для сынов Иосифовых, для колена сынов Манассииных князь Ханниил, сын Ефода;
    <verse number="24" style="v"/>для колена сынов Ефремовых князь Кемуил, сын Шифтана;
    <verse number="25" style="v"/>для колена сынов Завулоновых князь Елицафан, сын Фарнака;
    <verse number="26" style="v"/>для колена сынов Иссахаровых князь Фалтиил, сын Аззана;
    <verse number="27" style="v"/>для колена сынов Асировых князь Ахиуд, сын Шеломия;
    <verse number="28" style="v"/>для колена сынов Неффалимовых князь Педаил, сын Аммиуда;
    <verse number="29" style="v"/>вот те, которым повелел Господь разделить уделы сынам Израилевым в земле Ханаанской.
  </para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал Господь Моисею на равнинах Моавитских у Иордана против Иерихона, говоря:
    <verse number="2" style="v"/>повели сынам Израилевым, чтоб они из уделов владения своего дали левитам города для жительства, и поля при городах со всех сторон дайте левитам:
    <verse number="3" style="v"/>города будут им для жительства, а поля будут для скота их и для имения их и для всех житейских потребностей их;
    <verse number="4" style="v"/>поля при городах, которые вы должны дать левитам, от стены города [должны простираться] на [две] тысячи локтей, во все стороны;
    <verse number="5" style="v"/>и отмерьте за городом к восточной стороне две тысячи локтей, и к южной стороне две тысячи локтей, и к западу две тысячи локтей, и к северной стороне две тысячи локтей, а посредине город: таковы будут у них поля при городах.
    <verse number="6" style="v"/>Из городов, которые вы дадите левитам, [будут] шесть городов для убежища, в которые вы позволите убегать убийце; и сверх их дайте сорок два города:
    <verse number="7" style="v"/>всех городов, которые вы должны дать левитам, [будет] сорок восемь городов, с полями при них.
    <verse number="8" style="v"/>И когда будете давать города из владения сынов Израилевых, тогда из большего дайте более, из меньшего менее; каждое колено, смотря по уделу, какой получит, должно дать из городов своих левитам.
    <verse number="9" style="v"/>И сказал Господь Моисею, говоря:
    <verse number="10" style="v"/>объяви сынам Израилевым и скажи им: когда вы перейдете чрез Иордан в землю Ханаанскую,
    <verse number="11" style="v"/>выберите себе города, которые были бы у вас городами для убежища, куда мог бы убежать убийца, убивший человека неумышленно;
    <verse number="12" style="v"/>и будут у вас города сии убежищем от мстителя, чтобы не был умерщвлен убивший, прежде нежели он предстанет пред общество на суд.
    <verse number="13" style="v"/>Городов же, которые должны вы дать, городов для убежища, должно быть у вас шесть:
    <verse number="14" style="v"/>три города дайте по эту сторону Иордана и три города дайте в земле Ханаанской; городами убежища должны быть они;
    <verse number="15" style="v"/>для сынов Израилевых и для пришельца и для поселенца между вами будут сии шесть городов убежищем, чтобы убегать туда всякому, убившему человека неумышленно.
    <verse number="16" style="v"/>Если кто ударит кого железным орудием так, что тот умрет, то он убийца: убийцу должно предать смерти;
    <verse number="17" style="v"/>и если кто ударит кого из руки камнем, от которого можно умереть, так что тот умрет, то он убийца: убийцу должно предать смерти;
    <verse number="18" style="v"/>или если деревянным орудием, от которого можно умереть, ударит из руки так, что тот умрет, то он убийца: убийцу должно предать смерти;
    <verse number="19" style="v"/>мститель за кровь сам может умертвить убийцу: лишь только встретит его, сам может умертвить его;
    <verse number="20" style="v"/>если кто толкнет кого по ненависти, или с умыслом бросит на него [что–нибудь] так, что тот умрет,
    <verse number="21" style="v"/>или по вражде ударит его рукою так, что тот умрет, то ударившего должно предать смерти: он убийца; мститель за кровь может умертвить убийцу, лишь только встретит его.
    <verse number="22" style="v"/>Если же он толкнет его нечаянно, без вражды, или бросит на него что–нибудь без умысла,
    <verse number="23" style="v"/>или какой–нибудь камень, от которого можно умереть, не видя уронит на него так, что тот умрет, но он не был врагом его и не желал ему зла,
    <verse number="24" style="v"/>то общество должно рассудить между убийцею и мстителем за кровь по сим постановлениям;
    <verse number="25" style="v"/>и должно общество спасти убийцу от руки мстителя за кровь, и должно возвратить его общество в город убежища его, куда он убежал, чтоб он жил там до смерти великого священника, который помазан священным елеем;
    <verse number="26" style="v"/>если же убийца выйдет за предел города убежища, в который он убежал,
    <verse number="27" style="v"/>и найдет его мститель за кровь вне пределов города убежища его, и убьет убийцу сего мститель за кровь, то не будет на нем [вины] кровопролития,
    <verse number="28" style="v"/>ибо тот должен был жить в городе убежища своего до смерти великого священника, а по смерти великого священника должен был возвратиться убийца в землю владения своего.
    <verse number="29" style="v"/>Да будет это у вас постановлением законным в роды ваши, во всех жилищах ваших.
    <verse number="30" style="v"/>Если кто убьет человека, то убийцу должно убить по словам свидетелей; но одного свидетеля недостаточно, [чтобы осудить] на смерть.
    <verse number="31" style="v"/>И не берите выкупа за душу убийцы, который повинен смерти, но его должно предать смерти;
    <verse number="32" style="v"/>и не берите выкупа за убежавшего в город убежища, чтоб ему [позволить] жить в земле [своей] прежде смерти [великого] священника.
    <verse number="33" style="v"/>Не оскверняйте земли, на которой вы [будете жить]; ибо кровь оскверняет землю, и земля не иначе очищается от пролитой на ней крови, как кровью пролившего ее.
    <verse number="34" style="v"/>Не должно осквернять землю, на которой вы живете, среди которой обитаю Я; ибо Я Господь обитаю среди сынов Израилевых.
  </para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Пришли главы семейств от племени сынов Галаада, сына Махирова, сына Манассиина из племен сынов Иосифовых, и говорили пред Моисеем и пред князьями, главами поколений сынов Израилевых,
    <verse number="2" style="v"/>и сказали: Господь повелел господину нашему дать землю в удел сынам Израилевым по жребию, и господину нашему повелено от Господа дать удел Салпаада, брата нашего, дочерям его;
    <verse number="3" style="v"/>если же они будут женами сынов которого–нибудь [другого] колена сынов Израилевых, то удел их отнимется от удела отцов наших и прибавится к уделу того колена, в котором они будут, и отнимется от доставшегося по жребию удела нашего;
    <verse number="4" style="v"/>и даже когда будет у сынов Израилевых юбилей, тогда удел их прибавится к уделу того колена, в котором они будут, и от удела колена отцов наших отнимется удел их.
    <verse number="5" style="v"/>И дал Моисей повеление сынам Израилевым, по слову Господню, и сказал: правду говорит колено сынов Иосифовых;
    <verse number="6" style="v"/>вот что заповедует Господь о дочерях Салпаадовых: они могут быть женами тех, кто понравится глазам их, только должны быть женами в племени колена отца своего,
    <verse number="7" style="v"/>чтобы удел сынов Израилевых не переходил из колена в колено; ибо каждый из сынов Израилевых должен быть привязан к уделу колена отцов своих;
    <verse number="8" style="v"/>и всякая дочь, наследующая удел в коленах сынов Израилевых, должна быть женою кого–нибудь из племени колена отца своего, чтобы сыны Израилевы наследовали каждый удел отцов своих,
    <verse number="9" style="v"/>и чтобы не переходил удел из колена в другое колено; ибо каждое из колен сынов Израилевых должно быть привязано к своему уделу.
    <verse number="10" style="v"/>Как повелел Господь Моисею, так и сделали дочери Салпаадовы.
    <verse number="11" style="v"/>И вышли дочери Салпаадовы Махла, Фирца, Хогла, Милка и Ноа в замужество за сыновей дядей своих;
    <verse number="12" style="v"/>в племени сынов Манассии, сына Иосифова, они были женами, и остался удел их в колене племени отца их.
    <verse number="13" style="v"/>Сии суть заповеди и постановления, которые дал Господь сынам Израилевым чрез Моисея на равнинах Моавитских, у Иордана, против Иерихона.
  </para>
</usx>
