<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="DEUT" style="id"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Сии суть слова, которые говорил Моисей всем Израильтянам за Иорданом в пустыне на равнине против Суфа, между Фараном и Тофелом, и Лаваном, и Асирофом, и Дизагавом,
    <verse number="2" style="v"/>в расстоянии одиннадцати дней пути от Хорива, по дороге от горы Сеир к Кадес–Варни.
    <verse number="3" style="v"/>Сорокового года, одиннадцатого месяца, в первый [день] месяца говорил Моисей сынам Израилевым все, что заповедал ему Господь о них.
    <verse number="4" style="v"/>По убиении им Сигона, царя Аморрейского, который жил в Есевоне, и Ога, царя Васанского, который жил в Аштерофе в Едреи,
    <verse number="5" style="v"/>за Иорданом, в земле Моавитской, начал Моисей изъяснять закон сей и сказал:
    <verse number="6" style="v"/>Господь, Бог наш, говорил нам в Хориве и сказал: "полно вам жить на горе сей!
    <verse number="7" style="v"/>обратитесь, отправьтесь в путь и пойдите на гору Аморреев и ко всем соседям их, на равнину, на гору, на низкие места и на южный край и к берегам моря, в землю Ханаанскую и к Ливану, даже до реки великой, реки Евфрата;
    <verse number="8" style="v"/>вот, Я даю вам землю сию, пойдите, возьмите в наследие землю, которую Господь с клятвою обещал дать отцам вашим, Аврааму, Исааку и Иакову, им и потомству их".
    <verse number="9" style="v"/>И я сказал вам в то время: не могу один водить вас;
    <verse number="10" style="v"/>Господь, Бог ваш, размножил вас, и вот, вы ныне многочисленны, как звезды небесные;
    <verse number="11" style="v"/>Господь, Бог отцов ваших, да умножит вас в тысячу крат против того, сколько вас [теперь], и да благословит вас, как Он говорил вам:
    <verse number="12" style="v"/>как же мне одному носить тягости ваши, бремена ваши и распри ваши?
    <verse number="13" style="v"/>изберите себе по коленам вашим мужей мудрых, разумных и испытанных, и я поставлю их начальниками вашими.
    <verse number="14" style="v"/>Вы отвечали мне и сказали: хорошее дело велишь ты сделать.
    <verse number="15" style="v"/>И взял я главных из колен ваших, мужей мудрых, и испытанных, и сделал их начальниками над вами, тысяченачальниками, стоначальниками, пятидесятиначальниками, десятиначальниками и надзирателями по коленам вашим.
    <verse number="16" style="v"/>И дал я повеление судьям вашим в то время, говоря: выслушивайте братьев ваших и судите справедливо, как брата с братом, так и пришельца его;
    <verse number="17" style="v"/>не различайте лиц на суде, как малого, так и великого выслушивайте: не бойтесь лица человеческого, ибо суд – дело Божие; а дело, которое для вас трудно, доводите до меня, и я выслушаю его.
    <verse number="18" style="v"/>И дал я вам в то время повеления обо всем, что надлежит вам делать.
    <verse number="19" style="v"/>И отправились мы от Хорива, и шли по всей этой великой и страшной пустыне, которую вы видели, по пути к горе Аморрейской, как повелел Господь, Бог наш, и пришли в Кадес–Варни.
    <verse number="20" style="v"/>И сказал я вам: вы пришли к горе Аморрейской, которую Господь, Бог наш, дает нам;
    <verse number="21" style="v"/>вот, Господь, Бог твой, отдает тебе землю сию, иди, возьми ее во владение, как говорил тебе Господь, Бог отцов твоих, не бойся и не ужасайся.
    <verse number="22" style="v"/>Но вы все подошли ко мне и сказали: пошлем пред собою людей, чтоб они исследовали нам землю и принесли нам известие о дороге, по которой идти нам, и о городах, в которые идти нам.
    <verse number="23" style="v"/>Слово это мне понравилось, и я взял из вас двенадцать человек, по одному человеку от [каждого] колена.
    <verse number="24" style="v"/>Они пошли, взошли на гору и дошли до долины Есхол, и обозрели ее;
    <verse number="25" style="v"/>и взяли в руки свои плодов земли и доставили нам, и принесли нам известие и сказали: хороша земля, которую Господь, Бог наш, дает нам.
    <verse number="26" style="v"/>Но вы не захотели идти и воспротивились повелению Господа, Бога вашего,
    <verse number="27" style="v"/>и роптали в шатрах ваших и говорили: Господь, по ненависти к нам, вывел нас из земли Египетской, чтоб отдать нас в руки Аморреев [и] истребить нас;
    <verse number="28" style="v"/>куда мы пойдем? братья наши расслабили сердце наше, говоря: народ тот более, и выше нас, города [там] большие и с укреплениями до небес, да и сынов Енаковых видели мы там.
    <verse number="29" style="v"/>И я сказал вам: не страшитесь и не бойтесь их;
    <verse number="30" style="v"/>Господь, Бог ваш, идет перед вами; Он будет сражаться за вас, как Он сделал с вами в Египте, пред глазами вашими,
    <verse number="31" style="v"/>и в пустыне сей, где, как ты видел, Господь, Бог твой, носил тебя, как человек носит сына своего, на всем пути, которым вы проходили до пришествия вашего на сие место.
    <verse number="32" style="v"/>Но и при этом вы не верили Господу, Богу вашему,
    <verse number="33" style="v"/>Который шел перед вами путем – искать вам места, где остановиться вам, ночью в огне, чтобы указывать вам дорогу, по которой идти, а днем в облаке.
    <verse number="34" style="v"/>И Господь услышал слова ваши, и разгневался, и поклялся, говоря:
    <verse number="35" style="v"/>никто из людей сих, из сего злого рода, не увидит доброй земли, которую Я клялся дать отцам вашим;
    <verse number="36" style="v"/>только Халев, сын Иефонниин, увидит ее; ему дам Я землю, по которой он проходил, и сынам его, за то, что он повиновался Господу.
    <verse number="37" style="v"/>И на меня прогневался Господь за вас, говоря: и ты не войдешь туда;
    <verse number="38" style="v"/>Иисус, сын Навин, который при тебе, он войдет туда; его утверди, ибо он введет Израиля во владение ею;
    <verse number="39" style="v"/>дети ваши, о которых вы говорили, что они достанутся в добычу [врагам], и сыновья ваши, которые не знают ныне ни добра ни зла, они войдут туда, им дам ее, и они овладеют ею;
    <verse number="40" style="v"/>а вы обратитесь и отправьтесь в пустыню по дороге к Чермному морю.
    <verse number="41" style="v"/>И вы отвечали тогда и сказали мне: согрешили мы пред Господом, пойдем и сразимся, как повелел нам Господь, Бог наш. И препоясались вы, каждый ратным оружием своим, и безрассудно решились взойти на гору.
    <verse number="42" style="v"/>Но Господь сказал мне: скажи им: не всходите и не сражайтесь, потому что нет Меня среди вас, чтобы не поразили вас враги ваши.
    <verse number="43" style="v"/>И я говорил вам, но вы не послушали и воспротивились повелению Господню и по упорству своему взошли на гору.
    <verse number="44" style="v"/>И выступил против вас Аморрей, живший на горе той, и преследовали вас так, как делают пчелы, и поражали вас на Сеире до самой Хормы.
    <verse number="45" style="v"/>И возвратились вы и плакали пред Господом: но Господь не услышал вопля вашего и не внял вам.
    <verse number="46" style="v"/>И пробыли вы в Кадесе много времени, сколько времени вы [там] были.
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И обратились мы и отправились в пустыню к Чермному морю, как говорил мне Господь, и много времени ходили вокруг горы Сеира.
    <verse number="2" style="v"/>И сказал мне Господь, говоря:
    <verse number="3" style="v"/>полно вам ходить вокруг этой горы, обратитесь к северу;
    <verse number="4" style="v"/>и народу дай повеление и скажи: вы будете проходить пределы братьев ваших, сынов Исавовых, живущих на Сеире, и они убоятся вас; но остерегайтесь
    <verse number="5" style="v"/>начинать с ними войну, ибо Я не дам вам земли их ни на стопу ноги, потому что гору Сеир Я дал во владение Исаву;
    <verse number="6" style="v"/>пищу покупайте у них за серебро и ешьте; и воду покупайте у них за серебро и пейте;
    <verse number="7" style="v"/>ибо Господь, Бог твой, благословил тебя во всяком деле рук твоих, покровительствовал [тебе] во время путешествия твоего по великой пустыне сей; вот, сорок лет Господь, Бог твой, с тобою; ты ни в чем не терпел недостатка.
    <verse number="8" style="v"/>И шли мы мимо братьев наших, сынов Исавовых, живущих на Сеире, путем равнины, от Елафа и Ецион–Гавера, и поворотили, и шли к пустыне Моава.
    <verse number="9" style="v"/>И сказал мне Господь: не вступай во вражду с Моавом и не начинай с ними войны; ибо Я не дам тебе ничего от земли его во владение, потому что Ар отдал Я во владение сынам Лотовым;
    <verse number="10" style="v"/>прежде жили там Эмимы, народ великий, многочисленный и высокий, как [сыны] Енаковы,
    <verse number="11" style="v"/>и они считались между Рефаимами, как [сыны] Енаковы; Моавитяне же называют их Эмимами;
    <verse number="12" style="v"/>а на Сеире жили прежде Хорреи; но сыны Исавовы прогнали их и истребили их от лица своего и поселились вместо их – так, как поступил Израиль с землею наследия своего, которую дал им Господь;
    <verse number="13" style="v"/>итак встаньте и пройдите долину Заред. И прошли мы долину Заред.
    <verse number="14" style="v"/>С тех пор, как мы пошли в Кадес–Варни и как прошли долину Заред, [минуло] тридцать восемь лет, и у нас перевелся из среды стана весь род ходящих на войну, как клялся им Господь;
    <verse number="15" style="v"/>да и рука Господня была на них, чтоб истреблять их из среды стана, пока не вымерли.
    <verse number="16" style="v"/>Когда же перевелись все ходящие на войну и вымерли из среды народа,
    <verse number="17" style="v"/>тогда сказал мне Господь, говоря:
    <verse number="18" style="v"/>ты проходишь ныне мимо пределов Моава, мимо Ара,
    <verse number="19" style="v"/>и приблизился к Аммонитянам; не вступай с ними во вражду, и не начинай с ними войны, ибо Я не дам тебе ничего от земли сынов Аммоновых во владение, потому что Я отдал ее во владение сынам Лотовым;
    <verse number="20" style="v"/>и она считалась землею Рефаимов; прежде жили на ней Рефаимы; Аммонитяне же называют их Замзумимами;
    <verse number="21" style="v"/>народ великий, многочисленный и высокий, как [сыны] Енаковы, и истребил их Господь пред лицем их, и изгнали они их и поселились на месте их,
    <verse number="22" style="v"/>как Он сделал для сынов Исавовых, живущих на Сеире, истребив пред лицем их Хорреев, и они изгнали их, и поселились на месте их, и [живут] до сего дня;
    <verse number="23" style="v"/>и Аввеев, живших в селениях до самой Газы, Кафторимы, исшедшие из Кафтора, истребили и поселились на месте их.
    <verse number="24" style="v"/>Встаньте, отправьтесь и перейдите поток Арнон; вот, Я предаю в руку твою Сигона, царя Есевонского, Аморреянина, и землю его; начинай овладевать ею, и веди с ним войну;
    <verse number="25" style="v"/>с сего дня Я начну распространять страх и ужас пред тобою на народы под всем небом; те, которые услышат о тебе, вострепещут и ужаснутся тебя.
    <verse number="26" style="v"/>И послал я послов из пустыни Кедемоф к Сигону, царю Есевонскому, с словами мирными, чтобы сказать:
    <verse number="27" style="v"/>позволь пройти мне землею твоею; я пойду дорогою, не сойду ни направо, ни налево;
    <verse number="28" style="v"/>пищу продавай мне за серебро, и я буду есть, и воду для питья давай мне за серебро, и я буду пить, только ногами моими пройду –
    <verse number="29" style="v"/>так, как сделали мне сыны Исава, живущие на Сеире, и Моавитяне, живущие в Аре, доколе не перейду чрез Иордан в землю, которую Господь, Бог наш, дает нам.
    <verse number="30" style="v"/>Но Сигон, царь Есевонский, не согласился позволить пройти нам через свою [землю], потому что Господь, Бог твой, ожесточил дух его и сердце его сделал упорным, чтобы предать его в руку твою, как [это видно] ныне.
    <verse number="31" style="v"/>И сказал мне Господь: вот, Я начинаю предавать тебе Сигона и землю его; начинай овладевать землею его.
    <verse number="32" style="v"/>И Сигон со всем народом своим выступил против нас на сражение к Яаце;
    <verse number="33" style="v"/>и предал его Господь, Бог наш, [в руки наши], и мы поразили его и сынов его и весь народ его,
    <verse number="34" style="v"/>и взяли в то время все города его, и предали заклятию все города, мужчин и женщин и детей, не оставили никого в живых;
    <verse number="35" style="v"/>только взяли мы себе в добычу скот их и захваченное во взятых нами городах.
    <verse number="36" style="v"/>От Ароера, который на берегу потока Арнона, и от города, который на долине, до Галаада не было города, который был бы неприступен для нас: все предал Господь, Бог наш, [в руки наши].
    <verse number="37" style="v"/>Только к земле Аммонитян ты не подходил, ни к [местам лежащим] близ потока Иавока, ни к городам на горе, ни ко всему, к чему не повелел [нам] Господь, Бог наш.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И обратились мы оттуда, и шли к Васану, и выступил против нас на войну Ог, царь Васанский, со всем народом своим, при Едреи.
    <verse number="2" style="v"/>И сказал мне Господь: не бойся его, ибо Я отдам в руку твою его, и весь народ его, и всю землю его, и ты поступишь с ним так, как поступил с Сигоном, царем Аморрейским, который жил в Есевоне.
    <verse number="3" style="v"/>И предал Господь, Бог наш, в руки наши и Ога, царя Васанского, и весь народ его; и мы поразили его, так что никого не осталось у него в живых;
    <verse number="4" style="v"/>и взяли мы в то время все города его; не было города, которого мы не взяли бы у них: шестьдесят городов, всю область Аргов, царство Ога Васанского;
    <verse number="5" style="v"/>все эти города укреплены были высокими стенами, воротами и запорами, кроме городов неукрепленных, весьма многих;
    <verse number="6" style="v"/>и предали мы их заклятию, как поступили с Сигоном, царем Есевонским, предав заклятию всякий город с мужчинами, женщинами и детьми;
    <verse number="7" style="v"/>но весь скот и захваченное в городах взяли себе в добычу.
    <verse number="8" style="v"/>И взяли мы в то время из руки двух царей Аморрейских землю сию, которая по эту сторону Иордана, от потока Арнона до горы Ермона, –
    <verse number="9" style="v"/>Сидоняне Ермон называют Сирионом, а Аморреи называют его Сениром, –
    <verse number="10" style="v"/>все города на равнине, весь Галаад и весь Васан до Салхи и Едреи, города царства Ога Васанского;
    <verse number="11" style="v"/>ибо только Ог, царь Васанский, оставался из Рефаимов. Вот, одр его, одр железный, и теперь в Равве, у сынов Аммоновых: длина его девять локтей, а ширина его четыре локтя, локтей мужеских.
    <verse number="12" style="v"/>Землю сию взяли мы в то время начиная от Ароера, который у потока Арнона; и половину горы Галаада с городами ее отдал я [колену] Рувимову и Гадову;
    <verse number="13" style="v"/>а остаток Галаада и весь Васан, царство Ога, отдал я половине колена Манассиина, всю область Аргов со всем Васаном.
    <verse number="14" style="v"/>Иаир, сын Манассиин, взял всю область Аргов, до пределов Гесурских и Маахских, и назвал Васан, по имени своему, селениями Иаировыми, что и доныне;
    <verse number="15" style="v"/>Махиру дал я Галаад;
    <verse number="16" style="v"/>а [колену] Рувимову и Гадову дал от Галаада до потока Арнона, [землю] между потоком и пределом, до потока Иавока, предела сынов Аммоновых,
    <verse number="17" style="v"/>также равнину и Иордан, [который есть] и предел, от Киннерефа до моря равнины, моря Соленого, при подошве [горы] Фасги к востоку.
    <verse number="18" style="v"/>И дал я вам в то время повеление, говоря: Господь, Бог ваш, дал вам землю сию во владение; все способные к войне, вооружившись, идите впереди братьев ваших, сынов Израилевых;
    <verse number="19" style="v"/>только жены ваши и дети ваши и скот ваш пусть останутся в городах ваших, которые я дал вам,
    <verse number="20" style="v"/>доколе Господь не даст покоя братьям вашим, как вам, и доколе и они не получат во владение землю, которую Господь, Бог ваш, дает им за Иорданом; тогда возвратитесь каждый в свое владение, которое я дал вам.
    <verse number="21" style="v"/>И Иисусу заповедал я в то время, говоря: глаза твои видели все, что сделал Господь, Бог ваш, с двумя царями сими; то же сделает Господь со всеми царствами, которые ты будешь проходить;
    <verse number="22" style="v"/>не бойтесь их, ибо Господь, Бог ваш, Сам сражается за вас.
    <verse number="23" style="v"/>И молился я Господу в то время, говоря:
    <verse number="24" style="v"/>Владыко Господи, Ты начал показывать рабу Твоему величие Твое и крепкую руку Твою; ибо какой бог есть на небе, или на земле, который мог бы делать такие дела, как Твои, и с могуществом таким, как Твое?
    <verse number="25" style="v"/>дай мне перейти и увидеть ту добрую землю, которая за Иорданом, и ту прекрасную гору и Ливан.
    <verse number="26" style="v"/>Но Господь гневался на меня за вас и не послушал меня, и сказал мне Господь: полно тебе, впредь не говори Мне более об этом;
    <verse number="27" style="v"/>взойди на вершину Фасги и взгляни глазами твоими к морю и к северу, и к югу и к востоку, и посмотри глазами твоими, потому что ты не перейдешь за Иордан сей;
    <verse number="28" style="v"/>и дай наставление Иисусу, и укрепи его, и утверди его; ибо он будет предшествовать народу сему и он разделит им на уделы землю, на которую ты посмотришь.
    <verse number="29" style="v"/>И остановились мы на долине, напротив Беф–Фегора.
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Итак, Израиль, слушай постановления и законы, которые я научаю вас исполнять, дабы вы были живы, и пошли и наследовали ту землю, которую Господь, Бог отцов ваших, дает вам.
    <verse number="2" style="v"/>не прибавляйте к тому, что я заповедую вам, и не убавляйте от того; соблюдайте заповеди Господа, Бога вашего, которые я вам заповедую.
    <verse number="3" style="v"/>Глаза ваши видели [все], что сделал Господь с Ваал–Фегором: всякого человека, последовавшего Ваал–Фегору, истребил Господь, Бог твой, из среды тебя;
    <verse number="4" style="v"/>а вы, прилепившиеся к Господу, Богу вашему, живы все доныне.
    <verse number="5" style="v"/>Вот, я научил вас постановлениям и законам, как повелел мне Господь, Бог мой, дабы вы так поступали в той земле, в которую вы вступаете, чтоб овладеть ею;
    <verse number="6" style="v"/>итак храните и исполняйте их, ибо в этом мудрость ваша и разум ваш пред глазами народов, которые, услышав о всех сих постановлениях, скажут: только этот великий народ есть народ мудрый и разумный.
    <verse number="7" style="v"/>Ибо есть ли какой великий народ, к которому боги [его] были бы столь близки, как близок к нам Господь, Бог наш, когда ни призовем Его?
    <verse number="8" style="v"/>и есть ли какой великий народ, у которого были бы такие справедливые постановления и законы, как весь закон сей, который я предлагаю вам сегодня?
    <verse number="9" style="v"/>Только берегись и тщательно храни душу твою, чтобы тебе не забыть тех дел, которые видели глаза твои, и чтобы они не выходили из сердца твоего во все дни жизни твоей; и поведай о них сынам твоим и сынам сынов твоих, –
    <verse number="10" style="v"/>о том дне, когда ты стоял пред Господом, Богом твоим, при Хориве, и когда сказал Господь мне: собери ко Мне народ, и Я возвещу им слова Мои, из которых они научатся бояться Меня во все дни жизни своей на земле и научат сыновей своих.
    <verse number="11" style="v"/>Вы приблизились и стали под горою, а гора горела огнем до самых небес, [и была] тьма, облако и мрак.
    <verse number="12" style="v"/>И говорил Господь к вам из среды огня; глас слов [Его] вы слышали, но образа не видели, а только глас;
    <verse number="13" style="v"/>и объявил Он вам завет Свой, который повелел вам исполнять, десятословие, и написал его на двух каменных скрижалях;
    <verse number="14" style="v"/>и повелел мне Господь в то время научить вас постановлениям и законам, дабы вы исполняли их в той земле, в которую вы входите, чтоб овладеть ею.
    <verse number="15" style="v"/>Твердо держите в душах ваших, что вы не видели никакого образа в тот день, когда говорил к вам Господь на Хориве из среды огня,
    <verse number="16" style="v"/>дабы вы не развратились и не сделали себе изваяний, изображений какого–либо кумира, представляющих мужчину или женщину,
    <verse number="17" style="v"/>изображения какого–либо скота, который на земле, изображения какой–либо птицы крылатой, которая летает под небесами,
    <verse number="18" style="v"/>изображения какого–либо [гада], ползающего по земле, изображения какой–либо рыбы, которая в водах ниже земли;
    <verse number="19" style="v"/>и дабы ты, взглянув на небо и увидев солнце, луну и звезды [и] все воинство небесное, не прельстился и не поклонился им и не служил им, так как Господь, Бог твой, уделил их всем народам под всем небом.
    <verse number="20" style="v"/>А вас взял Господь и вывел вас из печи железной, из Египта, дабы вы были народом Его удела, как это ныне [видно].
    <verse number="21" style="v"/>И Господь прогневался на меня за вас, и клялся, что я не перейду за Иордан и не войду в ту добрую землю, которую Господь, Бог твой, дает тебе в удел;
    <verse number="22" style="v"/>я умру в сей земле, не перейдя за Иордан, а вы перейдете и овладеете тою доброю землею.
    <verse number="23" style="v"/>Берегитесь, чтобы не забыть вам завета Господа, Бога вашего, который Он поставил с вами, и чтобы не делать себе кумиров, изображающих что–либо, как повелел тебе Господь, Бог твой;
    <verse number="24" style="v"/>ибо Господь, Бог твой, есть огнь поядающий, Бог ревнитель.
    <verse number="25" style="v"/>Если же родятся у тебя сыны и сыны у сынов [твоих], и, долго жив на земле, вы развратитесь и сделаете изваяние, изображающее что–либо, и сделаете зло сие пред очами Господа, Бога вашего, и раздражите Его,
    <verse number="26" style="v"/>то свидетельствуюсь вам сегодня небом и землею, что скоро потеряете землю, для наследования которой вы переходите за Иордан; не пробудете много времени на ней, но погибнете;
    <verse number="27" style="v"/>и рассеет вас Господь по [всем] народам, и останетесь в малом числе между народами, к которым отведет вас Господь;
    <verse number="28" style="v"/>и будете там служить богам, сделанным руками человеческими из дерева и камня, которые не видят и не слышат, и не едят и не обоняют.
    <verse number="29" style="v"/>Но когда ты взыщешь там Господа, Бога твоего, то найдешь [Его], если будешь искать Его всем сердцем твоим и всею душею твоею.
    <verse number="30" style="v"/>Когда ты будешь в скорби, и когда все это постигнет тебя в последствие времени, то обратишься к Господу, Богу твоему, и послушаешь гласа Его.
    <verse number="31" style="v"/>Господь, Бог твой, есть Бог милосердый; Он не оставит тебя и не погубит тебя, и не забудет завета с отцами твоими, который Он клятвою утвердил им.
    <verse number="32" style="v"/>Ибо спроси у времен прежних, бывших прежде тебя, с того дня, в который сотворил Бог человека на земле, и от края неба до края неба: бывало ли что–нибудь такое, как сие великое дело, или слыхано ли подобное сему?
    <verse number="33" style="v"/>слышал ли [какой] народ глас Бога, говорящего из среды огня, и остался жив, как слышал ты?
    <verse number="34" style="v"/>или покушался ли [какой] бог пойти, взять себе народ из среды [другого] народа казнями, знамениями и чудесами, и войною, и рукою крепкою, и мышцею высокою, и великими ужасами, как сделал для вас Господь, Бог ваш, в Египте пред глазами твоими?
    <verse number="35" style="v"/>Тебе дано видеть [это], чтобы ты знал, что [только] Господь есть Бог, [и] нет еще кроме Его;
    <verse number="36" style="v"/>с неба дал Он слышать тебе глас Свой, дабы научить тебя, и на земле показал тебе великий огнь Свой, и ты слышал слова Его из среды огня;
    <verse number="37" style="v"/>и так как Он возлюбил отцов твоих и избрал [вас], потомство их после них, то и вывел тебя Сам великою силою Своею из Египта,
    <verse number="38" style="v"/>чтобы прогнать от лица твоего народы, которые больше и сильнее тебя, [и] ввести тебя [и] дать тебе землю их в удел, как это ныне [видно].
    <verse number="39" style="v"/>Итак знай ныне и положи на сердце твое, что Господь есть Бог на небе вверху и на земле внизу, [и] нет еще [кроме Его];
    <verse number="40" style="v"/>и храни постановления Его и заповеди Его, которые я заповедую тебе ныне, чтобы хорошо было тебе и сынам твоим после тебя, и чтобы ты много времени пробыл на той земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе навсегда.
    <verse number="41" style="v"/>Тогда отделил Моисей три города по эту сторону Иордана на восток солнца,
    <verse number="42" style="v"/>чтоб убегал туда убийца, который убьет ближнего своего без намерения, не быв врагом ему ни вчера, ни третьего дня, [и] чтоб, убежав в один из этих городов, остался жив:
    <verse number="43" style="v"/>Бецер в пустыне, на равнине в [колене] Рувимовом, и Рамоф в Галааде в [колене] Гадовом, и Голан в Васане в [колене] Манассиином.
    <verse number="44" style="v"/>Вот закон, который предложил Моисей сынам Израилевым;
    <verse number="45" style="v"/>вот повеления, постановления и уставы, которые изрек Моисей сынам Израилевым, по исшествии их из Египта,
    <verse number="46" style="v"/>за Иорданом, на долине против Беф–Фегора, в земле Сигона, царя Аморрейского, жившего в Есевоне, которого поразил Моисей с сынами Израилевыми, по исшествии их из Египта.
    <verse number="47" style="v"/>И овладели они землею его и землею Ога, царя Васанского, двух царей Аморрейских, которая за Иорданом к востоку солнца,
    <verse number="48" style="v"/>[начиная] от Ароера, который [лежит] на берегу потока Арнона, до горы Сиона, она же Ермон,
    <verse number="49" style="v"/>и всею равниною по эту сторону Иордана к востоку, до самого моря равнины при подошве Фасги.
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И созвал Моисей весь Израиль и сказал им: слушай, Израиль, постановления и законы, которые я изреку сегодня в уши ваши, и выучите их и старайтесь исполнять их.
    <verse number="2" style="v"/>Господь, Бог наш, поставил с нами завет на Хориве;
    <verse number="3" style="v"/>не с отцами нашими поставил Господь завет сей, но с нами, [которые] здесь сегодня все живы.
    <verse number="4" style="v"/>Лицем к лицу говорил Господь с вами на горе из среды огня;
    <verse number="5" style="v"/>я же стоял между Господом и между вами в то время, дабы пересказывать вам слово Господа, ибо вы боялись огня и не восходили на гору. Он [тогда] сказал:
    <verse number="6" style="v"/>Я Господь, Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;
    <verse number="7" style="v"/>да не будет у тебя других богов перед лицем Моим.
    <verse number="8" style="v"/>Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху и что на земле внизу, и что в водах ниже земли,
    <verse number="9" style="v"/>не поклоняйся им и не служи им; ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, за вину отцов наказывающий детей до третьего и четвертого рода, ненавидящих Меня,
    <verse number="10" style="v"/>и творящий милость до тысячи [родов] любящим Меня и соблюдающим заповеди Мои.
    <verse number="11" style="v"/>Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно; ибо не оставит Господь без наказания того, кто употребляет имя Его напрасно.
    <verse number="12" style="v"/>Наблюдай день субботний, чтобы свято хранить его, как заповедал тебе Господь, Бог твой;
    <verse number="13" style="v"/>шесть дней работай и делай всякие дела твои,
    <verse number="14" style="v"/>а день седьмой – суббота Господу, Богу твоему. Не делай [в оный] никакого дела, ни ты, ни сын твой, ни дочь твоя, ни раб твой, ни раба твоя, ни вол твой, ни осел твой, ни всякий скот твой, ни пришелец твой, который у тебя, чтобы отдохнул раб твой, и раба твоя, как и ты;
    <verse number="15" style="v"/>и помни, что [ты] был рабом в земле Египетской, но Господь, Бог твой, вывел тебя оттуда рукою крепкою и мышцею высокою, потому и повелел тебе Господь, Бог твой, соблюдать день субботний.
    <verse number="16" style="v"/>Почитай отца твоего и матерь твою, как повелел тебе Господь, Бог твой, чтобы продлились дни твои, и чтобы хорошо тебе было на той земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.
    <verse number="17" style="v"/>Не убивай.
    <verse number="18" style="v"/>Не прелюбодействуй.
    <verse number="19" style="v"/>Не кради.
    <verse number="20" style="v"/>Не произноси ложного свидетельства на ближнего твоего.
    <verse number="21" style="v"/>Не желай жены ближнего твоего и не желай дома ближнего твоего, ни поля его, ни раба его, ни рабы его, ни вола его, ни осла его, ни всего, что есть у ближнего твоего.
    <verse number="22" style="v"/>Слова сии изрек Господь ко всему собранию вашему на горе из среды огня, облака и мрака громогласно, и более не говорил, и написал их на двух каменных скрижалях, и дал их мне.
    <verse number="23" style="v"/>И когда вы услышали глас из среды мрака, и гора горела огнем, то вы подошли ко мне, все начальники колен ваших и старейшины ваши,
    <verse number="24" style="v"/>и сказали: вот, показал нам Господь, Бог наш, славу Свою и величие Свое, и глас Его слышали мы из среды огня; сегодня видели мы, что Бог говорит с человеком, и сей остается жив;
    <verse number="25" style="v"/>но теперь для чего нам умирать? ибо великий огонь сей пожрет нас; если мы еще услышим глас Господа, Бога нашего, то умрем,
    <verse number="26" style="v"/>ибо есть ли какая плоть, которая слышала бы глас Бога живаго, говорящего из среды огня, как мы, и осталась жива?
    <verse number="27" style="v"/>приступи ты и слушай все, что скажет [тебе] Господь, Бог наш, и ты пересказывай нам все, что будет говорить тебе Господь, Бог наш, и мы будем слушать и исполнять.
    <verse number="28" style="v"/>И Господь услышал слова ваши, как вы разговаривали со мною, и сказал мне Господь: слышал Я слова народа сего, которые они говорили тебе; все, что ни говорили они, хорошо;
    <verse number="29" style="v"/>о, если бы сердце их было у них таково, чтобы бояться Меня и соблюдать все заповеди Мои во все дни, дабы хорошо было им и сынам их вовек!
    <verse number="30" style="v"/>пойди, скажи им: "возвратитесь в шатры свои";
    <verse number="31" style="v"/>а ты здесь останься со Мною, и Я изреку тебе все заповеди и постановления и законы, которым ты должен научить их, чтобы они [так] поступали на той земле, которую Я даю им во владение.
    <verse number="32" style="v"/>Смотрите, поступайте так, как повелел вам Господь, Бог ваш; не уклоняйтесь ни направо, ни налево;
    <verse number="33" style="v"/>ходите по тому пути, по которому повелел вам Господь, Бог ваш, дабы вы были живы, и хорошо было вам, и прожили много времени на той земле, которую получите во владение.
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот заповеди, постановления и законы, которым повелел Господь, Бог ваш, научить вас, чтобы вы поступали [так] в той земле, в которую вы идете, чтоб овладеть ею;
    <verse number="2" style="v"/>дабы ты боялся Господа, Бога твоего, и все постановления Его и заповеди Его, которые заповедую тебе, соблюдал ты и сыны твои и сыны сынов твоих во все дни жизни твоей, дабы продлились дни твои.
    <verse number="3" style="v"/>Итак слушай, Израиль, и старайся исполнить это, чтобы тебе хорошо было, и чтобы вы весьма размножились, как Господь, Бог отцов твоих, говорил тебе, [что Он даст тебе] землю, где течет молоко и мед.
    <verse number="4" style="v"/>Слушай, Израиль: Господь, Бог наш, Господь един есть;
    <verse number="5" style="v"/>и люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими.
    <verse number="6" style="v"/>И да будут слова сии, которые Я заповедую тебе сегодня, в сердце твоем.
    <verse number="7" style="v"/>и внушай их детям твоим и говори о них, сидя в доме твоем и идя дорогою, и ложась и вставая;
    <verse number="8" style="v"/>и навяжи их в знак на руку твою, и да будут они повязкою над глазами твоими,
    <verse number="9" style="v"/>и напиши их на косяках дома твоего и на воротах твоих.
    <verse number="10" style="v"/>Когда же введет тебя Господь, Бог твой, в ту землю, которую Он клялся отцам твоим, Аврааму, Исааку и Иакову, дать тебе с большими и хорошими городами, которых ты не строил,
    <verse number="11" style="v"/>и с домами, наполненными всяким добром, которых ты не наполнял, и с колодезями, высеченными [из камня], которых ты не высекал, с виноградниками и маслинами, которых ты не садил, и будешь есть и насыщаться,
    <verse number="12" style="v"/>тогда берегись, чтобы не забыл ты Господа, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства.
    <verse number="13" style="v"/>Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи, и Его именем клянись.
    <verse number="14" style="v"/>Не последуйте иным богам, богам тех народов, которые будут вокруг вас;
    <verse number="15" style="v"/>ибо Господь, Бог твой, Который среди тебя, есть Бог ревнитель; чтобы не воспламенился гнев Господа, Бога твоего, на тебя, и не истребил Он тебя с лица земли.
    <verse number="16" style="v"/>Не искушайте Господа, Бога вашего, как вы искушали Его в Массе.
    <verse number="17" style="v"/>Твердо храните заповеди Господа, Бога вашего, и уставы Его и постановления, которые Он заповедал тебе;
    <verse number="18" style="v"/>и делай справедливое и доброе пред очами Господа, дабы хорошо тебе было, и дабы ты вошел и овладел доброю землею, которую Господь с клятвою обещал отцам твоим,
    <verse number="19" style="v"/>и чтобы Он прогнал всех врагов твоих от лица твоего, как говорил Господь.
    <verse number="20" style="v"/>Если спросит у тебя сын твой в последующее время, говоря: "что [значат] сии уставы, постановления и законы, которые заповедал вам Господь, Бог ваш?"
    <verse number="21" style="v"/>то скажи сыну твоему: "рабами были мы у фараона в Египте, но Господь вывел нас из Египта рукою крепкою;
    <verse number="22" style="v"/>и явил Господь знамения и чудеса великие и казни над Египтом, над фараоном и над всем домом его пред глазами нашими;
    <verse number="23" style="v"/>а нас вывел оттуда чтобы ввести нас и дать нам землю, которую клялся отцам нашим [дать нам];
    <verse number="24" style="v"/>и заповедал нам Господь исполнять все постановления сии, чтобы мы боялись Господа, Бога нашего, дабы хорошо было нам во все дни, дабы сохранить нашу жизнь, как и теперь;
    <verse number="25" style="v"/>и в сем будет наша праведность, если мы будем стараться исполнять все сии заповеди пред лицем Господа, Бога нашего, как Он заповедал нам".
  </para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда введет тебя Господь, Бог твой, в землю, в которую ты идешь, чтоб овладеть ею, и изгонит от лица твоего многочисленные народы, Хеттеев, Гергесеев, Аморреев, Хананеев, Ферезеев, Евеев и Иевусеев, семь народов, которые многочисленнее и сильнее тебя,
    <verse number="2" style="v"/>и предаст их тебе Господь, Бог твой, и поразишь их, тогда предай их заклятию, не вступай с ними в союз и не щади их;
    <verse number="3" style="v"/>и не вступай с ними в родство: дочери твоей не отдавай за сына его, и дочери его не бери за сына твоего;
    <verse number="4" style="v"/>ибо они отвратят сынов твоих от Меня, чтобы служить иным богам, и [тогда] воспламенится на вас гнев Господа, и Он скоро истребит тебя.
    <verse number="5" style="v"/>Но поступите с ними так: жертвенники их разрушьте, столбы их сокрушите, и рощи их вырубите, и истуканов их сожгите огнем;
    <verse number="6" style="v"/>ибо ты народ святый у Господа, Бога твоего: тебя избрал Господь, Бог твой, чтобы ты был собственным Его народом из всех народов, которые на земле.
    <verse number="7" style="v"/>Не потому, чтобы вы были многочисленнее всех народов, принял вас Господь и избрал вас, – ибо вы малочисленнее всех народов, –
    <verse number="8" style="v"/>но потому, что любит вас Господь, и для того, чтобы сохранить клятву, которою Он клялся отцам вашим, вывел вас Господь рукою крепкою и освободил тебя из дома рабства, из руки фараона, царя Египетского.
    <verse number="9" style="v"/>Итак знай, что Господь, Бог твой, есть Бог, Бог верный, Который хранит завет [Свой] и милость к любящим Его и сохраняющим заповеди Его до тысячи родов,
    <verse number="10" style="v"/>и воздает ненавидящим Его в лице их, погубляя их; Он не замедлит, ненавидящему Его самому лично воздаст.
    <verse number="11" style="v"/>Итак, соблюдай заповеди и постановления и законы, которые сегодня заповедую тебе исполнять.
    <verse number="12" style="v"/>И если вы будете слушать законы сии и хранить и исполнять их, то Господь, Бог твой, будет хранить завет и милость к тебе, как Он клялся отцам твоим,
    <verse number="13" style="v"/>и возлюбит тебя, и благословит тебя, и размножит тебя, и благословит плод чрева твоего и плод земли твоей, и хлеб твой, и вино твое, и елей твой, рождаемое от крупного скота твоего и от стада овец твоих, на той земле, которую Он клялся отцам твоим дать тебе;
    <verse number="14" style="v"/>благословен ты будешь больше всех народов; не будет ни бесплодного, ни бесплодной, ни у тебя, ни в скоте твоем;
    <verse number="15" style="v"/>и отдалит от тебя Господь всякую немощь, и никаких лютых болезней Египетских, которые ты знаешь, не наведет на тебя, но наведет их на всех, ненавидящих тебя;
    <verse number="16" style="v"/>и истребишь все народы, которые Господь, Бог твой, дает тебе: да не пощадит их глаз твой; и не служи богам их, ибо это сеть для тебя.
    <verse number="17" style="v"/>Если скажешь в сердце твоем: "народы сии многочисленнее меня; как я могу изгнать их?"
    <verse number="18" style="v"/>Не бойся их, вспомни то, что сделал Господь, Бог твой, с фараоном и всем Египтом,
    <verse number="19" style="v"/>те великие испытания, которые видели глаза твои, знамения, чудеса, и руку крепкую и мышцу высокую, с какими вывел тебя Господь, Бог твой; то же сделает Господь, Бог твой, со всеми народами, которых ты боишься;
    <verse number="20" style="v"/>и шершней нашлет Господь, Бог твой, на них, доколе не погибнут оставшиеся и скрывшиеся от лица твоего;
    <verse number="21" style="v"/>не страшись их, ибо Господь, Бог твой, среди тебя, Бог великий и страшный.
    <verse number="22" style="v"/>И будет Господь, Бог твой, изгонять пред тобою народы сии мало–помалу; не можешь ты истребить их скоро, чтобы не умножились против тебя полевые звери;
    <verse number="23" style="v"/>но предаст их тебе Господь, Бог твой, и приведет их в великое смятение, так что они погибнут;
    <verse number="24" style="v"/>и предаст царей их в руки твои, и ты истребишь имя их из поднебесной: не устоит никто против тебя, доколе не искоренишь их.
    <verse number="25" style="v"/>Кумиры богов их сожгите огнем; не пожелай взять себе серебра или золота, которое на них, дабы это не было для тебя сетью, ибо это мерзость для Господа, Бога твоего;
    <verse number="26" style="v"/>и не вноси мерзости в дом твой, дабы не подпасть заклятию, как она; отвращайся сего и гнушайся сего, ибо это заклятое.
  </para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Все заповеди, которые я заповедую вам сегодня, старайтесь исполнять, дабы вы были живы и размножились, и пошли и завладели землею, которую с клятвою обещал Господь отцам вашим.
    <verse number="2" style="v"/>И помни весь путь, которым вел тебя Господь, Бог твой, по пустыне, вот уже сорок лет, чтобы смирить тебя, чтобы испытать тебя и узнать, что в сердце твоем, будешь ли хранить заповеди Его, или нет;
    <verse number="3" style="v"/>Он смирял тебя, томил тебя голодом и питал тебя манною, которой не знал ты и не знали отцы твои, дабы показать тебе, что не одним хлебом живет человек, но всяким [словом], исходящим из уст Господа, живет человек;
    <verse number="4" style="v"/>одежда твоя не ветшала на тебе, и нога твоя не пухла, вот уже сорок лет.
    <verse number="5" style="v"/>И знай в сердце твоем, что Господь, Бог твой, учит тебя, как человек учит сына своего.
    <verse number="6" style="v"/>Итак храни заповеди Господа, Бога твоего, ходя путями Его и боясь Его.
    <verse number="7" style="v"/>Ибо Господь, Бог твой, ведет тебя в землю добрую, в землю, [где] потоки вод, источники и озера выходят из долин и гор,
    <verse number="8" style="v"/>в землю, [где] пшеница, ячмень, виноградные лозы, смоковницы и гранатовые деревья, в землю, [где] масличные деревья и мед,
    <verse number="9" style="v"/>в землю, в которой без скудости будешь есть хлеб твой и ни в чем не будешь иметь недостатка, в землю, в которой камни – железо, и из гор которой будешь высекать медь.
    <verse number="10" style="v"/>И когда будешь есть и насыщаться, тогда благословляй Господа, Бога твоего, за добрую землю, которую Он дал тебе.
    <verse number="11" style="v"/>Берегись, чтобы ты не забыл Господа, Бога твоего, не соблюдая заповедей Его, и законов Его, и постановлений Его, которые сегодня заповедую тебе.
    <verse number="12" style="v"/>Когда будешь есть и насыщаться, и построишь хорошие домы и будешь жить [в них],
    <verse number="13" style="v"/>и когда будет у тебя много крупного и мелкого скота, и будет много серебра и золота, и всего у тебя будет много, –
    <verse number="14" style="v"/>то смотри, чтобы не надмилось сердце твое и не забыл ты Господа, Бога твоего, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;
    <verse number="15" style="v"/>Который провел тебя по пустыне великой и страшной, [где] змеи, василиски, скорпионы и места сухие, на которых нет воды; Который источил для тебя [источник] воды из скалы гранитной,
    <verse number="16" style="v"/>питал тебя в пустыне манною, которой не знали отцы твои, дабы смирить тебя и испытать тебя, чтобы впоследствии сделать тебе добро,
    <verse number="17" style="v"/>и чтобы ты не сказал в сердце твоем: "моя сила и крепость руки моей приобрели мне богатство сие",
    <verse number="18" style="v"/>но чтобы помнил Господа, Бога твоего, ибо Он дает тебе силу приобретать богатство, дабы исполнить, как ныне, завет Свой, который Он клятвою утвердил отцам твоим.
    <verse number="19" style="v"/>Если же ты забудешь Господа, Бога твоего, и пойдешь вслед богов других, и будешь служить им и поклоняться им, то свидетельствуюсь вам сегодня, что вы погибнете;
    <verse number="20" style="v"/>как народы, которые Господь истребляет от лица вашего, так погибнете [и вы] за то, что не послушаете гласа Господа, Бога вашего.
  </para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Слушай, Израиль: ты теперь идешь за Иордан, чтобы пойти овладеть народами, которые больше и сильнее тебя, городами большими, с укреплениями до небес,
    <verse number="2" style="v"/>народом многочисленным и великорослым, сынами Енаковыми, о которых ты знаешь и слышал: "кто устоит против сынов Енаковых?"
    <verse number="3" style="v"/>Знай же ныне, что Господь, Бог твой, идет пред тобою, [как] огнь поядающий; Он будет истреблять их и низлагать их пред тобою, и ты изгонишь их, и погубишь их скоро, как говорил тебе Господь.
    <verse number="4" style="v"/>Когда будет изгонять их Господь, Бог твой, от лица твоего, не говори в сердце твоем, что за праведность мою привел меня Господь овладеть сею землею, и что за нечестие народов сих Господь изгоняет их от лица твоего;
    <verse number="5" style="v"/>не за праведность твою и не за правоту сердца твоего идешь ты наследовать землю их, но за нечестие народов сих Господь, Бог твой, изгоняет их от лица твоего, и дабы исполнить слово, которым клялся Господь отцам твоим Аврааму, Исааку и Иакову;
    <verse number="6" style="v"/>посему знай, что не за праведность твою Господь, Бог твой, дает тебе овладеть сею доброю землею, ибо ты народ жестоковыйный.
    <verse number="7" style="v"/>Помни, не забудь, сколько ты раздражал Господа, Бога твоего, в пустыне: с самого того дня, как вышел ты из земли Египетской, и до самого прихода вашего на место сие вы противились Господу.
    <verse number="8" style="v"/>И при Хориве вы раздражали Господа, и прогневался на вас Господь, так что [хотел] истребить вас,
    <verse number="9" style="v"/>когда я взошел на гору, чтобы принять скрижали каменные, скрижали завета, который поставил Господь с вами, и пробыл на горе сорок дней и сорок ночей, хлеба не ел и воды не пил,
    <verse number="10" style="v"/>и дал мне Господь две скрижали каменные, написанные перстом Божиим, а на них все слова, которые изрек вам Господь на горе из среды огня в день собрания.
    <verse number="11" style="v"/>По окончании же сорока дней и сорока ночей дал мне Господь две скрижали каменные, скрижали завета,
    <verse number="12" style="v"/>и сказал мне Господь: встань, пойди скорее отсюда, ибо развратился народ твой, который ты вывел из Египта; скоро уклонились они от пути, который Я заповедал им; они сделали себе литый истукан.
    <verse number="13" style="v"/>И сказал мне Господь: вижу Я народ сей, вот он народ жестоковыйный;
    <verse number="14" style="v"/>не удерживай Меня, и Я истреблю их, и изглажу имя их из поднебесной, а от тебя произведу народ, [который будет] сильнее и многочисленнее их.
    <verse number="15" style="v"/>Я обратился и пошел с горы, гора же горела огнем; две скрижали завета [были] в обеих руках моих;
    <verse number="16" style="v"/>и видел я, что вы согрешили против Господа, Бога вашего, сделали себе литого тельца, скоро уклонились от пути, которого [держаться] заповедал вам Господь;
    <verse number="17" style="v"/>и взял я обе скрижали, и бросил их из обеих рук своих, и разбил их пред глазами вашими.
    <verse number="18" style="v"/>И повергшись пред Господом, молился я, как прежде, сорок дней и сорок ночей, хлеба не ел и воды не пил, за все грехи ваши, которыми вы согрешили, сделав зло в очах Господа и раздражив Его;
    <verse number="19" style="v"/>ибо я страшился гнева и ярости, которыми Господь прогневался на вас [и хотел] погубить вас. И послушал меня Господь и на сей раз.
    <verse number="20" style="v"/>И на Аарона весьма прогневался Господь [и хотел] погубить его; но я молился и за Аарона в то время.
    <verse number="21" style="v"/>Грех же ваш, который вы сделали, – тельца я взял, сожег его в огне, разбил его и всего истер до того, что он стал мелок, как прах, и я бросил прах сей в поток, текущий с горы.
    <verse number="22" style="v"/>И в Тавере, в Массе и в Киброт–Гаттааве вы раздражили Господа.
    <verse number="23" style="v"/>И когда посылал вас Господь из Кадес–Варни, говоря: пойдите, овладейте землею, которую Я даю вам, – то вы воспротивились повелению Господа Бога вашего, и не поверили Ему, и не послушали гласа Его.
    <verse number="24" style="v"/>Вы были непокорны Господу с того самого дня, как я стал знать вас.
    <verse number="25" style="v"/>И повергшись пред Господом, умолял я сорок дней и сорок ночей, в которые я молился, ибо Господь хотел погубить вас;
    <verse number="26" style="v"/>и молился я Господу и сказал: Владыка Господи, не погубляй народа Твоего и удела Твоего, который Ты избавил величием [крепости] Твоей, который вывел Ты из Египта рукою сильною.
    <verse number="27" style="v"/>вспомни рабов Твоих, Авраама, Исаака и Иакова; не смотри на ожесточение народа сего и на нечестие его и на грехи его,
    <verse number="28" style="v"/>дабы [живущие] в той земле, откуда Ты вывел нас, не сказали: "Господь не мог ввести их в землю, которую обещал им, и, ненавидя их, вывел Он их, чтоб умертвить их в пустыне".
    <verse number="29" style="v"/>А они Твой народ и Твой удел, который Ты вывел [из земли Египетской] силою Твоею великою и мышцею Твоею высокою.
  </para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В то время сказал мне Господь: вытеши себе две скрижали каменные, подобные первым, и взойди ко Мне на гору, и сделай себе деревянный ковчег;
    <verse number="2" style="v"/>и Я напишу на скрижалях те слова, которые были на прежних скрижалях, которые ты разбил; и положи их в ковчег.
    <verse number="3" style="v"/>И сделал я ковчег из дерева ситтим, и вытесал две каменные скрижали, как прежние, и пошел на гору; и две сии скрижали [были] в руках моих.
    <verse number="4" style="v"/>И написал Он на скрижалях, как написано было прежде, те десять слов, которые изрек вам Господь на горе из среды огня в день собрания, и отдал их Господь мне.
    <verse number="5" style="v"/>И обратился я, и сошел с горы, и положил скрижали в ковчег, который я сделал, чтоб они там были, как повелел мне Господь.
    <verse number="6" style="v"/>И сыны Израилевы отправились из Беероф–Бене–Яакана в Мозер; там умер Аарон и погребен там, и стал священником вместо него сын его Елеазар.
    <verse number="7" style="v"/>Оттуда отправились в Гудгод, из Гудгода в Иотвафу, в землю, где потоки вод.
    <verse number="8" style="v"/>В то время отделил Господь колено Левиино, чтобы носить ковчег завета Господня, предстоять пред Господом, служить Ему и благословлять именем Его, [как это продолжается] до сего дня;
    <verse number="9" style="v"/>потому нет левиту части и удела с братьями его: Сам Господь есть удел его, как говорил ему Господь, Бог твой.
    <verse number="10" style="v"/>И пробыл я на горе, как и в прежнее время, сорок дней и сорок ночей; и послушал меня Господь и на сей раз, [и] не восхотел Господь погубить тебя;
    <verse number="11" style="v"/>и сказал мне Господь: встань, пойди в путь пред народом [сим]; пусть они пойдут и овладеют землею, которую Я клялся отцам их дать им.
    <verse number="12" style="v"/>Итак, Израиль, чего требует от тебя Господь, Бог твой? Того только, чтобы ты боялся Господа, Бога твоего, ходил всеми путями Его, и любил Его, и служил Господу, Богу твоему, от всего сердца твоего и от всей души твоей,
    <verse number="13" style="v"/>чтобы соблюдал заповеди Господа и постановления Его, которые сегодня заповедую тебе, дабы тебе было хорошо.
    <verse number="14" style="v"/>Вот у Господа, Бога твоего, небо и небеса небес, земля и все, что на ней;
    <verse number="15" style="v"/>но только отцов твоих принял Господь и возлюбил их, и избрал вас, семя их после них, из всех народов, как ныне [видишь].
    <verse number="16" style="v"/>Итак обрежьте крайнюю плоть сердца вашего и не будьте впредь жестоковыйны;
    <verse number="17" style="v"/>ибо Господь, Бог ваш, есть Бог богов и Владыка владык, Бог великий, сильный и страшный, Который не смотрит на лица и не берет даров,
    <verse number="18" style="v"/>Который дает суд сироте и вдове, и любит пришельца, и дает ему хлеб и одежду.
    <verse number="19" style="v"/>Любите и вы пришельца, ибо [сами] были пришельцами в земле Египетской.
    <verse number="20" style="v"/>Господа, Бога твоего, бойся [и] Ему [одному] служи, и к Нему прилепись и Его именем клянись:
    <verse number="21" style="v"/>Он хвала твоя и Он Бог твой, Который сделал с тобою те великие и страшные [дела], какие видели глаза твои;
    <verse number="22" style="v"/>в семидесяти душах пришли отцы твои в Египет, а ныне Господь Бог твой, сделал тебя многочисленным, как звезды небесные.
  </para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Итак люби Господа, Бога твоего, и соблюдай, что повелено Им соблюдать, и постановления Его и законы Его и заповеди Его во все дни.
    <verse number="2" style="v"/>И вспомните ныне, – ибо [я говорю] не с сынами вашими, которые не знают и не видели наказания Господа Бога вашего, – Его величие Его крепкую руку и высокую мышцу его,
    <verse number="3" style="v"/>знамения Его и дела Его, которые Он сделал среди Египта с фараоном, царем Египетским, и со всею землею его,
    <verse number="4" style="v"/>и что Он сделал с войском Египетским, с конями его и колесницами его, которых Он потопил в водах Чермного моря, когда они гнались за вами, – и погубил их Господь даже до сего дня;
    <verse number="5" style="v"/>и что Он делал для вас в пустыне, доколе вы не дошли до места сего,
    <verse number="6" style="v"/>и что Он сделал с Дафаном и Авироном, сынами Елиава, сына Рувимова, когда земля разверзла уста свои и среди всего Израиля поглотила их и семейства их, и шатры их, и все имущество их, которое было у них;
    <verse number="7" style="v"/>ибо глаза ваши видели все великие дела Господа, которые Он сделал.
    <verse number="8" style="v"/>Итак соблюдайте все заповеди [Его], которые я заповедую вам сегодня, дабы вы укрепились и пошли и овладели землею, в которую вы переходите, чтоб овладеть ею;
    <verse number="9" style="v"/>и дабы вы жили много времени на той земле, которую клялся Господь отцам вашим дать им и семени их, на земле, в которой течет молоко и мед.
    <verse number="10" style="v"/>Ибо земля, в которую ты идешь, чтоб овладеть ею, не такова, как земля Египетская, из которой вышли вы, где ты, посеяв семя твое, поливал [ее] при помощи ног твоих, как масличный сад;
    <verse number="11" style="v"/>но земля, в которую вы переходите, чтоб овладеть ею, есть земля с горами и долинами, и от дождя небесного напояется водою, –
    <verse number="12" style="v"/>земля, о которой Господь, Бог твой, печется: очи Господа, Бога твоего, непрестанно на ней, от начала года и до конца года.
    <verse number="13" style="v"/>Если вы будете слушать заповеди Мои, которые заповедую вам сегодня, любить Господа, Бога вашего, и служить Ему от всего сердца вашего и от всей души вашей,
    <verse number="14" style="v"/>то дам земле вашей дождь в свое время, ранний и поздний; и ты соберешь хлеб твой и вино твое и елей твой;
    <verse number="15" style="v"/>и дам траву на поле твоем для скота твоего, и будешь есть и насыщаться.
    <verse number="16" style="v"/>Берегитесь, чтобы не обольстилось сердце ваше, и вы не уклонились и не стали служить иным богам и не поклонились им;
    <verse number="17" style="v"/>и тогда воспламенится гнев Господа на вас, и заключит Он небо, и не будет дождя, и земля не принесет произведений своих, и вы скоро погибнете с доброй земли, которую Господь дает вам.
    <verse number="18" style="v"/>Итак положите сии слова Мои в сердце ваше и в душу вашу, и навяжите их в знак на руку свою, и да будут они повязкою над глазами вашими;
    <verse number="19" style="v"/>и учите им сыновей своих, говоря о них, когда ты сидишь в доме твоем, и когда идешь дорогою, и когда ложишься, и когда встаешь;
    <verse number="20" style="v"/>и напиши их на косяках дома твоего и на воротах твоих,
    <verse number="21" style="v"/>дабы столько же много было дней ваших и дней детей ваших на той земле, которую Господь клялся дать отцам вашим, сколько дней небо будет над землею.
    <verse number="22" style="v"/>Ибо если вы будете соблюдать все заповеди сии, которые заповедую вам исполнять, будете любить Господа, Бога вашего, ходить всеми путями Его и прилепляться к Нему,
    <verse number="23" style="v"/>то изгонит Господь все народы сии от лица вашего, и вы овладеете народами, которые больше и сильнее вас;
    <verse number="24" style="v"/>всякое место, на которое ступит нога ваша, будет ваше; от пустыни и Ливана, от реки, реки Евфрата, даже до моря западного будут пределы ваши;
    <verse number="25" style="v"/>никто не устоит против вас: Господь, Бог ваш, наведет страх и трепет пред вами на всякую землю, на которую вы ступите, как Он говорил вам.
    <verse number="26" style="v"/>Вот, я предлагаю вам сегодня благословение и проклятие:
    <verse number="27" style="v"/>благословение, если послушаете заповедей Господа, Бога вашего, которые я заповедую вам сегодня,
    <verse number="28" style="v"/>а проклятие, если не послушаете заповедей Господа, Бога вашего, и уклонитесь от пути, который заповедую вам сегодня, и пойдете вслед богов иных, которых вы не знаете.
    <verse number="29" style="v"/>Когда введет тебя Господь, Бог твой, в ту землю, в которую ты идешь, чтоб овладеть ею, тогда произнеси благословение на горе Гаризим, а проклятие на горе Гевал:
    <verse number="30" style="v"/>вот они за Иорданом, по дороге к захождению солнца, в земле Хананеев, живущих на равнине, против Галгала, близ дубравы Море.
    <verse number="31" style="v"/>Ибо вы переходите Иордан, чтобы пойти овладеть землею, которую Господь, Бог ваш, дает вам, и овладеете ею и будете жить на ней.
    <verse number="32" style="v"/>Итак старайтесь соблюдать все постановления и законы [Его], которые предлагаю я вам сегодня.
  </para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот постановления и законы, которые вы должны стараться исполнять в земле, которую Господь, Бог отцов твоих, дает тебе во владение, во все дни, которые вы будете жить на той земле.
    <verse number="2" style="v"/>Истребите все места, где народы, которыми вы овладеете, служили богам своим, на высоких горах и на холмах, и под всяким ветвистым деревом;
    <verse number="3" style="v"/>и разрушьте жертвенники их, и сокрушите столбы их, и сожгите огнем рощи их, и разбейте истуканы богов их, и истребите имя их от места того.
    <verse number="4" style="v"/>Не то должны вы делать для Господа, Бога вашего;
    <verse number="5" style="v"/>но к месту, какое изберет Господь, Бог ваш, из всех колен ваших, чтобы пребывать имени Его там, обращайтесь и туда приходите,
    <verse number="6" style="v"/>и туда приносите всесожжения ваши, и жертвы ваши, и десятины ваши, и возношение рук ваших, и обеты ваши, и добровольные приношения ваши, и первенцев крупного скота вашего и мелкого скота вашего;
    <verse number="7" style="v"/>и ешьте там пред Господом, Богом вашим, и веселитесь вы и семейства ваши о всем, что делалось руками вашими, чем благословил тебя Господь, Бог твой.
    <verse number="8" style="v"/>Там вы не должны делать всего, как мы теперь здесь делаем, каждый, что ему кажется правильным;
    <verse number="9" style="v"/>ибо вы ныне еще не вступили в место покоя и в удел, который Господь, Бог твой, дает тебе.
    <verse number="10" style="v"/>Но когда перейдете Иордан и поселитесь на земле, которую Господь, Бог ваш, дает вам в удел, и когда Он успокоит вас от всех врагов ваших, окружающих [вас], и будете жить безопасно,
    <verse number="11" style="v"/>тогда, какое место изберет Господь, Бог ваш, чтобы пребывать имени Его там, туда приносите все, что я заповедую вам: всесожжения ваши и жертвы ваши, десятины ваши и возношение рук ваших, и все, избранное по обетам вашим, что вы обещали Господу;
    <verse number="12" style="v"/>и веселитесь пред Господом, Богом вашим, вы и сыны ваши, и дочери ваши, и рабы ваши, и рабыни ваши, и левит, который посреди жилищ ваших, ибо нет ему части и удела с вами.
    <verse number="13" style="v"/>Берегись приносить всесожжения твои на всяком месте, которое ты увидишь;
    <verse number="14" style="v"/>но на том только месте, которое изберет Господь, в одном из колен твоих, приноси всесожжения твои и делай все, что заповедую тебе.
    <verse number="15" style="v"/>Впрочем, когда только пожелает душа твоя, можешь заколать и есть, по благословению Господа, Бога твоего, мясо, которое Он дал тебе, во всех жилищах твоих: нечистый и чистый могут есть сие, как серну и как оленя;
    <verse number="16" style="v"/>только крови не ешьте: на землю выливайте ее, как воду.
    <verse number="17" style="v"/>Нельзя тебе есть в жилищах твоих десятины хлеба твоего, и вина твоего, и елея твоего, и первенцев крупного скота твоего и мелкого скота твоего, и всех обетов твоих, которые ты обещал, и добровольных приношений твоих, и возношения рук твоих;
    <verse number="18" style="v"/>но ешь сие пред Господом, Богом твоим, на том месте, которое изберет Господь, Бог твой, – ты и сын твой, и дочь твоя, и раб твой, и раба твоя, и левит, [и пришелец], который в жилищах твоих, и веселись пред Господом, Богом твоим, о всем, что делалось руками твоими.
    <verse number="19" style="v"/>Смотри, не оставляй левита во все дни, [которые будешь жить] на земле твоей.
    <verse number="20" style="v"/>Когда распространит Господь, Бог твой, пределы твои, как Он говорил тебе, и ты скажешь: "поем я мяса", потому что душа твоя пожелает есть мяса, – тогда, по желанию души твоей, ешь мясо.
    <verse number="21" style="v"/>Если далеко будет от тебя то место, которое изберет Господь, Бог твой, чтобы пребывать имени Его там, то заколай из крупного и мелкого скота твоего, который дал тебе Господь, как я повелел тебе, и ешь в жилищах твоих, по желанию души твоей;
    <verse number="22" style="v"/>но ешь их так, как едят серну и оленя; нечистый как и чистый могут есть сие;
    <verse number="23" style="v"/>только строго наблюдай, чтобы не есть крови, потому что кровь есть душа: не ешь души вместе с мясом;
    <verse number="24" style="v"/>не ешь ее: выливай ее на землю, как воду;
    <verse number="25" style="v"/>не ешь ее, дабы хорошо было тебе и детям твоим после тебя, если будешь делать справедливое пред очами Господа.
    <verse number="26" style="v"/>Только святыни твои, какие будут у тебя, и обеты твои приноси, и приходи на то место, которое изберет Господь.
    <verse number="27" style="v"/>и совершай всесожжения твои, мясо и кровь, на жертвеннике Господа, Бога твоего; но кровь [других] жертв твоих должна быть проливаема у жертвенника Господа, Бога твоего, а мясо ешь.
    <verse number="28" style="v"/>Слушай и исполняй все слова сии, которые заповедую тебе, дабы хорошо было тебе и детям твоим после тебя во век, если будешь делать доброе и угодное пред очами Господа, Бога твоего.
    <verse number="29" style="v"/>Когда Господь, Бог твой, истребит от лица твоего народы, к которым ты идешь, чтобы взять их во владение, и ты, взяв их, поселишься в земле их;
    <verse number="30" style="v"/>тогда берегись, чтобы ты не попал в сеть, последуя им, по истреблении их от лица твоего, и не искал богов их, говоря: "как служили народы сии богам своим, так буду и я делать";
    <verse number="31" style="v"/>не делай так Господу, Богу твоему, ибо все, чего гнушается Господь, что ненавидит Он, они делают богам своим: они и сыновей своих и дочерей своих сожигают на огне богам своим.
  </para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Все, что я заповедую вам, старайтесь исполнить; не прибавляй к тому и не убавляй от того.
    <verse number="2" style="v"/>Если восстанет среди тебя пророк, или сновидец, и представит тебе знамение или чудо,
    <verse number="3" style="v"/>и сбудется то знамение или чудо, о котором он говорил тебе, и скажет притом: "пойдем вслед богов иных, которых ты не знаешь, и будем служить им", –
    <verse number="4" style="v"/>то не слушай слов пророка сего, или сновидца сего; ибо [чрез] [сие] искушает вас Господь, Бог ваш, чтобы узнать, любите ли вы Господа, Бога вашего, от всего сердца вашего и от всей души вашей;
    <verse number="5" style="v"/>Господу, Богу вашему, последуйте и Его бойтесь, заповеди Его соблюдайте и гласа Его слушайте, и Ему служите, и к Нему прилепляйтесь;
    <verse number="6" style="v"/>а пророка того или сновидца того должно предать смерти за то, что он уговаривал вас отступить от Господа, Бога вашего, выведшего вас из земли Египетской и избавившего тебя из дома рабства, желая совратить тебя с пути, по которому заповедал тебе идти Господь, Бог твой; и [так] истреби зло из среды себя.
    <verse number="7" style="v"/>Если будет уговаривать тебя тайно брат твой, сын матери твоей, или сын твой, или дочь твоя, или жена на лоне твоем, или друг твой, который для тебя, как душа твоя, говоря: "пойдем и будем служить богам иным, которых не знал ты и отцы твои",
    <verse number="8" style="v"/>богам тех народов, которые вокруг тебя, близких к тебе или отдаленных от тебя, от одного края земли до другого, –
    <verse number="9" style="v"/>то не соглашайся с ним и не слушай его; и да не пощадит его глаз твой, не жалей его и не прикрывай его,
    <verse number="10" style="v"/>но убей его; твоя рука прежде [всех] должна быть на нем, чтоб убить его, а потом руки всего народа;
    <verse number="11" style="v"/>побей его камнями до смерти, ибо он покушался отвратить тебя от Господа, Бога твоего, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;
    <verse number="12" style="v"/>весь Израиль услышит сие и убоится, и не станут впредь делать среди тебя такого зла.
    <verse number="13" style="v"/>Если услышишь о каком–либо из городов твоих, которые Господь, Бог твой, дает тебе для жительства,
    <verse number="14" style="v"/>что появились в нем нечестивые люди из среды тебя и соблазнили жителей города их, говоря: "пойдем и будем служить богам иным, которых вы не знали", –
    <verse number="15" style="v"/>то ты разыщи, исследуй и хорошо расспроси; и если это точная правда, что случилась мерзость сия среди тебя,
    <verse number="16" style="v"/>порази жителей того города острием меча, предай заклятию его и все, что в нем, и скот его [порази] острием меча;
    <verse number="17" style="v"/>всю же добычу его собери на средину площади его и сожги огнем город и всю добычу его во всесожжение Господу, Богу твоему, и да будет он вечно в развалинах, не должно никогда вновь созидать его;
    <verse number="18" style="v"/>ничто из заклятого да не прилипнет к руке твоей, дабы укротил Господь ярость гнева Своего, и дал тебе милость и помиловал тебя, и размножил тебя, как клялся отцам твоим,
    <verse number="19" style="v"/>если будешь слушать гласа Господа, Бога твоего, соблюдая все заповеди Его, которые ныне заповедую тебе, делая угодное пред очами Господа, Бога твоего.
  </para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вы сыны Господа Бога вашего; не делайте нарезов [на теле] [вашем] и не выстригайте волос над глазами вашими по умершем;
    <verse number="2" style="v"/>ибо ты народ святой у Господа Бога твоего, и тебя избрал Господь, чтобы ты был собственным Его народом из всех народов, которые на земле.
    <verse number="3" style="v"/>Не ешь никакой мерзости.
    <verse number="4" style="v"/>Вот скот, который вам можно есть: волы, овцы, козы,
    <verse number="5" style="v"/>олень и серна, и буйвол, и лань, и зубр, и орикс, и камелопард.
    <verse number="6" style="v"/>Всякий скот, у которого раздвоены копыта и на обоих копытах глубокий разрез, и который скот жует жвачку, тот ешьте;
    <verse number="7" style="v"/>только сих не ешьте из жующих жвачку и имеющих раздвоенные копыта с глубоким разрезом: верблюда, зайца и тушканчика, потому что, хотя они жуют жвачку, но копыта у них не раздвоены: нечисты они для вас;
    <verse number="8" style="v"/>и свиньи, потому что копыта у нее раздвоены, но не жует жвачки: нечиста она для вас; не ешьте мяса их, и к трупам их не прикасайтесь.
    <verse number="9" style="v"/>Из всех [животных], которые в воде, ешьте всех, у которых есть перья и чешуя;
    <verse number="10" style="v"/>а всех тех, у которых нет перьев и чешуи, не ешьте: нечисто это для вас.
    <verse number="11" style="v"/>Всякую птицу чистую ешьте;
    <verse number="12" style="v"/>но сих не должно вам есть из них: орла, грифа и морского орла,
    <verse number="13" style="v"/>и коршуна, и сокола, и кречета с породою их,
    <verse number="14" style="v"/>и всякого ворона с породою его,
    <verse number="15" style="v"/>и страуса, и совы, и чайки, и ястреба с породою его,
    <verse number="16" style="v"/>и филина, и ибиса, и лебедя,
    <verse number="17" style="v"/>и пеликана, и сипа, и рыболова,
    <verse number="18" style="v"/>и цапли, и зуя с породою его, и удода, и нетопыря.
    <verse number="19" style="v"/>Все крылатые пресмыкающиеся нечисты для вас, не ешьте [их].
    <verse number="20" style="v"/>Всякую птицу чистую ешьте.
    <verse number="21" style="v"/>Не ешьте никакой мертвечины; иноземцу, который [случится] в жилищах твоих, отдай ее, он пусть ест ее, или продай ему, ибо ты народ святой у Господа Бога твоего. Не вари козленка в молоке матери его.
    <verse number="22" style="v"/>Отделяй десятину от всего произведения семян твоих, которое приходит с поля [твоего] каждогодно,
    <verse number="23" style="v"/>и ешь пред Господом, Богом твоим, на том месте, которое изберет Он, чтобы пребывать имени Его там; десятину хлеба твоего, вина твоего и елея твоего, и первенцев крупного скота твоего и мелкого скота твоего, дабы ты научился бояться Господа, Бога твоего, во все дни.
    <verse number="24" style="v"/>Если же длинна будет для тебя дорога, так что ты не можешь нести сего, потому что далеко от тебя то место, которое изберет Господь, Бог твой, чтоб положить там имя Свое, и Господь, Бог твой, благословил тебя,
    <verse number="25" style="v"/>то променяй это на серебро и возьми серебро в руку твою и приходи на место, которое изберет Господь, Бог твой;
    <verse number="26" style="v"/>и покупай на серебро сие всего, чего пожелает душа твоя, волов, овец, вина, сикера и всего, чего потребует от тебя душа твоя; и ешь там пред Господом, Богом твоим, и веселись ты и семейство твое.
    <verse number="27" style="v"/>И левита, который в жилищах твоих, не оставь, ибо нет ему части и удела с тобою.
    <verse number="28" style="v"/>По прошествии же трех лет отделяй все десятины произведений твоих в тот год и клади [сие] в жилищах твоих;
    <verse number="29" style="v"/>и пусть придет левит, ибо ему нет части и удела с тобою, и пришелец, и сирота, и вдова, которые [находятся] в жилищах твоих, и пусть едят и насыщаются, дабы благословил тебя Господь, Бог твой, во всяком деле рук твоих, которое ты будешь делать.
  </para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В седьмой год делай прощение.
    <verse number="2" style="v"/>Прощение же состоит в том, чтобы всякий заимодавец, который дал взаймы ближнему своему, простил [долг] и не взыскивал с ближнего своего или с брата своего, ибо провозглашено прощение ради Господа.
    <verse number="3" style="v"/>с иноземца взыскивай, а что будет твое у брата твоего, прости.
    <verse number="4" style="v"/>Разве только не будет у тебя нищего: ибо благословит тебя Господь на той земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе в удел, чтобы ты взял ее в наследство,
    <verse number="5" style="v"/>если только будешь слушать гласа Господа, Бога твоего, и стараться исполнять все заповеди сии, которые я сегодня заповедую тебе;
    <verse number="6" style="v"/>ибо Господь, Бог твой, благословит тебя, как Он говорил тебе, и ты будешь давать взаймы многим народам, а сам не будешь брать взаймы; и господствовать будешь над многими народами, а они над тобою не будут господствовать.
    <verse number="7" style="v"/>Если же будет у тебя нищий кто–либо из братьев твоих, в одном из жилищ твоих, на земле твоей, которую Господь, Бог твой, дает тебе, то не ожесточи сердца твоего и не сожми руки твоей пред нищим братом твоим,
    <verse number="8" style="v"/>но открой ему руку твою и дай ему взаймы, смотря по его нужде, в чем он нуждается;
    <verse number="9" style="v"/>берегись, чтобы не вошла в сердце твое беззаконная мысль: "приближается седьмой год, год прощения", и чтоб [от того] глаз твой не сделался немилостив к нищему брату твоему, и ты не отказал ему; ибо он возопиет на тебя к Господу, и будет на тебе грех;
    <verse number="10" style="v"/>дай ему [взаймы] и когда будешь давать ему, не должно скорбеть сердце твое, ибо за то благословит тебя Господь, Бог твой, во всех делах твоих и во всем, что будет делаться твоими руками;
    <verse number="11" style="v"/>ибо нищие всегда будут среди земли [твоей]; потому я и повелеваю тебе: отверзай руку твою брату твоему, бедному твоему и нищему твоему на земле твоей.
    <verse number="12" style="v"/>Если продастся тебе брат твой, Еврей, или Евреянка, то шесть лет должен он быть рабом тебе, а в седьмой год отпусти его от себя на свободу;
    <verse number="13" style="v"/>когда же будешь отпускать его от себя на свободу, не отпусти его с пустыми [руками],
    <verse number="14" style="v"/>но снабди его от стад твоих, от гумна твоего и от точила твоего: дай ему, чем благословил тебя Господь, Бог твой:
    <verse number="15" style="v"/>помни, что [и] ты был рабом в земле Египетской и избавил тебя Господь, Бог твой, потому я сегодня и заповедую тебе сие.
    <verse number="16" style="v"/>Если же он скажет тебе: "не пойду я от тебя, потому что я люблю тебя и дом твой", потому что хорошо ему у тебя,
    <verse number="17" style="v"/>то возьми шило и проколи ухо его к двери; и будет он рабом твоим на век. Так поступай и с рабою твоею.
    <verse number="18" style="v"/>Не считай этого для себя тяжким, что ты должен отпустить его от себя на свободу, ибо он в шесть лет заработал тебе вдвое против платы наемника; и благословит тебя Господь, Бог твой, во всем, что ни будешь делать.
    <verse number="19" style="v"/>Все первородное мужеского пола, что родится от крупного скота твоего и от мелкого скота твоего, посвящай Господу, Богу твоему: не работай на первородном воле твоем и не стриги первородного из мелкого скота твоего;
    <verse number="20" style="v"/>пред Господом, Богом твоим, каждогодно съедай это ты и семейство твое, на месте, которое изберет Господь.
    <verse number="21" style="v"/>если же будет на нем порок, хромота или слепота [или] другой какой–нибудь порок, то не приноси его в жертву Господу, Богу твоему,
    <verse number="22" style="v"/>но в жилищах твоих ешь его; нечистый, как и чистый, [могут есть], как серну и как оленя;
    <verse number="23" style="v"/>только крови его не ешь: на землю выливай ее, как воду.
  </para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Наблюдай месяц Авив, и совершай Пасху Господу, Богу твоему, потому что в месяце Авиве вывел тебя Господь, Бог твой, из Египта ночью.
    <verse number="2" style="v"/>И заколай Пасху Господу, Богу твоему, из мелкого и крупного скота на месте, которое изберет Господь, чтобы пребывало там имя Его.
    <verse number="3" style="v"/>Не ешь с нею квасного; семь дней ешь с нею опресноки, хлебы бедствия, ибо ты с поспешностью вышел из земли Египетской, дабы ты помнил день исшествия своего из земли Египетской во все дни жизни твоей;
    <verse number="4" style="v"/>не должно находиться у тебя ничто квасное во всем уделе твоем в продолжение семи дней, и из мяса, которое ты принес в жертву вечером в первый день, ничто не должно оставаться до утра.
    <verse number="5" style="v"/>Не можешь ты заколать Пасху в котором–нибудь из жилищ твоих, которые Господь, Бог твой, даст тебе;
    <verse number="6" style="v"/>но только на том месте, которое изберет Господь, Бог твой, чтобы пребывало там имя Его, заколай Пасху вечером при захождении солнца, в то самое время, в которое ты вышел из Египта;
    <verse number="7" style="v"/>и испеки и съешь на том месте, которое изберет Господь, Бог твой, а на другой день можешь возвратиться и войти в шатры твои.
    <verse number="8" style="v"/>Шесть дней ешь пресные хлебы, а в седьмой день отдание праздника Господу, Богу твоему; не занимайся работою.
    <verse number="9" style="v"/>Семь седмиц отсчитай себе; начинай считать семь седмиц с того времени, как появится серп на жатве;
    <verse number="10" style="v"/>тогда совершай праздник седмиц Господу, Богу твоему, по усердию руки твоей, сколько ты дашь, смотря по тому, чем благословит тебя Господь, Бог твой;
    <verse number="11" style="v"/>и веселись пред Господом, Богом твоим, ты, и сын твой, и дочь твоя, и раб твой, и раба твоя, и левит, который в жилищах твоих, и пришелец, и сирота, и вдова, которые среди тебя, на месте, которое изберет Господь, Бог твой, чтобы пребывало там имя Его;
    <verse number="12" style="v"/>помни, что ты был рабом в Египте, и соблюдай и исполняй постановления сии.
    <verse number="13" style="v"/>Праздник кущей совершай у себя семь дней, когда уберешь с гумна твоего и из точила твоего;
    <verse number="14" style="v"/>и веселись в праздник твой ты и сын твой, и дочь твоя, и раб твой, и раба твоя, и левит, и пришелец, и сирота, и вдова, которые в жилищах твоих;
    <verse number="15" style="v"/>семь дней празднуй Господу, Богу твоему, на месте, которое изберет Господь, Бог твой; ибо благословит тебя Господь, Бог твой, во всех произведениях твоих и во всяком деле рук твоих, и ты будешь только веселиться.
    <verse number="16" style="v"/>Три раза в году весь мужеский пол должен являться пред лице Господа, Бога твоего, на место, которое изберет Он: в праздник опресноков, в праздник седмиц и в праздник кущей; и [никто] не должен являться пред лице Господа с пустыми [руками],
    <verse number="17" style="v"/>но каждый с даром в руке своей, смотря по благословению Господа, Бога твоего, какое Он дал тебе.
    <verse number="18" style="v"/>Во всех жилищах твоих, которые Господь, Бог твой, даст тебе, поставь себе судей и надзирателей по коленам твоим, чтоб они судили народ судом праведным;
    <verse number="19" style="v"/>не извращай закона, не смотри на лица и не бери даров, ибо дары ослепляют глаза мудрых и превращают дело правых;
    <verse number="20" style="v"/>правды, правды ищи, дабы ты был жив и овладел землею, которую Господь, Бог твой, дает тебе.
    <verse number="21" style="v"/>Не сади себе рощи из каких–либо дерев при жертвеннике Господа, Бога твоего, который ты сделаешь себе,
    <verse number="22" style="v"/>и не ставь себе столба, что ненавидит Господь Бог твой.
  </para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Не приноси в жертву Господу, Богу твоему, вола, или овцы, на которой будет порок, [или] что–нибудь худое, ибо это мерзость для Господа, Бога твоего.
    <verse number="2" style="v"/>Если найдется среди тебя в каком–либо из жилищ твоих, которые Господь, Бог твой, дает тебе, мужчина или женщина, кто сделает зло пред очами Господа, Бога твоего, преступив завет Его,
    <verse number="3" style="v"/>и пойдет и станет служить иным богам, и поклонится им, или солнцу, или луне, или всему воинству небесному, чего я не повелел,
    <verse number="4" style="v"/>и тебе возвещено будет, и ты услышишь, то ты хорошо разыщи; и если это точная правда, если сделана мерзость сия в Израиле,
    <verse number="5" style="v"/>то выведи мужчину того, или женщину ту, которые сделали зло сие, к воротам твоим и побей их камнями до смерти.
    <verse number="6" style="v"/>По словам двух свидетелей, или трех свидетелей, должен умереть осуждаемый на смерть: не должно предавать смерти по словам одного свидетеля;
    <verse number="7" style="v"/>рука свидетелей должна быть на нем прежде [всех], чтоб убить его, потом рука всего народа; и [так] истреби зло из среды себя.
    <verse number="8" style="v"/>Если по какому делу затруднительным будет для тебя рассудить между кровью и кровью, между судом и судом, между побоями и побоями, [и] [будут] несогласные мнения в воротах твоих, то встань и пойди на место, которое изберет Господь, Бог твой,
    <verse number="9" style="v"/>и приди к священникам левитам и к судье, который будет в те дни, и спроси их, и они скажут тебе, как рассудить;
    <verse number="10" style="v"/>и поступи по слову, какое они скажут тебе, на том месте, которое изберет Господь, и постарайся исполнить все, чему они научат тебя;
    <verse number="11" style="v"/>по закону, которому научат они тебя, и по определению, какое они скажут тебе, поступи, и не уклоняйся ни направо, ни налево от того, что они скажут тебе.
    <verse number="12" style="v"/>А кто поступит так дерзко, что не послушает священника, стоящего там на служении пред Господом, Богом твоим, или судьи, тот должен умереть, – и [так] истреби зло от Израиля;
    <verse number="13" style="v"/>и весь народ услышит и убоится, и не будут впредь поступать дерзко.
    <verse number="14" style="v"/>Когда ты придешь в землю, которую Господь, Бог твой, дает тебе, и овладеешь ею, и поселишься на ней, и скажешь: "поставлю я над собою царя, подобно прочим народам, которые вокруг меня",
    <verse number="15" style="v"/>то поставь над собою царя, которого изберет Господь, Бог твой; из среды братьев твоих поставь над собою царя; не можешь поставить над собою [царем] иноземца, который не брат тебе.
    <verse number="16" style="v"/>Только чтоб он не умножал себе коней и не возвращал народа в Египет для умножения себе коней, ибо Господь сказал вам: "не возвращайтесь более путем сим";
    <verse number="17" style="v"/>и чтобы не умножал себе жен, дабы не развратилось сердце его, и чтобы серебра и золота не умножал себе чрезмерно.
    <verse number="18" style="v"/>Но когда он сядет на престоле царства своего, должен списать для себя список закона сего с книги, [находящейся] у священников левитов,
    <verse number="19" style="v"/>и пусть он будет у него, и пусть он читает его во все дни жизни своей, дабы научался бояться Господа, Бога своего, и старался исполнять все слова закона сего и постановления сии;
    <verse number="20" style="v"/>чтобы не надмевалось сердце его пред братьями его, и чтобы не уклонялся он от закона ни направо, ни налево, дабы долгие дни пребыл на царстве своем он и сыновья его посреди Израиля.
  </para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Священникам левитам, всему колену Левиину, не будет части и удела с Израилем: они должны питаться жертвами Господа и Его частью;
    <verse number="2" style="v"/>удела же не будет ему между братьями его: Сам Господь удел его, как говорил Он ему.
    <verse number="3" style="v"/>Вот что должно быть положено священникам от народа, от приносящих в жертву волов или овец: должно отдавать священнику плечо, челюсти и желудок;
    <verse number="4" style="v"/>также начатки от хлеба твоего, вина твоего и елея твоего, и начатки от шерсти овец твоих отдавай ему,
    <verse number="5" style="v"/>ибо его избрал Господь Бог твой из всех колен твоих, чтобы он предстоял [пред Господом, Богом твоим], служил во имя Господа, сам и сыны его во все дни.
    <verse number="6" style="v"/>И если левит придет из одного из жилищ твоих, из всей [земли сынов] Израилевых, где он жил, и придет по желанию души своей на место, которое изберет Господь,
    <verse number="7" style="v"/>и будет служить во имя Господа Бога своего, как и все братья его левиты, предстоящие там пред Господом, –
    <verse number="8" style="v"/>то пусть они пользуются одинаковою частью, сверх полученного от продажи отцовского [имущества].
    <verse number="9" style="v"/>Когда ты войдешь в землю, которую дает тебе Господь Бог твой, тогда не научись делать мерзости, какие делали народы сии:
    <verse number="10" style="v"/>не должен находиться у тебя проводящий сына своего или дочь свою чрез огонь, прорицатель, гадатель, ворожея, чародей,
    <verse number="11" style="v"/>обаятель, вызывающий духов, волшебник и вопрошающий мертвых;
    <verse number="12" style="v"/>ибо мерзок пред Господом всякий, делающий это, и за сии–то мерзости Господь Бог твой изгоняет их от лица твоего;
    <verse number="13" style="v"/>будь непорочен пред Господом Богом твоим;
    <verse number="14" style="v"/>ибо народы сии, которых ты изгоняешь, слушают гадателей и прорицателей, а тебе не то дал Господь Бог твой.
    <verse number="15" style="v"/>Пророка из среды тебя, из братьев твоих, как меня, воздвигнет тебе Господь Бог твой, – Его слушайте, –
    <verse number="16" style="v"/>так как ты просил у Господа Бога твоего при Хориве в день собрания, говоря: да не услышу впредь гласа Господа Бога моего и огня сего великого да не увижу более, дабы мне не умереть.
    <verse number="17" style="v"/>И сказал мне Господь: хорошо то, что они говорили.
    <verse number="18" style="v"/>Я воздвигну им Пророка из среды братьев их, такого как ты, и вложу слова Мои в уста Его, и Он будет говорить им все, что Я повелю Ему;
    <verse number="19" style="v"/>а кто не послушает слов Моих, которые [Пророк тот] будет говорить Моим именем, с того Я взыщу;
    <verse number="20" style="v"/>но пророка, который дерзнет говорить Моим именем то, чего Я не повелел ему говорить, и который будет говорить именем богов иных, такого пророка предайте смерти.
    <verse number="21" style="v"/>И если скажешь в сердце твоем: "как мы узнаем слово, которое не Господь говорил?"
    <verse number="22" style="v"/>Если пророк скажет именем Господа, но слово то не сбудется и не исполнится, то не Господь говорил сие слово, но говорил сие пророк по дерзости своей, – не бойся его.
  </para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда Господь Бог твой истребит народы, которых землю дает тебе Господь Бог твой и ты вступишь в наследие после них, и поселишься в городах их и домах их,
    <verse number="2" style="v"/>тогда отдели себе три города среди земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе во владение;
    <verse number="3" style="v"/>устрой себе дорогу и раздели на три части всю землю твою, которую Господь Бог твой дает тебе в удел; они будут служить убежищем всякому убийце.
    <verse number="4" style="v"/>И вот какой убийца может убегать туда и остаться жив: кто убьет ближнего своего без намерения, не быв врагом ему вчера и третьего дня;
    <verse number="5" style="v"/>кто пойдет с ближним своим в лес рубить дрова, и размахнется рука его с топором, чтобы срубить дерево, и соскочит железо с топорища и попадет в ближнего, и он умрет, – такой пусть убежит в один из городов тех, чтоб остаться живым,
    <verse number="6" style="v"/>дабы мститель за кровь в горячности сердца своего не погнался за убийцею и не настиг его, если далек будет путь, и не убил его, между тем как он не [подлежит] осуждению на смерть, ибо не был врагом ему вчера и третьего дня;
    <verse number="7" style="v"/>посему я и дал тебе повеление, говоря: отдели себе три города.
    <verse number="8" style="v"/>Когда же Господь Бог твой распространит пределы твои, как Он клялся отцам твоим, и даст тебе всю землю, которую Он обещал дать отцам твоим,
    <verse number="9" style="v"/>если ты будешь стараться исполнять все сии заповеди, которые я заповедую тебе сегодня, любить Господа Бога твоего и ходить путями Его во все дни, – тогда к сим трем городам прибавь еще три города,
    <verse number="10" style="v"/>дабы не проливалась кровь невинного среди земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе в удел, и чтобы не было на тебе [вины] крови.
    <verse number="11" style="v"/>Но если кто будет врагом ближнему своему и будет подстерегать его, и восстанет на него и убьет его до смерти, и убежит в один из городов тех,
    <verse number="12" style="v"/>то старейшины города его должны послать, чтобы взять его оттуда и предать его в руки мстителя за кровь, чтоб он умер;
    <verse number="13" style="v"/>да не пощадит его глаз твой; смой с Израиля кровь невинного, и будет тебе хорошо.
    <verse number="14" style="v"/>Не нарушай межи ближнего твоего, которую положили предки в уделе твоем, доставшемся тебе в земле, которую Господь Бог твой дает тебе во владение.
    <verse number="15" style="v"/>Недостаточно одного свидетеля против кого–либо в какой – нибудь вине и в каком–нибудь преступлении и в каком–нибудь грехе, которым он согрешит: при словах двух свидетелей, или при словах трех свидетелей состоится дело.
    <verse number="16" style="v"/>Если выступит против кого свидетель несправедливый, обвиняя его в преступлении,
    <verse number="17" style="v"/>то пусть предстанут оба сии человека, у которых тяжба, пред Господа, пред священников и пред судей, которые будут в те дни;
    <verse number="18" style="v"/>судьи должны хорошо исследовать, и если свидетель тот свидетель ложный, ложно донес на брата своего,
    <verse number="19" style="v"/>то сделайте ему то, что он умышлял сделать брату своему; и [так] истреби зло из среды себя;
    <verse number="20" style="v"/>и прочие услышат, и убоятся, и не станут впредь делать такое зло среди тебя;
    <verse number="21" style="v"/>да не пощадит [его] глаз твой: душу за душу, глаз за глаз, зуб за зуб, руку за руку, ногу за ногу.
  </para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда ты выйдешь на войну против врага твоего и увидишь коней и колесницы [и] народа более, нежели у тебя, то не бойся их, ибо с тобою Господь Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской.
    <verse number="2" style="v"/>Когда же приступаете к сражению, тогда пусть подойдет священник, и говорит народу,
    <verse number="3" style="v"/>и скажет ему: слушай, Израиль! вы сегодня вступаете в сражение с врагами вашими, да не ослабеет сердце ваше, не бойтесь, не смущайтесь и не ужасайтесь их,
    <verse number="4" style="v"/>ибо Господь Бог ваш идет с вами, чтобы сразиться за вас с врагами вашими [и] спасти вас.
    <verse number="5" style="v"/>Надзиратели же пусть объявят народу, говоря: кто построил новый дом и не обновил его, тот пусть идет и возвратится в дом свой, дабы не умер на сражении, и другой не обновил его;
    <verse number="6" style="v"/>и кто насадил виноградник и не пользовался им, тот пусть идет и возвратится в дом свой, дабы не умер на сражении, и другой не воспользовался им;
    <verse number="7" style="v"/>и кто обручился с женою и не взял ее, тот пусть идет и возвратится в дом свой, дабы не умер на сражении, и другой не взял ее.
    <verse number="8" style="v"/>И еще объявят надзиратели народу, и скажут: кто боязлив и малодушен, тот пусть идет и возвратится в дом свой, дабы он не сделал робкими сердца братьев его, как его сердце.
    <verse number="9" style="v"/>Когда надзиратели скажут все это народу, тогда должно поставить военных начальников в вожди народу.
    <verse number="10" style="v"/>Когда подойдешь к городу, чтобы завоевать его, предложи ему мир;
    <verse number="11" style="v"/>если он согласится на мир с тобою и отворит тебе [ворота], то весь народ, который найдется в нем, будет платить тебе дань и служить тебе;
    <verse number="12" style="v"/>если же он не согласится на мир с тобою и будет вести с тобою войну, то осади его,
    <verse number="13" style="v"/>и [когда] Господь Бог твой предаст его в руки твои, порази в нем весь мужеский пол острием меча;
    <verse number="14" style="v"/>только жен и детей и скот и все, что в городе, всю добычу его возьми себе и пользуйся добычею врагов твоих, которых предал тебе Господь Бог твой;
    <verse number="15" style="v"/>так поступай со всеми городами, которые от тебя весьма далеко, которые не из [числа] городов народов сих.
    <verse number="16" style="v"/>А в городах сих народов, которых Господь Бог твой дает тебе во владение, не оставляй в живых ни одной души,
    <verse number="17" style="v"/>но предай их заклятию: Хеттеев и Аморреев, и Хананеев, и Ферезеев, и Евеев, и Иевусеев, как повелел тебе Господь Бог твой,
    <verse number="18" style="v"/>дабы они не научили вас делать такие же мерзости, какие они делали для богов своих, и дабы вы не грешили пред Господом Богом вашим.
    <verse number="19" style="v"/>Если долгое время будешь держать в осаде [какой–нибудь] город, чтобы завоевать его и взять его, то не порти дерев его, от которых можно питаться, и не опустошай окрестностей, ибо дерево на поле не человек, чтобы могло уйти от тебя в укрепление;
    <verse number="20" style="v"/>только те дерева, о которых ты знаешь, что они ничего не приносят в пищу, можешь портить и рубить, и строить укрепление против города, который ведет с тобою войну, доколе не покоришь его.
  </para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Если в земле, которую Господь Бог твой, дает тебе во владение, найден будет убитый, лежащий на поле, и неизвестно, кто убил его,
    <verse number="2" style="v"/>то пусть выйдут старейшины твои и судьи твои и измерят [расстояние] до городов, которые вокруг убитого;
    <verse number="3" style="v"/>и старейшины города того, который будет ближайшим к убитому, пусть возьмут телицу, на которой не работали, [и] которая не носила ярма,
    <verse number="4" style="v"/>и пусть старейшины того города отведут сию телицу в дикую долину, которая не разработана и не засеяна, и заколют там телицу в долине;
    <verse number="5" style="v"/>и придут священники, сыны Левиины;
    <verse number="6" style="v"/>и все старейшины города того, ближайшие к убитому, пусть омоют руки свои над [головою] телицы, зарезанной в долине,
    <verse number="7" style="v"/>и объявят и скажут: руки наши не пролили крови сей, и глаза наши не видели;
    <verse number="8" style="v"/>очисти народ Твой, Израиля, который Ты, Господи, освободил, и не вмени народу Твоему, Израилю, невинной крови. И они очистятся от крови.
    <verse number="9" style="v"/>[Так] должен ты смывать у себя кровь невинного, если хочешь делать [доброе и] справедливое пред очами Господа.
    <verse number="10" style="v"/>Когда выйдешь на войну против врагов твоих, и Господь Бог твой предаст их в руки твои, и возьмешь их в плен,
    <verse number="11" style="v"/>и увидишь между пленными женщину, красивую видом, и полюбишь ее, и захочешь взять ее себе в жену,
    <verse number="12" style="v"/>то приведи ее в дом свой, и пусть она острижет голову свою и обрежет ногти свои,
    <verse number="13" style="v"/>и снимет с себя пленническую одежду свою, и живет в доме твоем, и оплакивает отца своего и матерь свою в продолжение месяца; и после того ты можешь войти к ней и сделаться ее мужем, и она будет твоею женою;
    <verse number="14" style="v"/>если же она [после] не понравится тебе, то отпусти ее, [куда] она захочет, но не продавай ее за серебро и не обращай ее в рабство, потому что ты смирил ее.
    <verse number="15" style="v"/>Если у кого будут две жены – одна любимая, а другая нелюбимая, и как любимая, [так] и нелюбимая родят ему сыновей, и первенцем будет сын нелюбимой, –
    <verse number="16" style="v"/>то, при разделе сыновьям своим имения своего, он не может сыну жены любимой дать первенство пред первородным сыном нелюбимой;
    <verse number="17" style="v"/>но первенцем должен признать сына нелюбимой [и] дать ему двойную часть из всего, что у него найдется, ибо он есть начаток силы его, ему [принадлежит] право первородства.
    <verse number="18" style="v"/>Если у кого будет сын буйный и непокорный, неповинующийся голосу отца своего и голосу матери своей, и они наказывали его, но он не слушает их, –
    <verse number="19" style="v"/>то отец его и мать его пусть возьмут его и приведут его к старейшинам города своего и к воротам своего местопребывания
    <verse number="20" style="v"/>и скажут старейшинам города своего: "сей сын наш буен и непокорен, не слушает слов наших, мот и пьяница";
    <verse number="21" style="v"/>тогда все жители города его пусть побьют его камнями до смерти; и [так] истреби зло из среды себя, и все Израильтяне услышат и убоятся.
    <verse number="22" style="v"/>Если в ком найдется преступление, достойное смерти, и он будет умерщвлен, и ты повесишь его на дереве,
    <verse number="23" style="v"/>то тело его не должно ночевать на дереве, но погреби его в тот же день, ибо проклят пред Богом [всякий] повешенный [на дереве], и не оскверняй земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе в удел.
  </para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда увидишь вола брата твоего или овцу его заблудившихся, не оставляй их, но возврати их брату твоему;
    <verse number="2" style="v"/>если же не близко будет к тебе брат твой, или ты не знаешь его, то прибери их в дом свой, и пусть они будут у тебя, доколе брат твой не будет искать их, и тогда возврати ему их;
    <verse number="3" style="v"/>так поступай и с ослом его, так поступай с одеждой его, так поступай со всякою потерянною [вещью] брата твоего, которая будет им потеряна и которую ты найдешь; нельзя тебе уклоняться [от сего].
    <verse number="4" style="v"/>Когда увидишь осла брата твоего или вола его упадших на пути, не оставляй их, но подними их с ним вместе.
    <verse number="5" style="v"/>На женщине не должно быть мужской одежды, и мужчина не должен одеваться в женское платье, ибо мерзок пред Господом Богом твоим всякий делающий сие.
    <verse number="6" style="v"/>Если попадется тебе на дороге птичье гнездо на каком–либо дереве или на земле, с птенцами или яйцами, и мать сидит на птенцах или на яйцах, то не бери матери вместе с детьми:
    <verse number="7" style="v"/>мать пусти, а детей возьми себе, чтобы тебе было хорошо, и чтобы продлились дни твои.
    <verse number="8" style="v"/>Если будешь строить новый дом, то сделай перила около кровли твоей, чтобы не навести тебе крови на дом твой, когда кто – нибудь упадет с него.
    <verse number="9" style="v"/>Не засевай виноградника своего двумя родами семян, чтобы не сделать тебе заклятым сбора семян, которые ты посеешь вместе с плодами виноградника [своего].
    <verse number="10" style="v"/>Не паши на воле и осле вместе.
    <verse number="11" style="v"/>Не надевай одежды, сделанной из разных веществ, из шерсти и льна вместе.
    <verse number="12" style="v"/>Сделай себе кисточки на четырех углах покрывала твоего, которым ты покрываешься.
    <verse number="13" style="v"/>Если кто возьмет жену, и войдет к ней, и возненавидит ее,
    <verse number="14" style="v"/>и будет возводить на нее порочные дела, и пустит о ней худую молву, и скажет: "я взял сию жену, и вошел к ней, и не нашел у нее девства",
    <verse number="15" style="v"/>то отец отроковицы и мать ее пусть возьмут и вынесут [признаки] девства отроковицы к старейшинам города, к воротам;
    <verse number="16" style="v"/>и отец отроковицы скажет старейшинам: дочь мою я отдал в жену сему человеку, и [ныне] он возненавидел ее,
    <verse number="17" style="v"/>и вот, он взводит [на нее] порочные дела, говоря: "я не нашел у дочери твоей девства"; но вот признаки девства дочери моей. И расстелют одежду пред старейшинами города.
    <verse number="18" style="v"/>Тогда старейшины того города пусть возьмут мужа и накажут его,
    <verse number="19" style="v"/>и наложат на него сто [сиклей] серебра пени и отдадут отцу отроковицы за то, что он пустил худую молву о девице Израильской; она же пусть останется его женою, и он не может развестись с нею во всю жизнь свою.
    <verse number="20" style="v"/>Если же сказанное будет истинно, и не найдется девства у отроковицы,
    <verse number="21" style="v"/>то отроковицу пусть приведут к дверям дома отца ее, и жители города ее побьют ее камнями до смерти, ибо она сделала срамное дело среди Израиля, блудодействовав в доме отца своего; и [так] истреби зло из среды себя.
    <verse number="22" style="v"/>Если найден будет кто лежащий с женою замужнею, то должно предать смерти обоих: и мужчину, лежавшего с женщиною, и женщину; и [так] истреби зло от Израиля.
    <verse number="23" style="v"/>Если будет молодая девица обручена мужу, и кто–нибудь встретится с нею в городе и ляжет с нею,
    <verse number="24" style="v"/>то обоих их приведите к воротам того города, и побейте их камнями до смерти: отроковицу за то, что она не кричала в городе, а мужчину за то, что он опорочил жену ближнего своего; и [так] истреби зло из среды себя.
    <verse number="25" style="v"/>Если же кто в поле встретится с отроковицею обрученною и, схватив ее, ляжет с нею, то должно предать смерти только мужчину, лежавшего с нею,
    <verse number="26" style="v"/>а отроковице ничего не делай; на отроковице нет преступления смертного: ибо это то же, как если бы кто восстал на ближнего своего и убил его;
    <verse number="27" style="v"/>ибо он встретился с нею в поле, и [хотя] отроковица обрученная кричала, но некому было спасти ее.
    <verse number="28" style="v"/>Если кто–нибудь встретится с девицею необрученною, и схватит ее и ляжет с нею, и застанут их,
    <verse number="29" style="v"/>то лежавший с нею должен дать отцу отроковицы пятьдесят [сиклей] серебра, а она пусть будет его женою, потому что он опорочил ее; во всю жизнь свою он не может развестись с нею.
  </para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Никто не должен брать жены отца своего и открывать край [одежды] отца своего.
    <verse number="2" style="v"/>У кого раздавлены ятра или отрезан детородный член, тот не может войти в общество Господне.
    <verse number="3" style="v"/>Сын блудницы не может войти в общество Господне, и десятое поколение его не может войти в общество Господне.
    <verse number="4" style="v"/>Аммонитянин и Моавитянин не может войти в общество Господне, и десятое поколение их не может войти в общество Господне во веки,
    <verse number="5" style="v"/>потому что они не встретили вас с хлебом и водою на пути, когда вы шли из Египта, и потому что они наняли против тебя Валаама, сына Веорова, из Пефора Месопотамского, чтобы проклясть тебя;
    <verse number="6" style="v"/>но Господь, Бог твой, не восхотел слушать Валаама и обратил Господь Бог твой проклятие его в благословение тебе, ибо Господь Бог твой любит тебя.
    <verse number="7" style="v"/>Не желай им мира и благополучия во все дни твои, во веки.
    <verse number="8" style="v"/>Не гнушайся Идумеянином, ибо он брат твой; не гнушайся Египтянином, ибо ты был пришельцем в земле его;
    <verse number="9" style="v"/>дети, которые у них родятся, в третьем поколении могут войти в общество Господне.
    <verse number="10" style="v"/>Когда пойдешь в поход против врагов твоих, берегись всего худого.
    <verse number="11" style="v"/>Если у тебя будет кто нечист от случившегося [ему] ночью, то он должен выйти вон из стана и не входить в стан,
    <verse number="12" style="v"/>а при наступлении вечера должен омыть [тело свое] водою, и по захождении солнца может войти в стан.
    <verse number="13" style="v"/>Место должно быть у тебя вне стана, куда бы тебе выходить;
    <verse number="14" style="v"/>кроме оружия твоего должна быть у тебя лопатка; и когда будешь садиться вне [стана], выкопай ею [яму] и опять зарой [ею] испражнение твое;
    <verse number="15" style="v"/>ибо Господь Бог твой ходит среди стана твоего, чтобы избавлять тебя и предавать врагов твоих [в руки твои], а [посему] стан твой должен быть свят, чтобы Он не увидел у тебя чего срамного и не отступил от тебя.
    <verse number="16" style="v"/>Не выдавай раба господину его, когда он прибежит к тебе от господина своего;
    <verse number="17" style="v"/>пусть он у тебя живет, среди вас на месте, которое он изберет в каком–нибудь из жилищ твоих, где ему понравится; не притесняй его.
    <verse number="18" style="v"/>Не должно быть блудницы из дочерей Израилевых и не должно быть блудника из сынов Израилевых.
    <verse number="19" style="v"/>Не вноси платы блудницы и цены пса в дом Господа Бога твоего ни по какому обету, ибо то и другое есть мерзость пред Господом Богом твоим.
    <verse number="20" style="v"/>Не отдавай в рост брату твоему ни серебра, ни хлеба, ни чего–либо другого, что [можно] отдавать в рост;
    <verse number="21" style="v"/>иноземцу отдавай в рост, а брату твоему не отдавай в рост, чтобы Господь Бог твой благословил тебя во всем, что делается руками твоими, на земле, в которую ты идешь, чтобы овладеть ею.
    <verse number="22" style="v"/>Если дашь обет Господу Богу твоему, немедленно исполни его, ибо Господь Бог твой взыщет его с тебя, и на тебе будет грех;
    <verse number="23" style="v"/>если же ты не дал обета, то не будет на тебе греха.
    <verse number="24" style="v"/>Что вышло из уст твоих, соблюдай и исполняй так, как обещал ты Господу Богу твоему добровольное приношение, о котором сказал ты устами своими.
    <verse number="25" style="v"/>Когда войдешь в виноградник ближнего твоего, можешь есть ягоды досыта, сколько [хочет] душа твоя, а в сосуд твой не клади.
    <verse number="26" style="v"/>Когда придешь на жатву ближнего твоего, срывай колосья руками твоими, но серпа не заноси на жатву ближнего твоего.
  </para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Если кто возьмет жену и сделается ее мужем, и она не найдет благоволения в глазах его, потому что он находит в ней что–нибудь противное, и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего,
    <verse number="2" style="v"/>и она выйдет из дома его, пойдет, и выйдет за другого мужа,
    <verse number="3" style="v"/>но и сей последний муж возненавидит ее и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего, или умрет сей последний муж ее, взявший ее себе в жену, –
    <verse number="4" style="v"/>то не может первый ее муж, отпустивший ее, опять взять ее себе в жену, после того как она осквернена, ибо сие есть мерзость пред Господом, и не порочь земли, которую Господь Бог твой дает тебе в удел.
    <verse number="5" style="v"/>Если кто взял жену недавно, то пусть не идет на войну, и ничего не должно возлагать на него; пусть он остается свободен в доме своем в продолжение одного года и увеселяет жену свою, которую взял.
    <verse number="6" style="v"/>Никто не должен брать в залог верхнего и нижнего жернова, ибо таковой берет в залог душу.
    <verse number="7" style="v"/>Если найдут кого, что он украл кого–нибудь из братьев своих, из сынов Израилевых, и поработил его, и продал его, то такого вора должно предать смерти; и [так] истреби зло из среды себя.
    <verse number="8" style="v"/>Смотри, в язве проказы тщательно соблюдай и исполняй весь [закон], которому научат вас священники левиты; тщательно исполняйте, что я повелел им;
    <verse number="9" style="v"/>помни, что Господь Бог твой сделал Мариами на пути, когда вы шли из Египта.
    <verse number="10" style="v"/>Если ты ближнему твоему дашь что–нибудь взаймы, то не ходи к нему в дом, чтобы взять у него залог,
    <verse number="11" style="v"/>постой на улице, а тот, которому ты дал взаймы, вынесет тебе залог свой на улицу;
    <verse number="12" style="v"/>если же он будет человек бедный, то ты не ложись спать, имея залог его:
    <verse number="13" style="v"/>возврати ему залог при захождении солнца, чтоб он лег спать в одежде своей и благословил тебя, – и тебе поставится [сие] в праведность пред Господом Богом твоим.
    <verse number="14" style="v"/>Не обижай наемника, бедного и нищего, из братьев твоих или из пришельцев твоих, которые в земле твоей, в жилищах твоих;
    <verse number="15" style="v"/>в тот же день отдай плату его, чтобы солнце не зашло прежде того, ибо он беден, и ждет ее душа его; чтоб он не возопил на тебя к Господу, и не было на тебе греха.
    <verse number="16" style="v"/>Отцы не должны быть наказываемы смертью за детей, и дети не должны быть наказываемы смертью за отцов; каждый должен быть наказываем смертью за свое преступление.
    <verse number="17" style="v"/>Не суди превратно пришельца, сироту; и у вдовы не бери одежды в залог;
    <verse number="18" style="v"/>помни, что и ты был рабом в Египте, и Господь освободил тебя оттуда: посему я и повелеваю тебе делать сие.
    <verse number="19" style="v"/>Когда будешь жать на поле твоем, и забудешь сноп на поле, то не возвращайся взять его; пусть он остается пришельцу, сироте и вдове, чтобы Господь Бог твой благословил тебя во всех делах рук твоих.
    <verse number="20" style="v"/>Когда будешь обивать маслину твою, то не пересматривай за собою ветвей: пусть остается пришельцу, сироте и вдове.
    <verse number="21" style="v"/>Когда будешь снимать плоды в винограднике твоем, не собирай остатков за собою: пусть остается пришельцу, сироте и вдове;
    <verse number="22" style="v"/>и помни, что ты был рабом в земле Египетской: посему я и повелеваю тебе делать сие.
  </para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Если будет тяжба между людьми, то пусть приведут их в суд и рассудят их, правого пусть оправдают, а виновного осудят;
    <verse number="2" style="v"/>и если виновный достоин будет побоев, то судья пусть прикажет положить его и бить при себе, смотря по вине его, по счету;
    <verse number="3" style="v"/>сорок ударов можно дать ему, а не более, чтобы от многих ударов брат твой не был обезображен пред глазами твоими.
    <verse number="4" style="v"/>Не заграждай рта волу, когда он молотит.
    <verse number="5" style="v"/>Если братья живут вместе и один из них умрет, не имея у себя сына, то жена умершего не должна выходить на сторону за человека чужого, но деверь ее должен войти к ней и взять ее себе в жену, и жить с нею, –
    <verse number="6" style="v"/>и первенец, которого она родит, останется с именем брата его умершего, чтоб имя его не изгладилось в Израиле.
    <verse number="7" style="v"/>Если же он не захочет взять невестку свою, то невестка его пойдет к воротам, к старейшинам, и скажет: "деверь мой отказывается восставить имя брата своего в Израиле, не хочет жениться на мне";
    <verse number="8" style="v"/>тогда старейшины города его должны призвать его и уговаривать его, и если он станет и скажет: "не хочу взять ее",
    <verse number="9" style="v"/>[тогда] невестка его пусть пойдет к нему в глазах старейшин, и снимет сапог его с ноги его, и плюнет в лице его, и скажет: "так поступают с человеком, который не созидает дома брату своему".
    <verse number="10" style="v"/>и нарекут ему имя в Израиле: дом разутого.
    <verse number="11" style="v"/>Когда дерутся между собою мужчины, и жена одного подойдет, чтобы отнять мужа своего из рук бьющего его, и протянув руку свою, схватит его за срамный уд,
    <verse number="12" style="v"/>то отсеки руку ее: да не пощадит [ее] глаз твой.
    <verse number="13" style="v"/>В кисе твоей не должны быть двоякие гири, большие и меньшие;
    <verse number="14" style="v"/>в доме твоем не должна быть двоякая ефа, большая и меньшая;
    <verse number="15" style="v"/>гиря у тебя должна быть точная и правильная, и ефа у тебя должна быть точная и правильная, чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь Бог твой дает тебе.
    <verse number="16" style="v"/>ибо мерзок пред Господом Богом твоим всякий делающий неправду.
    <verse number="17" style="v"/>Помни, как поступил с тобою Амалик на пути, когда вы шли из Египта:
    <verse number="18" style="v"/>как он встретил тебя на пути, и побил сзади тебя всех ослабевших, когда ты устал и утомился, и не побоялся он Бога;
    <verse number="19" style="v"/>итак, когда Господь Бог твой успокоит тебя от всех врагов твоих со всех сторон, на земле, которую Господь Бог твой дает тебе в удел, чтоб овладеть ею, изгладь память Амалика из поднебесной; не забудь.
  </para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда ты придешь в землю, которую Господь Бог твой дает тебе в удел, и овладеешь ею, и поселишься в ней;
    <verse number="2" style="v"/>то возьми начатков всех плодов земли, которые ты получишь от земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе, и положи в корзину, и пойди на то место, которое Господь Бог твой изберет, чтобы пребывало там имя Его;
    <verse number="3" style="v"/>и приди к священнику, который будет в те дни, и скажи ему: сегодня исповедую пред Господом Богом твоим, что я вошел в ту землю, которую Господь клялся отцам нашим дать нам.
    <verse number="4" style="v"/>Священник возьмет корзину из руки твоей и поставит ее пред жертвенником Господа Бога твоего.
    <verse number="5" style="v"/>Ты же отвечай и скажи пред Господом Богом твоим: отец мой был странствующий Арамеянин, и пошел в Египет и поселился там с немногими людьми, и произошел там от него народ великий, сильный и многочисленный;
    <verse number="6" style="v"/>но Египтяне худо поступали с нами, и притесняли нас, и налагали на нас тяжкие работы;
    <verse number="7" style="v"/>и возопили мы к Господу Богу отцов наших, и услышал Господь вопль наш и увидел бедствие наше, труды наши и угнетение наше;
    <verse number="8" style="v"/>и вывел нас Господь из Египта рукою сильною и мышцею простертою, великим ужасом, знамениями и чудесами,
    <verse number="9" style="v"/>и привел нас на место сие, и дал нам землю сию, землю, в которой течет молоко и мед;
    <verse number="10" style="v"/>итак вот, я принес начатки плодов от земли, которую Ты, Господи, дал мне. И поставь это пред Господом Богом твоим, и поклонись пред Господом Богом твоим,
    <verse number="11" style="v"/>и веселись о всех благах, которые Господь Бог твой дал тебе и дому твоему, ты и левит и пришелец, который будет у тебя.
    <verse number="12" style="v"/>Когда ты отделишь все десятины произведений [земли] твоей в третий год, год десятин, и отдашь левиту, пришельцу, сироте и вдове, чтоб они ели в жилищах твоих и насыщались,
    <verse number="13" style="v"/>тогда скажи пред Господом Богом твоим: я отобрал от дома [моего] святыню и отдал ее левиту, пришельцу, сироте и вдове, по всем повелениям Твоим, которые Ты заповедал мне: я не преступил заповедей Твоих и не забыл;
    <verse number="14" style="v"/>я не ел от нее в печали моей, и не отделял ее в нечистоте, и не давал из нее для мертвого; я повиновался гласу Господа Бога моего, исполнил все, что Ты заповедал мне;
    <verse number="15" style="v"/>призри от святого жилища Твоего, с небес, и благослови народ Твой, Израиля, и землю, которую Ты дал нам – так как Ты клялся отцам нашим [дать нам] землю, в которой течет молоко и мед.
    <verse number="16" style="v"/>В день сей Господь Бог твой завещевает тебе исполнять постановления сии и законы: соблюдай и исполняй их от всего сердца твоего и от всей души твоей.
    <verse number="17" style="v"/>Господу сказал ты ныне, что Он будет твоим Богом, и что ты будешь ходить путями Его и хранить постановления Его и заповеди Его и законы Его, и слушать гласа Его;
    <verse number="18" style="v"/>и Господь обещал тебе ныне, что ты будешь собственным Его народом, как Он говорил тебе, если ты будешь хранить все заповеди Его,
    <verse number="19" style="v"/>и что Он поставит тебя выше всех народов, которых Он сотворил, в чести, славе и великолепии, что ты будешь святым народом у Господа Бога твоего, как Он говорил.
  </para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И заповедал Моисей и старейшины [сынов] Израилевых народу, говоря: исполняйте все заповеди, которые заповедую вам ныне.
    <verse number="2" style="v"/>И когда перейдете за Иордан, в землю, которую Господь Бог твой дает тебе, тогда поставь себе большие камни и обмажь их известью;
    <verse number="3" style="v"/>и напиши на [камнях] сих все слова закона сего, когда перейдешь [Иордан], чтобы вступить в землю, которую Господь Бог твой дает тебе, в землю, где течет молоко и мед, как говорил тебе Господь Бог отцов твоих.
    <verse number="4" style="v"/>Когда перейдете Иордан, поставьте камни те, как я повелеваю вам сегодня, на горе Гевал, и обмажьте их известью;
    <verse number="5" style="v"/>и устрой там жертвенник Господу Богу твоему, жертвенник из камней, не поднимая на них железа;
    <verse number="6" style="v"/>из камней цельных устрой жертвенник Господа Бога твоего, и возноси на нем всесожжения Господу Богу твоему,
    <verse number="7" style="v"/>и приноси жертвы мирные, и ешь там, и веселись пред Господом Богом твоим;
    <verse number="8" style="v"/>и напиши на камнях все слова закона сего очень явственно.
    <verse number="9" style="v"/>И сказал Моисей и священники левиты всему Израилю, говоря: внимай и слушай, Израиль: в день сей ты сделался народом Господа Бога твоего;
    <verse number="10" style="v"/>итак слушай гласа Господа Бога твоего и исполняй заповеди Его и постановления Его, которые заповедую тебе сегодня.
    <verse number="11" style="v"/>И заповедал Моисей народу в день тот, говоря:
    <verse number="12" style="v"/>сии должны стать на горе Гаризим, чтобы благословлять народ, когда перейдете Иордан: Симеон, Левий, Иуда, Иссахар, Иосиф и Вениамин;
    <verse number="13" style="v"/>а сии должны стать на горе Гевал, чтобы [произносить] проклятие: Рувим, Гад, Асир, Завулон, Дан и Неффалим.
    <verse number="14" style="v"/>Левиты возгласят и скажут всем Израильтянам громким голосом:
    <verse number="15" style="v"/>проклят, кто сделает изваянный или литый кумир, мерзость пред Господом, произведение рук художника, и поставит его в тайном месте! Весь народ возгласит и скажет: аминь.
    <verse number="16" style="v"/>Проклят злословящий отца своего или матерь свою! И весь народ скажет: аминь.
    <verse number="17" style="v"/>Проклят нарушающий межи ближнего своего! И весь народ скажет: аминь.
    <verse number="18" style="v"/>Проклят, кто слепого сбивает с пути! И весь народ скажет: аминь.
    <verse number="19" style="v"/>Проклят, кто превратно судит пришельца, сироту и вдову! И весь народ скажет: аминь.
    <verse number="20" style="v"/>Проклят, кто ляжет с женою отца своего, ибо он открыл край [одежды] отца своего! И весь народ скажет: аминь.
    <verse number="21" style="v"/>Проклят, кто ляжет с каким–либо скотом! И весь народ скажет: аминь.
    <verse number="22" style="v"/>Проклят, кто ляжет с сестрою своею, с дочерью отца своего, или дочерью матери своей! И весь народ скажет: аминь.
    <verse number="23" style="v"/>Проклят, кто ляжет с тещею своею! И весь народ скажет: аминь.
    <verse number="24" style="v"/>Проклят, кто тайно убивает ближнего своего! И весь народ скажет: аминь.
    <verse number="25" style="v"/>Проклят, кто берет подкуп, чтоб убить душу [и пролить] кровь невинную! И весь народ скажет: аминь.
    <verse number="26" style="v"/>Проклят, кто не исполнит слов закона сего и не будет поступать по ним! И весь народ скажет: аминь.
  </para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Если ты, когда перейдете [за Иордан], будешь слушать гласа Господа Бога твоего, тщательно исполнять все заповеди Его, которые заповедую тебе сегодня, то Господь Бог твой поставит тебя выше всех народов земли;
    <verse number="2" style="v"/>и придут на тебя все благословения сии и исполнятся на тебе, если будешь слушать гласа Господа, Бога твоего.
    <verse number="3" style="v"/>Благословен ты в городе и благословен на поле.
    <verse number="4" style="v"/>Благословен плод чрева твоего, и плод земли твоей, и плод скота твоего, и плод твоих волов, и плод овец твоих.
    <verse number="5" style="v"/>Благословенны житницы твои и кладовые твои.
    <verse number="6" style="v"/>Благословен ты при входе твоем и благословен ты при выходе твоем.
    <verse number="7" style="v"/>Поразит пред тобою Господь врагов твоих, восстающих на тебя; одним путем они выступят против тебя, а семью путями побегут от тебя.
    <verse number="8" style="v"/>Пошлет Господь тебе благословение в житницах твоих и во всяком деле рук твоих; и благословит тебя на земле, которую Господь Бог твой дает тебе.
    <verse number="9" style="v"/>Поставит тебя Господь народом святым Своим, как Он клялся тебе, если ты будешь соблюдать заповеди Господа Бога твоего и будешь ходить путями Его;
    <verse number="10" style="v"/>и увидят все народы земли, что имя Господа нарицается на тебе, и убоятся тебя.
    <verse number="11" style="v"/>И даст тебе Господь изобилие во всех благах, в плоде чрева твоего, и в плоде скота твоего, и в плоде полей твоих на земле, которую Господь клялся отцам твоим дать тебе.
    <verse number="12" style="v"/>Откроет тебе Господь добрую сокровищницу Свою, небо, чтоб оно давало дождь земле твоей во время свое, и чтобы благословлять все дела рук твоих: и будешь давать взаймы многим народам, а сам не будешь брать взаймы.
    <verse number="13" style="v"/>Сделает тебя Господь главою, а не хвостом, и будешь только на высоте, а не будешь внизу, если будешь повиноваться заповедям Господа Бога твоего, которые заповедую тебе сегодня хранить и исполнять,
    <verse number="14" style="v"/>и не отступишь от всех слов, которые заповедую вам сегодня, ни направо ни налево, чтобы пойти вслед иных богов [и] служить им.
    <verse number="15" style="v"/>Если же не будешь слушать гласа Господа Бога твоего и не будешь стараться исполнять все заповеди Его и постановления Его, которые я заповедую тебе сегодня, то придут на тебя все проклятия сии и постигнут тебя.
    <verse number="16" style="v"/>Проклят ты [будешь] в городе и проклят ты [будешь] на поле.
    <verse number="17" style="v"/>Прокляты [будут] житницы твои и кладовые твои.
    <verse number="18" style="v"/>Проклят [будет] плод чрева твоего и плод земли твоей, плод твоих волов и плод овец твоих.
    <verse number="19" style="v"/>Проклят ты [будешь] при входе твоем и проклят при выходе твоем.
    <verse number="20" style="v"/>Пошлет Господь на тебя проклятие, смятение и несчастье во всяком деле рук твоих, какое ни станешь ты делать, доколе не будешь истреблен, – и ты скоро погибнешь за злые дела твои, за то, что ты оставил Меня.
    <verse number="21" style="v"/>Пошлет Господь на тебя моровую язву, доколе не истребит Он тебя с земли, в которую ты идешь, чтобы владеть ею.
    <verse number="22" style="v"/>Поразит тебя Господь чахлостью, горячкою, лихорадкою, воспалением, засухою, палящим ветром и ржавчиною, и они будут преследовать тебя, доколе не погибнешь.
    <verse number="23" style="v"/>И небеса твои, которые над головою твоею, сделаются медью, и земля под тобою железом;
    <verse number="24" style="v"/>вместо дождя Господь даст земле твоей пыль, и прах с неба будет падать, падать на тебя, доколе не будешь истреблен.
    <verse number="25" style="v"/>Предаст тебя Господь на поражение врагам твоим; одним путем выступишь против них, а семью путями побежишь от них; и будешь рассеян по всем царствам земли.
    <verse number="26" style="v"/>И будут трупы твои пищею всем птицам небесным и зверям, и не будет отгоняющего их.
    <verse number="27" style="v"/>Поразит тебя Господь проказою Египетскою, почечуем, коростою и чесоткою, от которых ты не возможешь исцелиться;
    <verse number="28" style="v"/>поразит тебя Господь сумасшествием, слепотою и оцепенением сердца.
    <verse number="29" style="v"/>И ты будешь ощупью ходить в полдень, как слепой ощупью ходит впотьмах, и не будешь иметь успеха в путях твоих, и будут теснить и обижать тебя всякий день, и никто не защитит тебя.
    <verse number="30" style="v"/>С женою обручишься, и другой будет спать с нею; дом построишь, и не будешь жить в нем; виноградник насадишь, и не будешь пользоваться им.
    <verse number="31" style="v"/>Вола твоего заколют в глазах твоих, и не будешь есть его; осла твоего уведут от тебя и не возвратят тебе; овцы твои отданы будут врагам твоим, и никто не защитит тебя.
    <verse number="32" style="v"/>Сыновья твои и дочери твои будут отданы другому народу; глаза твои будут видеть и всякий день истаевать о них, и не будет силы в руках твоих.
    <verse number="33" style="v"/>Плоды земли твоей и все труды твои будет есть народ, которого ты не знал; и ты будешь только притесняем и мучим во все дни.
    <verse number="34" style="v"/>И сойдешь с ума от того, что будут видеть глаза твои.
    <verse number="35" style="v"/>Поразит тебя Господь злою проказою на коленях и голенях, от которой ты не возможешь исцелиться, от подошвы ноги твоей до самого темени [головы] твоей.
    <verse number="36" style="v"/>Отведет Господь тебя и царя твоего, которого ты поставишь над собою, к народу, которого не знал ни ты, ни отцы твои, и там будешь служить иным богам, деревянным и каменным;
    <verse number="37" style="v"/>и будешь ужасом, притчею и посмешищем у всех народов, к которым отведет тебя Господь.
    <verse number="38" style="v"/>Семян много вынесешь в поле, а соберешь мало, потому что поест их саранча.
    <verse number="39" style="v"/>Виноградники будешь садить и возделывать, а вина не будешь пить, и не соберешь [плодов их], потому что поест их червь.
    <verse number="40" style="v"/>Маслины будут у тебя во всех пределах твоих, но елеем не помажешься, потому что осыплется маслина твоя.
    <verse number="41" style="v"/>Сынов и дочерей родишь, но их не будет у тебя, потому что пойдут в плен.
    <verse number="42" style="v"/>Все дерева твои и плоды земли твоей погубит ржавчина.
    <verse number="43" style="v"/>Пришелец, который среди тебя, будет возвышаться над тобою выше и выше, а ты опускаться будешь ниже и ниже;
    <verse number="44" style="v"/>он будет давать тебе взаймы, а ты не будешь давать ему взаймы; он будет главою, а ты будешь хвостом.
    <verse number="45" style="v"/>И придут на тебя все проклятия сии, и будут преследовать тебя и постигнут тебя, доколе не будешь истреблен, за то, что ты не слушал гласа Господа Бога твоего и не соблюдал заповедей Его и постановлений Его, которые Он заповедал тебе:
    <verse number="46" style="v"/>они будут знамением и указанием на тебе и на семени твоем вовек.
    <verse number="47" style="v"/>За то, что ты не служил Господу Богу твоему с веселием и радостью сердца, при изобилии всего,
    <verse number="48" style="v"/>будешь служить врагу твоему, которого пошлет на тебя Господь, в голоде, и жажде, и наготе и во всяком недостатке; он возложит на шею твою железное ярмо, так что измучит тебя.
    <verse number="49" style="v"/>Пошлет на тебя Господь народ издалека, от края земли: как орел налетит народ, которого языка ты не разумеешь,
    <verse number="50" style="v"/>народ наглый, который не уважит старца и не пощадит юноши;
    <verse number="51" style="v"/>и будет он есть плод скота твоего и плод земли твоей, доколе не разорит тебя, так что не оставит тебе ни хлеба, ни вина, ни елея, ни плода волов твоих, ни плода овец твоих, доколе не погубит тебя;
    <verse number="52" style="v"/>и будет теснить тебя во всех жилищах твоих, доколе во всей земле твоей не разрушит высоких и крепких стен твоих, на которые ты надеешься; и будет теснить тебя во всех жилищах твоих, во всей земле твоей, которую Господь Бог твой дал тебе.
    <verse number="53" style="v"/>И ты будешь есть плод чрева твоего, плоть сынов твоих и дочерей твоих, которых Господь Бог твой дал тебе, в осаде и в стеснении, в котором стеснит тебя враг твой.
    <verse number="54" style="v"/>Муж, изнеженный и живший между вами в великой роскоши, безжалостным оком будет смотреть на брата своего, на жену недра своего и на остальных детей своих, которые останутся у него,
    <verse number="55" style="v"/>и не даст ни одному из них плоти детей своих, которых он будет есть, потому что у него не останется ничего в осаде и в стеснении, в котором стеснит тебя враг твой во всех жилищах твоих.
    <verse number="56" style="v"/>[Женщина] жившая у тебя в неге и роскоши, которая никогда ноги своей не ставила на землю по причине роскоши и изнеженности, будет безжалостным оком смотреть на мужа недра своего и на сына своего и на дочь свою
    <verse number="57" style="v"/>и [не даст] им последа, выходящего из среды ног ее, и детей, которых она родит; потому что она, при недостатке во всем, тайно будет есть их, в осаде и стеснении, в котором стеснит тебя враг твой в жилищах твоих.
    <verse number="58" style="v"/>Если не будешь стараться исполнять все слова закона сего, написанные в книге сей, и не будешь бояться сего славного и страшного имени Господа Бога твоего,
    <verse number="59" style="v"/>то Господь поразит тебя и потомство твое необычайными язвами, язвами великими и постоянными, и болезнями злыми и постоянными;
    <verse number="60" style="v"/>и наведет на тебя все язвы Египетские, которых ты боялся, и они прилипнут к тебе;
    <verse number="61" style="v"/>и всякую болезнь и всякую язву, не написанную в книге закона сего, Господь наведет на тебя, доколе не будешь истреблен;
    <verse number="62" style="v"/>и останется вас немного, тогда как множеством вы подобны были звездам небесным, ибо ты не слушал гласа Господа Бога твоего.
    <verse number="63" style="v"/>И как радовался Господь, делая вам добро и умножая вас, так будет радоваться Господь, погубляя вас и истребляя вас, и извержены будете из земли, в которую ты идешь, чтобы владеть ею.
    <verse number="64" style="v"/>И рассеет тебя Господь по всем народам, от края земли до края земли, и будешь там служить иным богам, которых не знал ни ты, ни отцы твои, дереву и камням.
    <verse number="65" style="v"/>Но и между этими народами не успокоишься, и не будет места покоя для ноги твоей, и Господь даст тебе там трепещущее сердце, истаевание очей и изнывание души;
    <verse number="66" style="v"/>жизнь твоя будет висеть пред тобою, и будешь трепетать ночью и днем, и не будешь уверен в жизни твоей;
    <verse number="67" style="v"/>от трепета сердца твоего, которым ты будешь объят, и от того, что ты будешь видеть глазами твоими, утром ты скажешь: "о, если бы пришел вечер!", а вечером скажешь: "о, если бы наступило утро!"
    <verse number="68" style="v"/>и возвратит тебя Господь в Египет на кораблях тем путем, о котором я сказал тебе: "ты более не увидишь его"; и там будете продаваться врагам вашим в рабов и в рабынь, и не будет покупающего.
    <verse number="69" style="v"/>Вот слова завета, который Господь повелел Моисею поставить с сынами Израилевыми в земле Моавитской, кроме завета, который Господь поставил с ними на Хориве.
  </para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И созвал Моисей всех [сынов] Израилевых и сказал им: вы видели все, что сделал Господь пред глазами вашими в земле Египетской с фараоном и всеми рабами его и всею землею его;
    <verse number="2" style="v"/>те великие казни, которые видели глаза твои, и те великие знамения и чудеса;
    <verse number="3" style="v"/>но до сего дня не дал вам Господь сердца, чтобы разуметь, очей, чтобы видеть, и ушей, чтобы слышать.
    <verse number="4" style="v"/>Сорок лет водил вас по пустыне, и одежды ваши на вас не обветшали, и обувь твоя не обветшала на ноге твоей;
    <verse number="5" style="v"/>хлеба вы не ели и вина и сикера не пили, дабы вы знали, что Я Господь Бог ваш.
    <verse number="6" style="v"/>И когда пришли вы на место сие, выступил против нас Сигон, царь Есевонский, и Ог, царь Васанский, чтобы сразиться [с нами], и мы поразили их;
    <verse number="7" style="v"/>и взяли землю их и отдали ее в удел [колену] Рувимову и Гадову и половине колена Манассиина.
    <verse number="8" style="v"/>Соблюдайте же слова завета сего и исполняйте их, чтобы вам иметь успех во всем, что ни будете делать.
    <verse number="9" style="v"/>Все вы сегодня стоите пред лицем Господа Бога вашего, начальники колен ваших, старейшины ваши, надзиратели ваши, все Израильтяне,
    <verse number="10" style="v"/>дети ваши, жены ваши и пришельцы твои, находящиеся в стане твоем, от секущего дрова твои до черпающего воду твою,
    <verse number="11" style="v"/>чтобы вступить тебе в завет Господа Бога твоего и в клятвенный договор с Ним, который Господь Бог твой сегодня поставляет с тобою,
    <verse number="12" style="v"/>дабы соделать тебя сегодня Его народом, и Ему быть тебе Богом, как Он говорил тебе и как клялся отцам твоим Аврааму, Исааку и Иакову.
    <verse number="13" style="v"/>Не с вами только одними я поставляю сей завет и сей клятвенный договор,
    <verse number="14" style="v"/>но как с теми, которые сегодня здесь с нами стоят пред лицем Господа Бога нашего, так и с теми, которых нет здесь с нами сегодня.
    <verse number="15" style="v"/>Ибо вы знаете, как мы жили в земле Египетской и как мы проходили посреди народов, чрез которые вы прошли,
    <verse number="16" style="v"/>и видели мерзости их и кумиры их, деревянные и каменные, серебряные и золотые, которые у них.
    <verse number="17" style="v"/>Да не будет между вами мужчины или женщины, или рода или колена, которых сердце уклонилось бы ныне от Господа Бога нашего, чтобы ходить служить богам тех народов; да не будет между вами корня, произращающего яд и полынь,
    <verse number="18" style="v"/>такого человека, который, услышав слова проклятия сего, похвалялся бы в сердце своем, говоря: "я буду счастлив, несмотря на то, что буду ходить по произволу сердца моего"; и пропадет таким образом сытый с голодным;
    <verse number="19" style="v"/>не простит Господь такому, но тотчас возгорится гнев Господа и ярость Его на такого человека, и падет на него все проклятие [завета сего], написанное в сей книге, и изгладит Господь имя его из поднебесной;
    <verse number="20" style="v"/>и отделит его Господь на погибель от всех колен Израилевых, сообразно со всеми проклятиями завета, написанными в сей книге закона.
    <verse number="21" style="v"/>И скажет последующий род, дети ваши, которые будут после вас, и чужеземец, который придет из земли дальней, увидев поражение земли сей и болезни, которыми изнурит ее Господь:
    <verse number="22" style="v"/>сера и соль, пожарище – вся земля; не засевается и не произращает она, и не выходит на ней никакой травы, как по истреблении Содома, Гоморры, Адмы и Севоима, которые ниспроверг Господь во гневе Своем и в ярости Своей.
    <verse number="23" style="v"/>И скажут все народы: за что Господь так поступил с сею землею? какая великая ярость гнева Его!
    <verse number="24" style="v"/>И скажут: за то, что они оставили завет Господа Бога отцов своих, который Он поставил с ними, когда вывел их из земли Египетской,
    <verse number="25" style="v"/>и пошли и стали служить иным богам и поклоняться им, богам, которых они не знали и [которых] Он не назначал им:
    <verse number="26" style="v"/>[за то] возгорелся гнев Господа на землю сию, и навел Он на нее все проклятия [завета], написанные в сей книге;
    <verse number="27" style="v"/>и извергнул их Господь из земли их в гневе, ярости и великом негодовании, и поверг их на другую землю, как ныне [видим].
    <verse number="28" style="v"/>Сокрытое [принадлежит] Господу Богу нашему, а открытое – нам и сынам нашим до века, чтобы мы исполняли все слова закона сего.
  </para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда придут на тебя все слова сии – благословение и проклятие, которые изложил я тебе, и примешь [их] к сердцу своему среди всех народов, в которых рассеет тебя Господь Бог твой,
    <verse number="2" style="v"/>и обратишься к Господу Богу твоему и послушаешь гласа Его, как я заповедую тебе сегодня, ты и сыны твои от всего сердца твоего и от всей души твоей, –
    <verse number="3" style="v"/>тогда Господь Бог твой возвратит пленных твоих и умилосердится над тобою, и опять соберет тебя от всех народов, между которыми рассеет тебя Господь Бог твой.
    <verse number="4" style="v"/>Хотя бы ты был рассеян до края неба, и оттуда соберет тебя Господь Бог твой, и оттуда возьмет тебя,
    <verse number="5" style="v"/>и приведет тебя Господь Бог твой в землю, которою владели отцы твои, и получишь ее во владение, и облагодетельствует тебя и размножит тебя более отцов твоих;
    <verse number="6" style="v"/>и обрежет Господь Бог твой сердце твое и сердце потомства твоего, чтобы ты любил Господа Бога твоего от всего сердца твоего и от всей души твоей, дабы жить тебе;
    <verse number="7" style="v"/>тогда Господь Бог твой все проклятия сии обратит на врагов твоих и ненавидящих тебя, которые гнали тебя,
    <verse number="8" style="v"/>а ты обратишься и будешь слушать гласа Господа и исполнять все заповеди Его, которые заповедую тебе сегодня;
    <verse number="9" style="v"/>с избытком даст тебе Господь Бог твой успех во всяком деле рук твоих, в плоде чрева твоего, в плоде скота твоего, в плоде земли твоей; ибо снова радоваться будет Господь о тебе, благодетельствуя [тебе], как Он радовался об отцах твоих,
    <verse number="10" style="v"/>если будешь слушать гласа Господа Бога твоего, соблюдая заповеди Его и постановления Его, написанные в сей книге закона, и если обратишься к Господу Богу твоему всем сердцем твоим и всею душею твоею.
    <verse number="11" style="v"/>Ибо заповедь сия, которую я заповедую тебе сегодня, не недоступна для тебя и не далека;
    <verse number="12" style="v"/>она не на небе, чтобы можно [было] говорить: "кто взошел бы для нас на небо и принес бы ее нам, и дал бы нам услышать ее, и мы исполнили бы ее?"
    <verse number="13" style="v"/>и не за морем она, чтобы можно [было] говорить: "кто сходил бы для нас за море и принес бы ее нам, и дал бы нам услышать ее, и мы исполнили бы ее?"
    <verse number="14" style="v"/>но весьма близко к тебе слово сие: [оно] в устах твоих и в сердце твоем, чтобы исполнять его.
    <verse number="15" style="v"/>Вот, я сегодня предложил тебе жизнь и добро, смерть и зло.
    <verse number="16" style="v"/>[Я] которые заповедую тебе сегодня, любить Господа Бога твоего, ходить по путям Его и исполнять заповеди Его и постановления Его и законы Его, то будешь жить и размножишься, и благословит тебя Господь Бог твой на земле, в которую ты идешь, чтоб овладеть ею;
    <verse number="17" style="v"/>если же отвратится сердце твое, и не будешь слушать, и заблудишь, и станешь поклоняться иным богам и будешь служить им,
    <verse number="18" style="v"/>то я возвещаю вам сегодня, что вы погибнете и не пробудете долго на земле, для овладения которою ты переходишь Иордан.
    <verse number="19" style="v"/>Во свидетели пред вами призываю сегодня небо и землю: жизнь и смерть предложил я тебе, благословение и проклятие. Избери жизнь, дабы жил ты и потомство твое,
    <verse number="20" style="v"/>любил Господа Бога твоего, слушал глас Его и прилеплялся к Нему; ибо в этом жизнь твоя и долгота дней твоих, чтобы пребывать тебе на земле, которую Господь с клятвою обещал отцам твоим Аврааму, Исааку и Иакову дать им.
  </para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И пошел Моисей, и говорил слова сии всем [сынам] Израиля,
    <verse number="2" style="v"/>и сказал им: теперь мне сто двадцать лет, я не могу уже выходить и входить, и Господь сказал мне: "ты не перейдешь Иордан сей";
    <verse number="3" style="v"/>Господь Бог твой Сам пойдет пред тобою; Он истребит народы сии от лица твоего, и ты овладеешь ими; Иисус пойдет пред тобою, как говорил Господь;
    <verse number="4" style="v"/>и поступит Господь с ними так же, как Он поступил с Сигоном и Огом, царями Аморрейскими, и с землею их, которых он истребил;
    <verse number="5" style="v"/>и предаст их Господь вам, и вы поступите с ними по всем заповедям, какие заповедал я вам;
    <verse number="6" style="v"/>будьте тверды и мужественны, не бойтесь, и не страшитесь их, ибо Господь Бог твой Сам пойдет с тобою [и] не отступит от тебя и не оставит тебя.
    <verse number="7" style="v"/>И призвал Моисей Иисуса и пред очами всех Израильтян сказал ему: будь тверд и мужествен, ибо ты войдешь с народом сим в землю, которую Господь клялся отцам его дать ему, и ты разделишь ее на уделы ему;
    <verse number="8" style="v"/>Господь Сам пойдет пред тобою, Сам будет с тобою, не отступит от тебя и не оставит тебя, не бойся и не ужасайся.
    <verse number="9" style="v"/>И написал Моисей закон сей, и отдал его священникам, сынам Левииным, носящим ковчег завета Господня, и всем старейшинам [сынов] Израилевых.
    <verse number="10" style="v"/>И завещал им Моисей и сказал: по прошествии семи лет, в год отпущения, в праздник кущей,
    <verse number="11" style="v"/>когда весь Израиль придет явиться пред лице Господа Бога твоего на место, которое изберет [Господь], читай сей закон пред всем Израилем вслух его;
    <verse number="12" style="v"/>собери народ, мужей и жен, и детей, и пришельцев твоих, которые будут в жилищах твоих, чтоб они слушали и учились, и чтобы боялись Господа Бога вашего, и старались исполнять все слова закона сего;
    <verse number="13" style="v"/>и сыны их, которые не знают [сего], услышат и научатся бояться Господа Бога вашего во все дни, доколе вы будете жить на земле, в которую вы переходите за Иордан, чтоб овладеть ею.
    <verse number="14" style="v"/>И сказал Господь Моисею: вот, дни твои приблизились к смерти; призови Иисуса и станьте у скинии собрания, и Я дам ему наставления. И пришел Моисей и Иисус, и стали у скинии собрания.
    <verse number="15" style="v"/>И явился Господь в скинии в столпе облачном, и стал столп облачный у входа скинии.
    <verse number="16" style="v"/>И сказал Господь Моисею: вот, ты почиешь с отцами твоими, и станет народ сей блудно ходить вслед чужих богов той земли, в которую он вступает, и оставит Меня, и нарушит завет Мой, который Я поставил с ним;
    <verse number="17" style="v"/>и возгорится гнев Мой на него в тот день, и Я оставлю их и сокрою лице Мое от них, и он истреблен будет, и постигнут его многие бедствия и скорби, и скажет он в тот день: "не потому ли постигли меня сии бедствия, что нет Бога моего среди меня?"
    <verse number="18" style="v"/>и Я сокрою лице Мое [от него] в тот день за все беззакония его, которые он сделает, обратившись к иным богам.
    <verse number="19" style="v"/>Итак напишите себе [слова] песни сей, и научи ей сынов Израилевых, и вложи ее в уста их, чтобы песнь сия была Мне свидетельством на сынов Израилевых;
    <verse number="20" style="v"/>ибо Я введу их в землю, как Я клялся отцам их, где течет молоко и мед, и они будут есть и насыщаться, и утучнеют, и обратятся к иным богам, и будут служить им, а Меня отвергнут и нарушат завет Мой.
    <verse number="21" style="v"/>и когда постигнут их многие бедствия и скорби, тогда песнь сия будет против них свидетельством, ибо она не выйдет из уст потомства их. Я знаю мысли их, которые они имеют ныне, прежде нежели Я ввел их в землю, о которой Я клялся.
    <verse number="22" style="v"/>И написал Моисей песнь сию в тот день и научил ей сынов Израилевых.
    <verse number="23" style="v"/>И заповедал Господь Иисусу, сыну Навину, и сказал [ему]: будь тверд и мужествен, ибо ты введешь сынов Израилевых в землю, о которой Я клялся им, и Я буду с тобою.
    <verse number="24" style="v"/>Когда Моисей вписал в книгу все слова закона сего до конца,
    <verse number="25" style="v"/>тогда Моисей повелел левитам, носящим ковчег завета Господня, сказав:
    <verse number="26" style="v"/>возьмите сию книгу закона и положите ее одесную ковчега завета Господа Бога вашего, и она там будет свидетельством против тебя;
    <verse number="27" style="v"/>ибо я знаю упорство твое и жестоковыйность твою: вот и теперь, когда я живу с вами ныне, вы упорны пред Господом; не тем ли более по смерти моей?
    <verse number="28" style="v"/>соберите ко мне всех старейшин колен ваших и надзирателей ваших, и я скажу вслух их слова сии и призову во свидетельство на них небо и землю;
    <verse number="29" style="v"/>ибо я знаю, что по смерти моей вы развратитесь и уклонитесь от пути, который я завещал вам, и в последствие времени постигнут вас бедствия за то, что вы будете делать зло пред очами Господа, раздражая Его делами рук своих.
    <verse number="30" style="v"/>И изрек Моисей вслух всего собрания Израильтян слова песни сей до конца:
  </para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Внимай, небо, я буду говорить; и слушай, земля, слова уст моих.
    <verse number="2" style="v"/>Польется как дождь учение мое, как роса речь моя, как мелкий дождь на зелень, как ливень на траву.
    <verse number="3" style="v"/>Имя Господа прославляю; воздайте славу Богу нашему.
    <verse number="4" style="v"/>Он твердыня; совершенны дела Его, и все пути Его праведны; Бог верен, и нет неправды [в Нем]; Он праведен и истинен;
    <verse number="5" style="v"/>но они развратились пред Ним, они не дети Его по своим порокам, род строптивый и развращенный.
    <verse number="6" style="v"/>Сие ли воздаете вы Господу, народ глупый и несмысленный? не Он ли Отец твой, [Который] усвоил тебя, создал тебя и устроил тебя?
    <verse number="7" style="v"/>Вспомни дни древние, помысли о летах прежних родов; спроси отца твоего, и он возвестит тебе, старцев твоих, и они скажут тебе.
    <verse number="8" style="v"/>Когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу сынов Израилевых;
    <verse number="9" style="v"/>ибо часть Господа народ Его, Иаков наследственный удел Его.
    <verse number="10" style="v"/>Он нашел его в пустыне, в степи печальной и дикой, ограждал его, смотрел за ним, хранил его, как зеницу ока Своего;
    <verse number="11" style="v"/>как орел вызывает гнездо свое, носится над птенцами своими, распростирает крылья свои, берет их и носит их на перьях своих,
    <verse number="12" style="v"/>так Господь один водил его, и не было с Ним чужого бога.
    <verse number="13" style="v"/>Он вознес его на высоту земли и кормил произведениями полей, и питал его медом из камня и елеем из твердой скалы,
    <verse number="14" style="v"/>маслом коровьим и молоком овечьим, и туком агнцев и овнов Васанских и козлов, и тучною пшеницею, и ты пил вино, кровь виноградных ягод.
    <verse number="15" style="v"/>И утучнел Израиль, и стал упрям; утучнел, отолстел и разжирел; и оставил он Бога, создавшего его, и презрел твердыню спасения своего.
    <verse number="16" style="v"/>[Богами] чуждыми они раздражили Его и мерзостями разгневали Его:
    <verse number="17" style="v"/>приносили жертвы бесам, а не Богу, богам, которых они не знали, новым, [которые] пришли от соседей и о которых не помышляли отцы ваши.
    <verse number="18" style="v"/>А Заступника, родившего тебя, ты забыл, и не помнил Бога, создавшего тебя.
    <verse number="19" style="v"/>Господь увидел, и в негодовании пренебрег сынов Своих и дочерей Своих,
    <verse number="20" style="v"/>и сказал: сокрою лице Мое от них [и] увижу, какой будет конец их; ибо они род развращенный; дети, в которых нет верности;
    <verse number="21" style="v"/>они раздражили Меня не богом, суетными своими огорчили Меня: и Я раздражу их не народом, народом бессмысленным огорчу их;
    <verse number="22" style="v"/>ибо огонь возгорелся во гневе Моем, жжет до ада преисподнего, и поядает землю и произведения ее, и попаляет основания гор;
    <verse number="23" style="v"/>соберу на них бедствия и истощу на них стрелы Мои:
    <verse number="24" style="v"/>[будут] истощены голодом, истреблены горячкою и лютою заразою; и пошлю на них зубы зверей и яд ползающих по земле;
    <verse number="25" style="v"/>извне будет губить их меч, а в домах ужас – и юношу, и девицу, и грудного младенца, и покрытого сединою старца.
    <verse number="26" style="v"/>Я сказал бы: рассею их и изглажу из среды людей память о них;
    <verse number="27" style="v"/>но отложил это ради озлобления врагов, чтобы враги его не возомнили и не сказали: наша рука высока, и не Господь сделал все сие.
    <verse number="28" style="v"/>Ибо они народ, потерявший рассудок, и нет в них смысла.
    <verse number="29" style="v"/>О, если бы они рассудили, подумали о сем, уразумели, что с ними будет!
    <verse number="30" style="v"/>Как бы мог один преследовать тысячу и двое прогонять тьму, если бы Заступник их не предал их, и Господь не отдал их!
    <verse number="31" style="v"/>Ибо заступник их не таков, как наш Заступник; сами враги наши судьи в том.
    <verse number="32" style="v"/>Ибо виноград их от виноградной лозы Содомской и с полей Гоморрских; ягоды их ягоды ядовитые, грозды их горькие;
    <verse number="33" style="v"/>вино их яд драконов и гибельная отрава аспидов.
    <verse number="34" style="v"/>Не сокрыто ли это у Меня? не запечатано ли в хранилищах Моих?
    <verse number="35" style="v"/>У Меня отмщение и воздаяние, когда поколеблется нога их; ибо близок день погибели их, скоро наступит уготованное для них.
    <verse number="36" style="v"/>Но Господь будет судить народ Свой и над рабами Своими умилосердится, когда Он увидит, что рука их ослабела, и не стало ни заключенных, ни оставшихся [вне].
    <verse number="37" style="v"/>Тогда скажет [Господь]: где боги их, твердыня, на которую они надеялись,
    <verse number="38" style="v"/>которые ели тук жертв их [и] пили вино возлияний их? пусть они восстанут и помогут вам, пусть будут для вас покровом!
    <verse number="39" style="v"/>Видите ныне, что это Я, Я – и нет Бога, кроме Меня: Я умерщвляю и оживляю, Я поражаю и Я исцеляю, и никто не избавит от руки Моей.
    <verse number="40" style="v"/>Я подъемлю к небесам руку Мою и говорю: живу Я во век!
    <verse number="41" style="v"/>Когда изострю сверкающий меч Мой, и рука Моя приимет суд, то отмщу врагам Моим и ненавидящим Меня воздам;
    <verse number="42" style="v"/>упою стрелы Мои кровью, и меч Мой насытится плотью, кровью убитых и пленных, головами начальников врага.
    <verse number="43" style="v"/>Веселитесь, язычники, с народом Его; ибо Он отмстит за кровь рабов Своих, и воздаст мщение врагам Своим, и очистит землю Свою [и] народ Свой!
    <verse number="44" style="v"/>И пришел Моисей [к народу] и изрек все слова песни сей вслух народа, он и Иисус, сын Навин.
    <verse number="45" style="v"/>Когда Моисей изрек все слова сии всему Израилю,
    <verse number="46" style="v"/>тогда сказал им: положите на сердце ваше все слова, которые я объявил вам сегодня, и завещевайте их детям своим, чтобы они старались исполнять все слова закона сего;
    <verse number="47" style="v"/>ибо это не пустое для вас, но это жизнь ваша, и чрез это вы долгое время пробудете на той земле, в которую вы идете чрез Иордан, чтоб овладеть ею.
    <verse number="48" style="v"/>И говорил Господь Моисею в тот же самый день и сказал:
    <verse number="49" style="v"/>взойди на сию гору Аварим, на гору Нево, которая в земле Моавитской, против Иерихона, и посмотри на землю Ханаанскую, которую я даю во владение сынам Израилевым;
    <verse number="50" style="v"/>и умри на горе, на которую ты взойдешь, и приложись к народу твоему, как умер Аарон, брат твой, на горе Ор, и приложился к народу своему,
    <verse number="51" style="v"/>за то, что вы согрешили против Меня среди сынов Израилевых при водах Меривы в Кадесе, в пустыне Син, за то, что не явили святости Моей среди сынов Израилевых;
    <verse number="52" style="v"/>пред [собою] ты увидишь землю, а не войдешь туда, в землю, которую Я даю сынам Израилевым.
  </para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот благословение, которым Моисей, человек Божий, благословил сынов Израилевых пред смертью своею.
    <verse number="2" style="v"/>Он сказал: Господь пришел от Синая, открылся им от Сеира, воссиял от горы Фарана и шел со тьмами святых; одесную Его огнь закона.
    <verse number="3" style="v"/>Истинно Он любит народ [Свой]; все святые его в руке Твоей, и они припали к стопам Твоим, чтобы внимать словам Твоим.
    <verse number="4" style="v"/>Закон дал нам Моисей, наследие обществу Иакова.
    <verse number="5" style="v"/>И он был царь Израиля, когда собирались главы народа вместе с коленами Израилевыми.
    <verse number="6" style="v"/>Да живет Рувим и да не умирает, и да [не] будет малочислен!
    <verse number="7" style="v"/>Но об Иуде сказал сие: услыши, Господи, глас Иуды и приведи его к народу его; руками своими да защитит он себя, и Ты будь помощником против врагов его.
    <verse number="8" style="v"/>И о Левии сказал: туммим Твой и урим Твой на святом муже Твоем, которого Ты искусил в Массе, с которым Ты препирался при водах Меривы,
    <verse number="9" style="v"/>который говорит об отце своем и матери своей: "я на них не смотрю", и братьев своих не признает, и сыновей своих не знает; ибо они, [левиты], слова Твои хранят и завет Твой соблюдают,
    <verse number="10" style="v"/>учат законам Твоим Иакова и заповедям Твоим Израиля, возлагают курение пред лице Твое и всесожжения на жертвенник Твой;
    <verse number="11" style="v"/>благослови, Господи, силу его и о деле рук его благоволи, порази чресла восстающих на него и ненавидящих его, чтобы они не могли стоять.
    <verse number="12" style="v"/>О Вениамине сказал: возлюбленный Господом обитает у Него безопасно, [Бог] покровительствует ему всякий день, и он покоится между раменами Его.
    <verse number="13" style="v"/>Об Иосифе сказал: да благословит Господь землю его вожделенными дарами неба, росою и [дарами] бездны, лежащей внизу,
    <verse number="14" style="v"/>вожделенными плодами от солнца и вожделенными произведениями луны,
    <verse number="15" style="v"/>превосходнейшими произведениями гор древних и вожделенными дарами холмов вечных,
    <verse number="16" style="v"/>и вожделенными дарами земли и того, что наполняет ее; благословение Явившегося в терновом кусте да приидет на главу Иосифа и на темя наилучшего из братьев своих;
    <verse number="17" style="v"/>крепость его как первородного тельца, и роги его, как роги буйвола; ими избодет он народы все до пределов земли: это тьмы Ефремовы, это тысячи Манассиины.
    <verse number="18" style="v"/>О Завулоне сказал: веселись, Завулон, в путях твоих, и Иссахар, в шатрах твоих;
    <verse number="19" style="v"/>созывают они народ на гору, там заколают законные жертвы, ибо они питаются богатством моря и сокровищами, сокрытыми в песке.
    <verse number="20" style="v"/>О Гаде сказал: благословен распространивший Гада; он покоится как лев и сокрушает и мышцу и голову;
    <verse number="21" style="v"/>он избрал себе начаток [земли], там почтен уделом от законодателя, и пришел с главами народа, и исполнил правду Господа и суды с Израилем.
    <verse number="22" style="v"/>О Дане сказал: Дан молодой лев, который выбегает из Васана.
    <verse number="23" style="v"/>О Неффалиме сказал: Неффалим насыщен благоволением и исполнен благословения Господа; море и юг во владении [его].
    <verse number="24" style="v"/>Об Асире сказал: благословен между сынами Асир, он будет любим братьями своими, и окунет в елей ногу свою;
    <verse number="25" style="v"/>железо и медь – запоры твои; как дни твои, [будет умножаться] богатство твое.
    <verse number="26" style="v"/>Нет подобного Богу Израилеву, Который по небесам принесся на помощь тебе и во славе Своей на облаках;
    <verse number="27" style="v"/>прибежище [твое] Бог древний, и [ты] под мышцами вечными; Он прогонит врагов от лица твоего и скажет: истребляй!
    <verse number="28" style="v"/>Израиль живет безопасно, один; око Иакова [видит пред] [собою] землю обильную хлебом и вином, и небеса его каплют росу.
    <verse number="29" style="v"/>Блажен ты, Израиль! кто подобен тебе, народ, хранимый Господом, Который есть щит, охраняющий тебя, и меч славы твоей? Враги твои раболепствуют тебе, и ты попираешь выи их.
  </para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И взошел Моисей с равнин Моавитских на гору Нево, на вершину Фасги, что против Иерихона, и показал ему Господь всю землю Галаад до самого Дана,
    <verse number="2" style="v"/>и всю [землю] Неффалимову, и [всю] землю Ефремову и Манассиину, и всю землю Иудину, даже до самого западного моря,
    <verse number="3" style="v"/>и полуденную страну и равнину долины Иерихона, город Пальм, до Сигора.
    <verse number="4" style="v"/>И сказал ему Господь: вот земля, о которой Я клялся Аврааму, Исааку и Иакову, говоря: "семени твоему дам ее"; Я дал тебе увидеть ее глазами твоими, но в нее ты не войдешь.
    <verse number="5" style="v"/>И умер там Моисей, раб Господень, в земле Моавитской, по слову Господню;
    <verse number="6" style="v"/>и погребен на долине в земле Моавитской против Беф–Фегора, и никто не знает [места] погребения его даже до сего дня.
    <verse number="7" style="v"/>Моисею было сто двадцать лет, когда он умер; но зрение его не притупилось, и крепость в нем не истощилась.
    <verse number="8" style="v"/>И оплакивали Моисея сыны Израилевы на равнинах Моавитских тридцать дней. И прошли дни плача и сетования о Моисее.
    <verse number="9" style="v"/>И Иисус, сын Навин, исполнился духа премудрости, потому что Моисей возложил на него руки свои, и повиновались ему сыны Израилевы и делали так, как повелел Господь Моисею.
    <verse number="10" style="v"/>И не было более у Израиля пророка такого, как Моисей, которого Господь знал лицем к лицу,
    <verse number="11" style="v"/>по всем знамениям и чудесам, которые послал его Господь сделать в земле Египетской над фараоном и над всеми рабами его и над всею землею его,
    <verse number="12" style="v"/>и по руке сильной и по великим чудесам, которые Моисей совершил пред глазами всего Израиля.
  </para>
</usx>
