<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="NEH" style="id"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Слова Неемии, сына Ахалиина. В месяце Кислеве, в двадцатом году, я находился в Сузах, престольном городе.
    <verse number="2" style="v"/>И пришел Ханани, один из братьев моих, он и [несколько] человек из Иудеи. И спросил я их об уцелевших Иудеях, которые остались от плена, и об Иерусалиме.
    <verse number="3" style="v"/>И сказали они мне: оставшиеся, которые остались от плена, [находятся] там, в стране [своей], в великом бедствии и в уничижении; и стена Иерусалима разрушена, и ворота его сожжены огнем.
    <verse number="4" style="v"/>Услышав эти слова, я сел и заплакал, и печален был несколько дней, и постился и молился пред Богом небесным
    <verse number="5" style="v"/>и говорил: Господи Боже небес, Боже великий и страшный, хранящий завет и милость к любящим Тебя и соблюдающим заповеди Твои!
    <verse number="6" style="v"/>Да будут уши Твои внимательны и очи Твои отверсты, чтобы услышать молитву раба Твоего, которою я теперь день и ночь молюсь пред Тобою о сынах Израилевых, рабах Твоих, и исповедуюсь во грехах сынов Израилевых, которыми согрешили мы пред Тобою, согрешили – и я и дом отца моего.
    <verse number="7" style="v"/>Мы стали преступны пред Тобою и не сохранили заповедей и уставов и определений, которые Ты заповедал Моисею, рабу Твоему.
    <verse number="8" style="v"/>Но помяни слово, которое Ты заповедал Моисею, рабу Твоему, говоря: [если] вы сделаетесь преступниками, то Я рассею вас по народам;
    <verse number="9" style="v"/>[когда] же обратитесь ко Мне и будете хранить заповеди Мои и исполнять их, то хотя бы вы изгнаны были на край неба, и оттуда соберу вас и приведу вас на место, которое избрал Я, чтобы водворить там имя Мое.
    <verse number="10" style="v"/>Они же рабы Твои и народ Твой, который Ты искупил силою Твоею великою и рукою Твоею могущественною.
    <verse number="11" style="v"/>Молю Тебя, Господи! Да будет ухо Твое внимательно к молитве раба Твоего и к молитве рабов Твоих, любящих благоговеть пред именем Твоим. И благопоспеши рабу Твоему теперь, и введи его в милость у человека сего. Я был виночерпием у царя.
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В месяце Нисане, в двадцатый год царя Артаксеркса, [было] перед ним вино. И я взял вино и подал царю, и, казалось, не был печален перед ним.
    <verse number="2" style="v"/>Но царь сказал мне: отчего лице у тебя печально; ты не болен, этого нет, а верно печаль на сердце? Я сильно испугался
    <verse number="3" style="v"/>и сказал царю: да живет царь во веки! Как не быть печальным лицу моему, когда город, дом гробов отцов моих, в запустении, и ворота его сожжены огнем!
    <verse number="4" style="v"/>И сказал мне царь: чего же ты желаешь? Я помолился Богу небесному
    <verse number="5" style="v"/>и сказал царю: если царю благоугодно, и если в благоволении раб твой пред лицем твоим, то пошли меня в Иудею, в город, [где] гробы отцов моих, чтоб я обстроил его.
    <verse number="6" style="v"/>И сказал мне царь и царица, которая сидела подле него: сколько времени продлится путь твой, и когда возвратишься? И благоугодно было царю послать меня, после того как я назначил время.
    <verse number="7" style="v"/>И сказал я царю: если царю благоугодно, то дал бы мне письма к заречным областеначальникам, чтоб они давали мне пропуск, доколе я не дойду до Иудеи,
    <verse number="8" style="v"/>и письмо к Асафу, хранителю царских лесов, чтоб он дал мне дерев для ворот крепости, которая при доме [Божием], и для городской стены, и для дома, в котором бы мне жить. И дал мне царь, так как благодеющая рука Бога моего была надо мною.
    <verse number="9" style="v"/>И пришел я к заречным областеначальникам и отдал им царские письма. Послал же со мною царь воинских начальников со всадниками.
    <verse number="10" style="v"/>Когда услышал [сие] Санаваллат, Хоронит и Товия, Аммонитский раб, то им было весьма досадно, что пришел человек заботиться о благе сынов Израилевых.
    <verse number="11" style="v"/>И пришел я в Иерусалим. И пробыв там три дня,
    <verse number="12" style="v"/>встал я ночью с немногими людьми, [бывшими] при мне, и никому не сказал, что Бог мой положил мне на сердце сделать для Иерусалима; животного же не было со мною никакого, кроме того, на котором я ехал.
    <verse number="13" style="v"/>И проехал я ночью через ворота Долины перед источником Драконовым к воротам Навозным, и осмотрел я стены Иерусалима разрушенные и его ворота, сожженные огнем.
    <verse number="14" style="v"/>И подъехал я к воротам Источника и к царскому водоему, но [там] не было места пройти животному, которое было подо мною, –
    <verse number="15" style="v"/>и я поднялся назад по лощине ночью и осматривал стену, и проехав [опять] воротами Долины, возвратился.
    <verse number="16" style="v"/>И начальствующие не знали, куда я ходил и что я делаю: ни Иудеям, ни священникам, ни знатнейшим, ни начальствующим, ни прочим производителям работ я дотоле ничего не открывал.
    <verse number="17" style="v"/>И сказал я им: вы видите бедствие, в каком мы находимся; Иерусалим пуст и ворота его сожжены огнем; пойдем, построим стену Иерусалима, и не будем впредь [в таком] уничижении.
    <verse number="18" style="v"/>И я рассказал им о благодеявшей мне руке Бога моего, а также и слова царя, которые он говорил мне. И сказали они: будем строить, – и укрепили руки свои на благое [дело].
    <verse number="19" style="v"/>Услышав это, Санаваллат, Хоронит и Товия, Аммонитский раб, и Гешем Аравитянин смеялись над нами и с презрением говорили: что это за дело, которое вы делаете? уже не думаете ли возмутиться против царя?
    <verse number="20" style="v"/>Я дал им ответ и сказал им: Бог Небесный, Он благопоспешит нам, и мы, рабы Его, станем строить, а вам нет части и права и памяти в Иерусалиме.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И встал Елияшив, великий священник, и братья его священники и построили Овечьи ворота: они освятили их и вставили двери их, и от башни Меа освятили их до башни Хананела.
    <verse number="2" style="v"/>И подле него строили Иерихонцы, а подле них строил Закхур, сын Имрия.
    <verse number="3" style="v"/>Ворота Рыбные строили уроженцы Сенаи: они покрыли их, и вставили двери их, замки их и засовы их.
    <verse number="4" style="v"/>Подле них чинил [стену] Меремоф, сын Урии, сын Гаккоца; подле них чинил Мешуллам, сын Берехии, сын Мешизабела; подле них чинил Садок, сын Бааны;
    <verse number="5" style="v"/>подле них чинили Фекойцы; впрочем знатнейшие из них не наклонили шеи своей поработать для Господа своего.
    <verse number="6" style="v"/>Старые ворота чинили Иоиада, сын Пасеаха, и Мешуллам, сын Бесодии: они покрыли их и вставили двери их, и замки их и засовы их.
    <verse number="7" style="v"/>Подле них чинил Мелатия Гаваонитянин, и Иадон из Меронофа, с жителями Гаваона и Мицфы, подвластными заречному областеначальнику.
    <verse number="8" style="v"/>Подле него чинил Уззиил, сын Харгаии, серебряник, а подле него чинил Ханания, сын Гараккахима. И восстановили Иерусалим до стены широкой.
    <verse number="9" style="v"/>Подле них чинил Рефаия, сын Хура, начальник полуокруга Иерусалимского.
    <verse number="10" style="v"/>Подле них и против дома своего чинил Иедаия, сын Харумафа, а подле него чинил Хаттуш, сын Хашавнии.
    <verse number="11" style="v"/>На втором участке чинил Малхия, сын Харима, и Хашшув, сын Пахаф–Моава; [они же чинили] и башню Печную.
    <verse number="12" style="v"/>Подле них чинил Шаллум, сын Галлохеша, начальник полуокруга Иерусалимского, он и дочери его.
    <verse number="13" style="v"/>Ворота Долины чинил Ханун и жители Заноаха: они построили их, и вставили двери их, замки их и засовы их, и [еще чинили] они тысячу локтей стены до ворот Навозных.
    <verse number="14" style="v"/>А ворота Навозные чинил Малхия, сын Рехава, начальник Бефкаремского округа: он построил их и вставил двери их, замки их и засовы их.
    <verse number="15" style="v"/>Ворота Источника чинил Шаллум, сын Колхозея, начальник округа Мицфы: он построил их, и покрыл их, и вставил двери их, замки их и засовы их, – [он же чинил] стену у водоема Селах против царского сада и до ступеней, спускающихся из города Давидова.
    <verse number="16" style="v"/>За ним чинил Неемия, сын Азбука, начальник полуокруга Бефцурского, до гробниц Давидовых и до выкопанного пруда и до дома храбрых.
    <verse number="17" style="v"/>За ним чинили левиты: Рехум, сын Вания; подле него чинил Хашавия, начальник полуокруга Кеильского, за свой округ.
    <verse number="18" style="v"/>За ним чинили братья их: Баввай, сын Хенадада, начальник Кеильского полуокруга.
    <verse number="19" style="v"/>А подле него чинил Езер, сын Иисуса, начальник Мицфы, на втором участке, напротив всхода к оружейне на углу.
    <verse number="20" style="v"/>За ним ревностно чинил Варух, сын Забвая, на втором участке, от угла до дверей дома Елияшива, великого священника.
    <verse number="21" style="v"/>За ним чинил Меремоф, сын Урии, сын Гаккоца, на втором участке, от дверей дома Елияшивова до конца дома Елияшивова.
    <verse number="22" style="v"/>За ним чинили священники из окрестностей.
    <verse number="23" style="v"/>За ними чинил Вениамин и Хашшув, против дома своего; за ними чинил Азария, сын Маасеи, сын Анании, возле дома своего.
    <verse number="24" style="v"/>За ним чинил Биннуй, сын Хенадада, на втором участке, от дома Азарии до угла и поворота.
    <verse number="25" style="v"/>[За ним] Фалал, сын Узая, напротив угла и башни, выступающей от верхнего дома царского, которая у двора темничного. За ним Федаия, сын Пароша.
    <verse number="26" style="v"/>Нефинеи же, [которые] жили в Офеле, [починили] напротив Водяных ворот к востоку и до выступающей башни.
    <verse number="27" style="v"/>За ними чинили Фекойцы, на втором участке, от [места] напротив большой выступающей башни до стены Офела.
    <verse number="28" style="v"/>Далее ворот Конских чинили священники, каждый против своего дома.
    <verse number="29" style="v"/>За ними чинил Садок, сын Иммера, против своего дома, а за ним чинил Шемаия, сын Шехании, сторож восточных ворот.
    <verse number="30" style="v"/>За ним чинил Ханания, сын Шелемии, и Ханун, шестой сын Цалафа, на втором участке. За ним чинил Мешуллам, сын Берехии, против комнаты своей.
    <verse number="31" style="v"/>За ним чинил Малхия, сын Гацорфия, до дома нефинеев и торговцев, против ворот Гаммифкад и до угольного жилья.
    <verse number="32" style="v"/>А между угольным жильем до ворот Овечьих чинили серебряники и торговцы.
    <verse number="33" style="v"/>Когда услышал Санаваллат, что мы строим стену, он рассердился и много досадовал и издевался над Иудеями;
    <verse number="34" style="v"/>и говорил при братьях своих и при Самарийских военных людях, и сказал: что делают эти жалкие Иудеи? неужели им это дозволят? неужели будут они приносить жертвы? неужели они когда–либо кончат? неужели они оживят камни из груд праха, и притом пожженные?
    <verse number="35" style="v"/>А Товия Аммонитянин, [бывший] подле него, сказал: пусть их строят; пойдет лисица, и разрушит их каменную стену.
    <verse number="36" style="v"/>Услыши, Боже наш, в каком мы презрении, и обрати ругательство их на их голову, и предай их презрению в земле пленения;
    <verse number="37" style="v"/>и не покрой беззаконий их, и грех их да не изгладится пред лицем Твоим, потому что они огорчили строящих!
    <verse number="38" style="v"/>Мы однако же строили стену, и сложена была вся стена до половины ее. И у народа доставало усердия работать.
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда услышал Санаваллат и Товия, и Аравитяне, и Аммонитяне, и Азотяне, что стены Иерусалимские восстановляются, что повреждения начали заделываться, то им было весьма досадно.
    <verse number="2" style="v"/>И сговорились все вместе пойти войною на Иерусалим и разрушить его.
    <verse number="3" style="v"/>И мы молились Богу нашему, и ставили против них стражу днем и ночью, для спасения от них.
    <verse number="4" style="v"/>Но Иудеи сказали: ослабела сила у носильщиков, а мусору много; мы не в состоянии строить стену.
    <verse number="5" style="v"/>А неприятели наши говорили: не узнают и не увидят, как [вдруг] мы войдем в средину их и перебьем их, и остановим дело.
    <verse number="6" style="v"/>Когда приходили Иудеи, жившие подле них, и говорили нам раз десять, со всех мест, что они нападут на нас:
    <verse number="7" style="v"/>тогда в низменных местах у города, за стеною, на местах сухих поставил я народ по–племенно с мечами их, с копьями их и луками их.
    <verse number="8" style="v"/>И осмотрел я, и стал, и сказал знатнейшим и начальствующим и прочему народу: не бойтесь их; помните Господа великого и страшного и сражайтесь за братьев своих, за сыновей своих и за дочерей своих, за жен своих и за домы свои.
    <verse number="9" style="v"/>Когда услышали неприятели наши, что нам известно [намерение] [их], тогда разорил Бог замысел их, и все мы возвратились к стене, каждый на свою работу.
    <verse number="10" style="v"/>С того дня половина молодых людей у меня занималась работою, а [другая] половина их держала копья, щиты и луки и латы; и начальствующие [находились] позади всего дома Иудина.
    <verse number="11" style="v"/>Строившие стену и носившие тяжести, которые налагали [на них], одною рукою производили работу, а другою держали копье.
    <verse number="12" style="v"/>Каждый из строивших препоясан был мечом по чреслам своим, и [так] они строили. Возле меня находился трубач.
    <verse number="13" style="v"/>И сказал я знатнейшим и начальствующим и прочему народу: работа велика и обширна, и мы рассеяны по стене и отдалены друг от друга;
    <verse number="14" style="v"/>поэтому, откуда услышите вы звук трубы, в то место собирайтесь к нам: Бог наш будет сражаться за нас.
    <verse number="15" style="v"/>Так производили мы работу; и половина держала копья от восхода зари до появления звезд.
    <verse number="16" style="v"/>Сверх сего, в то же время я сказал народу, чтобы в Иерусалиме ночевали все с рабами своими, – и будут они у нас ночью на страже, а днем на работе.
    <verse number="17" style="v"/>И ни я, ни братья мои, ни слуги мои, ни стражи, сопровождавшие меня, не снимали с себя одеяния своего, у каждого были под рукою меч и вода.
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сделался большой ропот в народе и у жен его на братьев своих Иудеев.
    <verse number="2" style="v"/>Были такие, которые говорили: нас, сыновей наших и дочерей наших много; и мы желали бы доставать хлеб и кормиться и жить.
    <verse number="3" style="v"/>Были и такие, которые говорили: поля свои, и виноградники свои, и домы свои мы закладываем, чтобы достать хлеба от голода.
    <verse number="4" style="v"/>Были и такие, которые говорили: мы занимаем серебро на подать царю [под залог] полей наших и виноградников наших;
    <verse number="5" style="v"/>у нас такие же тела, какие тела у братьев наших, и сыновья наши такие же, как их сыновья; а вот, мы должны отдавать сыновей наших и дочерей наших в рабы, и некоторые из дочерей наших уже находятся в порабощении. Нет никаких средств для выкупа в руках наших; и поля наши и виноградники наши у других.
    <verse number="6" style="v"/>Когда я услышал ропот их и такие слова, я очень рассердился.
    <verse number="7" style="v"/>Сердце мое возмутилось, и я строго выговорил знатнейшим и начальствующим и сказал им: вы берете лихву с братьев своих. И созвал я против них большое собрание
    <verse number="8" style="v"/>и сказал им: мы выкупали братьев своих, Иудеев, проданных народам, сколько было сил у нас, а вы продаете братьев своих, и они продаются нам? Они молчали и не находили ответа.
    <verse number="9" style="v"/>И сказал я: нехорошо вы делаете. Не в страхе ли Бога нашего должны ходить вы, дабы избегнуть поношения от народов, врагов наших?
    <verse number="10" style="v"/>И я также, братья мои и [служащие] при мне давали им в заем и серебро и хлеб: оставим им долг сей.
    <verse number="11" style="v"/>Возвратите им ныне же поля их, виноградные и масличные сады их, и домы их, и рост с серебра и хлеба, и вина и масла, за который вы ссудили их.
    <verse number="12" style="v"/>И сказали они: возвратим и не будем с них требовать; сделаем так, как ты говоришь. И позвал я священников и велел им дать клятву, что они так сделают.
    <verse number="13" style="v"/>И вытряхнул я [одежду] мою и сказал: так пусть вытряхнет Бог всякого человека, который не сдержит слова сего, из дома его и из имения его, и так да будет у него вытрясено и пусто! И сказало все собрание: аминь. И прославили Бога; и народ выполнил слово сие.
    <verse number="14" style="v"/>Еще: с того дня, как определен я был областеначальником их в земле Иудейской, от двадцатого года до тридцать второго года царя Артаксеркса, в продолжение двенадцати лет я и братья мои не ели хлеба областеначальнического.
    <verse number="15" style="v"/>А прежние областеначальники, которые [были] до меня, отягощали народ и брали с них хлеб и вино, кроме сорока сиклей серебра; даже и слуги их господствовали над народом. Я же не делал так по страху Божию.
    <verse number="16" style="v"/>При этом работы на стене сей я поддерживал; и полей мы не закупали, и все слуги мои собирались туда на работу.
    <verse number="17" style="v"/>Иудеев и начальствующих по сто пятидесяти человек [бывало] за столом у меня, кроме приходивших к нам из окрестных народов.
    <verse number="18" style="v"/>И [вот] что было приготовляемо на один день: один бык, шесть отборных овец и птицы приготовлялись у меня; и в десять дней [издерживалось] множество всякого вина. И при [всем] том, хлеба областеначальнического я не требовал, так как тяжелая служба [лежала] на народе сем.
    <verse number="19" style="v"/>Помяни, Боже мой, во благо мне все, что я сделал для народа сего!
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда дошло до слуха Санаваллата и Товии и Гешема Аравитянина и прочих неприятелей наших, что я отстроил стену, и не оставалось в ней повреждений – впрочем до того времени я еще не ставил дверей в ворота, –
    <verse number="2" style="v"/>тогда прислал Санаваллат и Гешем ко мне сказать: приди, и сойдемся в одном из сел на равнине Оно. Они замышляли сделать мне зло.
    <verse number="3" style="v"/>Но я послал к ним послов сказать: я занят большим делом, не могу сойти; дело остановилось бы, если бы я оставил его и сошел к вам.
    <verse number="4" style="v"/>Четыре раза присылали они ко мне с таким же приглашением, и я отвечал им то же.
    <verse number="5" style="v"/>Тогда прислал ко мне Санаваллат в пятый раз своего слугу, у которого в руке было открытое письмо.
    <verse number="6" style="v"/>В нем было написано: слух носится у народов, и Гешем говорит, будто ты и Иудеи задумали отпасть, для чего и строишь стену и хочешь быть у них царем, по тем же слухам;
    <verse number="7" style="v"/>и пророков поставил ты, чтоб они разглашали о тебе в Иерусалиме и говорили: царь Иудейский! И такие речи дойдут до царя. Итак приходи, и посоветуемся вместе.
    <verse number="8" style="v"/>Но я послал к нему сказать: ничего такого не было, о чем ты говоришь; ты выдумал это своим умом.
    <verse number="9" style="v"/>Ибо все они стращали нас, думая: опустятся руки их от дела сего, и оно не состоится; но я тем более укрепил руки мои.
    <verse number="10" style="v"/>Пришел я в дом Шемаии, сына Делаии, сына Мегетавелова, и он заперся и сказал: пойдем в дом Божий, внутрь храма, и запрем за собою двери храма, потому что придут убить тебя, и придут убить тебя ночью.
    <verse number="11" style="v"/>Но я сказал: может ли бежать такой человек, как я? Может ли такой, как я, войти в храм, чтобы остаться живым? Не пойду.
    <verse number="12" style="v"/>Я знал, что не Бог послал его, хотя он пророчески говорил мне, но что Товия и Санаваллат подкупили его.
    <verse number="13" style="v"/>Для того он был подкуплен, чтоб я устрашился и сделал так и согрешил, и чтобы имели о мне худое мнение и преследовали меня за это укоризнами.
    <verse number="14" style="v"/>Помяни, Боже мой, Товию и Санаваллата по сим делам их, а также пророчицу Ноадию и прочих пророков, которые хотели устрашить меня!
    <verse number="15" style="v"/>Стена была совершена в двадцать пятый день месяца Елула, в пятьдесят два дня.
    <verse number="16" style="v"/>Когда услышали об этом все неприятели наши, и увидели это все народы, которые вокруг нас, тогда они очень упали в глазах своих и познали, что это дело сделано Богом нашим.
    <verse number="17" style="v"/>Сверх того в те дни знатнейшие Иудеи много писали писем, которые посылались к Товии, а Товиины письма приходили к ним.
    <verse number="18" style="v"/>Ибо многие в Иудее были в клятвенном союзе с ним, потому что он был зять Шехании, сын Арахова, а сын его Иоханан взял [за себя] дочь Мешуллама, сына Верехии.
    <verse number="19" style="v"/>Даже о доброте его они говорили при мне, и мои слова переносились к нему. Товия присылал письма, чтоб устрашить меня.
  </para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда стена была построена, и я вставил двери, и поставлены были на свое служение привратники и певцы и левиты,
    <verse number="2" style="v"/>тогда приказал я брату моему Ханани и начальнику Иерусалимской крепости Хананию, ибо он более многих других был человек верный и богобоязненный,
    <verse number="3" style="v"/>и сказал я им: пусть не отворяют ворот Иерусалимских, доколе не обогреет солнце, и доколе они стоят, пусть замыкают и запирают двери. И поставил я стражами жителей Иерусалима, каждого на свою стражу и каждого напротив дома его.
    <verse number="4" style="v"/>Но город был пространен и велик, а народа в нем было немного, и домы не были построены.
    <verse number="5" style="v"/>И положил мне Бог мой на сердце собрать знатнейших и начальствующих и народ, чтобы сделать перепись. И нашел я родословную перепись тех, которые сначала пришли, и в ней написано:
    <verse number="6" style="v"/>вот жители страны, которые отправились из пленников, переселенных Навуходоносором, царем Вавилонским, и возвратились в Иерусалим и Иудею, каждый в свой город, –
    <verse number="7" style="v"/>те, которые пошли с Зоровавелем, Иисусом, Неемиею, Азариею, Раамиею, Нахманием, Мардохеем, Билшаном, Мисферефом, Бигваем, Нехумом, Вааною. Число людей народа Израилева:
    <verse number="8" style="v"/>сыновей Пароша две тысячи сто семьдесят два.
    <verse number="9" style="v"/>Сыновей Сафатии триста семьдесят два.
    <verse number="10" style="v"/>Сыновей Араха шестьсот пятьдесят два.
    <verse number="11" style="v"/>Сыновей Пахаф–Моава, из сыновей Иисуса и Иоава, две тысячи восемьсот восемнадцать.
    <verse number="12" style="v"/>Сыновей Елама тысяча двести пятьдесят четыре.
    <verse number="13" style="v"/>Сыновей Заффу восемьсот сорок пять.
    <verse number="14" style="v"/>Сыновей Закхая семьсот шестьдесят.
    <verse number="15" style="v"/>Сыновей Биннуя шестьсот сорок восемь.
    <verse number="16" style="v"/>Сыновей Бевая шестьсот двадцать восемь.
    <verse number="17" style="v"/>Сыновей Азгада две тысячи триста двадцать два.
    <verse number="18" style="v"/>Сыновей Адоникама шестьсот шестьдесят семь.
    <verse number="19" style="v"/>Сыновей Бигвая две тысячи шестьсот семь.
    <verse number="20" style="v"/>Сыновей Адина шестьсот пятьдесят пять.
    <verse number="21" style="v"/>Сыновей Атера из [дома] Езекии девяносто восемь.
    <verse number="22" style="v"/>Сыновей Хашума триста двадцать восемь.
    <verse number="23" style="v"/>Сыновей Вецая триста двадцать четыре.
    <verse number="24" style="v"/>Сыновей Харифа сто двенадцать.
    <verse number="25" style="v"/>Уроженцев Гаваона девяносто пять.
    <verse number="26" style="v"/>Жителей Вифлеема и Нетофы сто восемьдесят восемь.
    <verse number="27" style="v"/>Жителей Анафофа сто двадцать восемь.
    <verse number="28" style="v"/>Жителей Беф–Азмавефа сорок два.
    <verse number="29" style="v"/>Жителей Кириаф–Иарима, Кефиры и Беерофа семьсот сорок три.
    <verse number="30" style="v"/>Жителей Рамы и Гевы шестьсот двадцать один.
    <verse number="31" style="v"/>Жителей Михмаса сто двадцать два.
    <verse number="32" style="v"/>Жителей Вефиля и Гая сто двадцать три.
    <verse number="33" style="v"/>Жителей Нево другого пятьдесят два.
    <verse number="34" style="v"/>Сыновей Елама другого тысяча двести пятьдесят четыре.
    <verse number="35" style="v"/>Сыновей Харима триста двадцать.
    <verse number="36" style="v"/>Уроженцев Иерихона триста сорок пять.
    <verse number="37" style="v"/>Уроженцев Лода, Хадида и Оно семьсот двадцать один.
    <verse number="38" style="v"/>Уроженцев Сенаи три тысячи девятьсот тридцать.
    <verse number="39" style="v"/>Священников, сыновей Иедаии, из дома Иисусова, девятьсот семьдесят три.
    <verse number="40" style="v"/>Сыновей Иммера тысяча пятьдесят два.
    <verse number="41" style="v"/>Сыновей Пашхура тысяча двести сорок семь.
    <verse number="42" style="v"/>Сыновей Харима тысяча семнадцать.
    <verse number="43" style="v"/>Левитов: сыновей Иисуса, из [дома] Кадмиилова, из дома сыновей Годевы, семьдесят четыре.
    <verse number="44" style="v"/>Певцов: сыновей Асафа сто сорок восемь.
    <verse number="45" style="v"/>Привратники: сыновья Шаллума, сыновья Атера, сыновья Талмона, сыновья Аккува, сыновья Хатиты, сыновья Шовая – сто тридцать восемь.
    <verse number="46" style="v"/>Нефинеи: сыновья Цихи, сыновья Хасуфы, сыновья Таббаофа,
    <verse number="47" style="v"/>сыновья Кироса, сыновья Сии, сыновья Фадона,
    <verse number="48" style="v"/>сыновья Леваны, сыновья Хагавы, сыновья Салмая,
    <verse number="49" style="v"/>сыновья Ханана, сыновья Гиддела, сыновья Гахара,
    <verse number="50" style="v"/>сыновья Реаии, сыновья Рецина, сыновья Некоды,
    <verse number="51" style="v"/>сыновья Газзама, сыновья Уззы, сыновья Пасеаха,
    <verse number="52" style="v"/>сыновья Весая, сыновья Меунима, сыновья Нефишсима,
    <verse number="53" style="v"/>сыновья Бакбука, сыновья Хакуфы, сыновья Хархура,
    <verse number="54" style="v"/>сыновья Бацлифа, сыновья Мехиды, сыновья Харши,
    <verse number="55" style="v"/>сыновья Баркоса, сыновья Сисары, сыновья Фамаха,
    <verse number="56" style="v"/>сыновья Нециаха, сыновья Хатифы.
    <verse number="57" style="v"/>Сыновья рабов Соломоновых: сыновья Сотая, сыновья Соферефа, сыновья Фериды,
    <verse number="58" style="v"/>сыновья Иаалы, сыновья Даркона, сыновья Гиддела,
    <verse number="59" style="v"/>сыновья Сафатии, сыновья Хаттила, сыновья Похереф – Гаццевайима, сыновья Амона.
    <verse number="60" style="v"/>Всех нефинеев и сыновей рабов Соломоновых триста девяносто два.
    <verse number="61" style="v"/>И вот вышедшие из Тел–Мелаха, Тел–Харши, Херув–Аддона и Иммера; но они не могли показать о поколении своем и о племени своем, от Израиля ли они.
    <verse number="62" style="v"/>Сыновья Делаии, сыновья Товии, сыновья Некоды – шестьсот сорок два.
    <verse number="63" style="v"/>И из священников: сыновья Ховаии, сыновья Гаккоца, сыновья Верзеллия, который взял жену из дочерей Верзеллия Галаадитянина и стал называться их именем.
    <verse number="64" style="v"/>Они искали родословной своей записи, и не нашлось, и потому исключены из священства.
    <verse number="65" style="v"/>И Тиршафа сказал им, чтоб они не ели великой святыни, доколе не восстанет священник с уримом и туммимом.
    <verse number="66" style="v"/>Все общество вместе [состояло] из сорока двух тысяч трехсот шестидесяти [человек],
    <verse number="67" style="v"/>кроме рабов их и рабынь их, которых было семь тысяч триста тридцать семь; и при них певцов и певиц двести сорок пять.
    <verse number="68" style="v"/>Коней у них было семьсот тридцать шесть, лошаков у них двести сорок пять,
    <verse number="69" style="v"/>верблюдов четыреста тридцать пять, ослов шесть тысяч семьсот двадцать.
    <verse number="70" style="v"/>Некоторые главы поколений дали вклады на производство работ. Тиршафа дал в сокровищницу золотом тысячу драхм, пятьдесят чаш, пятьсот тридцать священнических одежд.
    <verse number="71" style="v"/>И некоторые из глав поколений дали в сокровищницу на производство работ двадцать тысяч драхм золота и две тысячи двести мин серебра.
    <verse number="72" style="v"/>Прочие из народа дали двадцать тысяч драхм золота и две тысячи мин серебра и шестьдесят семь священнических одежд.
    <verse number="73" style="v"/>И стали жить священники и левиты, и привратники и певцы, и народ и нефинеи, и весь Израиль в городах своих.
  </para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда наступил седьмой месяц, и сыны Израилевы [жили] по городам своим, тогда собрался весь народ, как один человек, на площадь, которая пред Водяными воротами, и сказали книжнику Ездре, чтобы он принес книгу закона Моисеева, который заповедал Господь Израилю.
    <verse number="2" style="v"/>И принес священник Ездра закон пред собрание мужчин и женщин, и всех, которые могли понимать, в первый день седьмого месяца;
    <verse number="3" style="v"/>и читал из него на площади, которая пред Водяными воротами, от рассвета до полудня, пред мужчинами и женщинами и всеми, которые могли понимать; и уши всего народа [были приклонены] к книге закона.
    <verse number="4" style="v"/>Книжник Ездра стоял на деревянном возвышении, которое для сего сделали, а подле него, по правую руку его, стояли Маттифия и Шема, и Анаия и Урия, и Хелкия и Маасея, а по левую руку его Федаия и Мисаил, и Малхия и Хашум, и Хашбаддана, и Захария и Мешуллам.
    <verse number="5" style="v"/>И открыл Ездра книгу пред глазами всего народа, потому что он стоял выше всего народа. И когда он открыл ее, весь народ встал.
    <verse number="6" style="v"/>И благословил Ездра Господа Бога великого. И весь народ отвечал: аминь, аминь, поднимая вверх руки свои, – и поклонялись и повергались пред Господом лицем до земли.
    <verse number="7" style="v"/>Иисус, Ванаия, Шеревия, Иамин, Аккув, Шавтай, Годия, Маасея, Клита, Азария, Иозавад, Ханан, Фелаия и левиты поясняли народу закон, между тем как народ стоял на своем месте.
    <verse number="8" style="v"/>И читали из книги, из закона Божия, внятно, и присоединяли толкование, и [народ] понимал прочитанное.
    <verse number="9" style="v"/>Тогда Неемия, он же Тиршафа, и книжник Ездра, священник, и левиты, учившие народ, сказали всему народу: день сей свят Господу Богу вашему; не печальтесь и не плачьте, потому что весь народ плакал, слушая слова закона.
    <verse number="10" style="v"/>И сказал им: пойдите, ешьте тучное и пейте сладкое, и посылайте части тем, у кого ничего не приготовлено, потому что день сей свят Господу нашему. И не печальтесь, потому что радость пред Господом – подкрепление для вас.
    <verse number="11" style="v"/>И левиты успокаивали весь народ, говоря: перестаньте, ибо день сей свят, не печальтесь.
    <verse number="12" style="v"/>И пошел весь народ есть, и пить, и посылать части, и праздновать с великим веселием, ибо поняли слова, которые сказали им.
    <verse number="13" style="v"/>На другой день собрались главы поколений от всего народа, священники и левиты к книжнику Ездре, чтобы он изъяснял им слова закона.
    <verse number="14" style="v"/>И нашли написанное в законе, который Господь дал чрез Моисея, чтобы сыны Израилевы в седьмом месяце, в праздник, жили в кущах.
    <verse number="15" style="v"/>И потому объявили и провозгласили по всем городам своим и в Иерусалиме, говоря: пойдите на гору и несите ветви маслины садовой и ветви маслины дикой, и ветви миртовые и ветви пальмовые, и ветви [других] широколиственных дерев, чтобы сделать кущи по написанному.
    <verse number="16" style="v"/>И пошел народ, и принесли, и сделали себе кущи, каждый на своей кровле и на дворах своих, и на дворах дома Божия, и на площади у Водяных ворот, и на площади у Ефремовых ворот.
    <verse number="17" style="v"/>Все общество возвратившихся из плена сделало кущи и жило в кущах. От дней Иисуса, сына Навина, до этого дня не делали так сыны Израилевы. Радость была весьма великая.
    <verse number="18" style="v"/>И читали из книги закона Божия каждый день, от первого дня до последнего дня. И праздновали праздник семь дней, а в восьмой день попразднество по уставу.
  </para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В двадцать четвертый день этого месяца собрались все сыны Израилевы, постящиеся и во вретищах и с пеплом на головах своих.
    <verse number="2" style="v"/>И отделилось семя Израилево от всех инородных, и встали и исповедывались во грехах своих и в преступлениях отцов своих.
    <verse number="3" style="v"/>И стояли на своем месте, и четверть дня читали из книги закона Господа Бога своего, и четверть исповедывались и поклонялись Господу Богу своему.
    <verse number="4" style="v"/>И стали на возвышенное место левитов: Иисус, Вания, Кадмиил, Шевания, Вунний, Шеревия, Вания, Хенани, и громко взывали к Господу Богу своему.
    <verse number="5" style="v"/>И сказали левиты – Иисус, Кадмиил, Вания, Хашавния, Шеревия, Годия, Шевания, Петахия: встаньте, славьте Господа Бога вашего, от века и до века. Да славословят достославное и превысшее всякого славословия и хвалы имя Твое!
    <verse number="6" style="v"/>Ты, Господи, един, Ты создал небо, небеса небес и все воинство их, землю и все, что на ней, моря и все, что в них, и Ты живишь все сие, и небесные воинства Тебе поклоняются.
    <verse number="7" style="v"/>Ты Сам, Господи Боже, избрал Аврама, и вывел его из Ура Халдейского, и дал ему имя Авраама,
    <verse number="8" style="v"/>и нашел сердце его верным пред Тобою, и заключил с ним завет, чтобы дать семени его землю Хананеев, Хеттеев, Аморреев, Ферезеев, Иевусеев и Гергесеев. И Ты исполнил слово Свое, потому что Ты праведен.
    <verse number="9" style="v"/>Ты увидел бедствие отцов наших в Египте и услышал вопль их у Чермного моря,
    <verse number="10" style="v"/>и явил знамения и чудеса над фараоном и над всеми рабами его, и над всем народом земли его, так как Ты знал, что они надменно поступали с ними, и сделал Ты Себе имя до сего дня.
    <verse number="11" style="v"/>Ты рассек пред ними море, и они среди моря прошли посуху, и гнавшихся за ними Ты поверг в глубины, как камень в сильные воды.
    <verse number="12" style="v"/>В столпе облачном Ты вел их днем и в столпе огненном – ночью, чтоб освещать им путь, по которому идти им.
    <verse number="13" style="v"/>И снисшел Ты на гору Синай и говорил с ними с неба, и дал им суды справедливые, законы верные, уставы и заповеди добрые.
    <verse number="14" style="v"/>И указал им святую Твою субботу и заповеди, и уставы и закон преподал им чрез раба Твоего Моисея.
    <verse number="15" style="v"/>И хлеб с неба Ты давал им в голоде их, и воду из камня источал им в жажде их, и сказал им, чтоб они пошли и овладели землею, которую Ты, подняв руку Твою, [клялся] дать им.
    <verse number="16" style="v"/>Но они и отцы наши упрямствовали, и шею свою держали упруго, и не слушали заповедей Твоих;
    <verse number="17" style="v"/>не захотели повиноваться и не вспомнили чудных дел Твоих, которые Ты делал с ними, и держали шею свою упруго, и, по упорству своему, поставили над собою вождя, чтобы возвратиться в рабство свое. Но Ты Бог, любящий прощать, благий и милосердый, долготерпеливый и многомилостивый, и Ты не оставил их.
    <verse number="18" style="v"/>И хотя они сделали себе литаго тельца, и сказали: вот бог твой, который вывел тебя из Египта, и хотя делали великие оскорбления,
    <verse number="19" style="v"/>но Ты, по великому милосердию Твоему, не оставлял их в пустыне; столп облачный не отходил от них днем, чтобы вести их по пути, и столп огненный – ночью, чтобы светить им на пути, по которому им идти.
    <verse number="20" style="v"/>И Ты дал им Духа Твоего благого, чтобы наставлять их, и манну Твою не отнимал от уст их, и воду давал им для утоления жажды их.
    <verse number="21" style="v"/>Сорок лет Ты питал их в пустыне; они ни в чем не терпели недостатка; одежды их не ветшали, и ноги их не пухли.
    <verse number="22" style="v"/>И Ты дал им царства и народы и разделил им, и они овладели землею Сигона, и землею царя Есевонского, и землею Ога, царя Васанского.
    <verse number="23" style="v"/>И сыновей их Ты размножил, как звезды небесные, и ввел их в землю, о которой Ты говорил отцам их, что они придут владеть [ею].
    <verse number="24" style="v"/>И вошли сыновья их, и овладели землею. И Ты покорил им жителей земли, Хананеев, и отдал их в руки их, и царей их, и народы земли, чтобы они поступали с ними по своей воле.
    <verse number="25" style="v"/>И заняли они укрепленные города и тучную землю, и взяли во владение домы, наполненные всяким добром, водоемы, высеченные [из камня], виноградные и масличные сады и множество дерев [с плодами] для пищи. Они ели, насыщались, тучнели и наслаждались по великой благости Твоей;
    <verse number="26" style="v"/>и сделались упорны и возмутились против Тебя, и презрели закон Твой, убивали пророков Твоих, которые увещевали их обратиться к Тебе, и делали великие оскорбления.
    <verse number="27" style="v"/>И Ты отдал их в руки врагов их, которые теснили их. Но когда, в тесное для них время, они взывали к Тебе, Ты выслушивал их с небес и, по великому милосердию Твоему, давал им спасителей, и они спасали их от рук врагов их.
    <verse number="28" style="v"/>Когда же успокаивались, то снова начинали делать зло пред лицем Твоим, и Ты отдавал их в руки неприятелей их, и они господствовали над ними. Но когда они опять взывали к Тебе, Ты выслушивал их с небес и, по великому милосердию Твоему, избавлял их многократно.
    <verse number="29" style="v"/>Ты напоминал им обратиться к закону Твоему, но они упорствовали и не слушали заповедей Твоих, и отклонялись от уставов Твоих, которыми жил бы человек, если бы исполнял их, и хребет [свой] сделали упорным, и шею свою держали упруго, и не слушали.
    <verse number="30" style="v"/>Ожидая их [обращения], Ты медлил многие годы и напоминал им Духом Твоим чрез пророков Твоих, но они не слушали. И Ты предал их в руки иноземных народов.
    <verse number="31" style="v"/>Но, по великому милосердию Твоему, Ты не истребил их до конца, и не оставлял их, потому что Ты Бог благий и милостивый.
    <verse number="32" style="v"/>И ныне, Боже наш, Боже великий, сильный и страшный, хранящий завет и милость! да не будет малым пред лицем Твоим все страдание, которое постигло нас, царей наших, князей наших, и священников наших, и пророков наших, и отцов наших и весь народ Твой от дней царей Ассирийских до сего дня.
    <verse number="33" style="v"/>Во всем постигшем нас Ты праведен, потому что Ты делал по правде, а мы виновны.
    <verse number="34" style="v"/>Цари наши, князья наши, священники наши и отцы наши не исполняли закона Твоего, и не внимали заповедям Твоим и напоминаниям Твоим, которыми Ты напоминал им.
    <verse number="35" style="v"/>И в царстве своем, при великом добре Твоем, которое Ты давал им, и на обширной и тучной земле, которую Ты отделил им, они не служили Тебе и не обращались от злых дел своих.
    <verse number="36" style="v"/>И вот, мы ныне рабы; на той земле, которую Ты дал отцам нашим, чтобы питаться ее плодами и ее добром, вот, мы рабствуем.
    <verse number="37" style="v"/>И произведения свои она во множестве приносит для царей, которым Ты покорил нас за грехи наши. И телами нашими и скотом нашим они владеют по своему произволу, и мы в великом стеснении.
    <verse number="38" style="v"/>По всему этому мы даем твердое обязательство и подписываем, и на подписи печать князей наших, левитов наших и священников наших.
  </para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Приложившие печати были: Неемия–Тиршафа, сын Гахалии, и Седекия,
    <verse number="2" style="v"/>Сераия, Азария, Иеремия,
    <verse number="3" style="v"/>Пашхур, Амария, Малхия,
    <verse number="4" style="v"/>Хаттуш, Шевания, Маллух,
    <verse number="5" style="v"/>Харим, Меремоф, Овадия,
    <verse number="6" style="v"/>Даниил, Гиннефон, Варух,
    <verse number="7" style="v"/>Мешуллам, Авия, Миямин,
    <verse number="8" style="v"/>Маазия, Вилгай, Шемаия: это священники.
    <verse number="9" style="v"/>Левиты: Иисус, сын Азании, Биннуй, из сыновей Хенадада, Кадмиил,
    <verse number="10" style="v"/>и братья их: Шевания, Годия, Клита, Фелаия, Ханан,
    <verse number="11" style="v"/>Миха, Рехов, Хашавия,
    <verse number="12" style="v"/>Закхур, Шеревия, Шевания,
    <verse number="13" style="v"/>Годия, Ваний, Венинуй.
    <verse number="14" style="v"/>Главы народа: Парош, Пахаф–Моав, Елам, Заффу, Вания,
    <verse number="15" style="v"/>Вунний, Азгар, Бевай,
    <verse number="16" style="v"/>Адония, Бигвай, Адин,
    <verse number="17" style="v"/>Атер, Езекия, Азур,
    <verse number="18" style="v"/>Годия, Хашум, Бецай,
    <verse number="19" style="v"/>Хариф, Анафоф, Невай,
    <verse number="20" style="v"/>Магпиаш, Мешуллам, Хезир,
    <verse number="21" style="v"/>Мешезавел, Садок, Иаддуй,
    <verse number="22" style="v"/>Фелатия, Ханан, Анаия,
    <verse number="23" style="v"/>Осия, Ханания, Хашшув,
    <verse number="24" style="v"/>Лохеш, Пилха, Шовек,
    <verse number="25" style="v"/>Рехум, Хашавна, Маасея,
    <verse number="26" style="v"/>Ахия, Ханан, Анан,
    <verse number="27" style="v"/>Маллух, Харим, Ваана.
    <verse number="28" style="v"/>И прочий народ, священники, левиты, привратники, певцы, нефинеи и все, отделившиеся от народов иноземных к закону Божию, жены их, сыновья их и дочери их, все, которые могли понимать,
    <verse number="29" style="v"/>пристали к братьям своим, к почетнейшим из них, и вступили в обязательство с клятвою и проклятием – поступать по закону Божию, который дан рукою Моисея, раба Божия, и соблюдать и исполнять все заповеди Господа Бога нашего, и уставы Его и предписания Его,
    <verse number="30" style="v"/>и не отдавать дочерей своих иноземным народам, и их дочерей не брать за сыновей своих;
    <verse number="31" style="v"/>и когда иноземные народы будут привозить товары и все продажное в субботу, не брать у них в субботу и в священный день, и в седьмой год оставлять долги всякого рода.
    <verse number="32" style="v"/>И поставили мы себе в закон давать от себя по трети сикля в год на потребности для дома Бога нашего:
    <verse number="33" style="v"/>на хлебы предложения, на всегдашнее хлебное приношение и на всегдашнее всесожжение, на субботы, на новомесячия, на праздники, на священные вещи и на жертвы за грех для очищения Израиля, и на все, совершаемое в доме Бога нашего.
    <verse number="34" style="v"/>И бросили мы жребии о доставке дров, священники, левиты и народ, когда которому поколению нашему в назначенные времена, из года в год, привозить [их] к дому Бога нашего, чтоб они горели на жертвеннике Господа Бога нашего, по написанному в законе.
    <verse number="35" style="v"/>[И обязались мы] каждый год приносить в дом Господень начатки с земли нашей и начатки всяких плодов со всякого дерева;
    <verse number="36" style="v"/>также приводить в дом Бога нашего к священникам, служащим в доме Бога нашего, первенцев из сыновей наших и из скота нашего, как написано в законе, и первородное от крупного и мелкого скота нашего.
    <verse number="37" style="v"/>И начатки из молотого хлеба нашего и приношений наших, и плодов со всякого дерева, вина и масла мы будем доставлять священникам в кладовые при доме Бога нашего и десятину с земли нашей левитам. Они, левиты, будут брать десятину во всех городах, где у нас земледелие.
    <verse number="38" style="v"/>При левитах, когда они будут брать левитскую десятину, будет находиться священник, сын Аарона, чтобы левиты десятину из своих десятин отвозили в дом Бога нашего в комнаты, [отделенные] для кладовой,
    <verse number="39" style="v"/>потому что в эти комнаты как сыны Израилевы, так и левиты должны доставлять приносимое в дар: хлеб, вино и масло. Там священные сосуды, и служащие священники, и привратники, и певцы. И мы не оставим дома Бога нашего.
  </para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И жили начальники народа в Иерусалиме, а прочие из народа бросили жребии, чтоб одна из десяти частей их шла на жительство в святой город Иерусалим, а девять [оставались] в [прочих] городах.
    <verse number="2" style="v"/>И благословил народ всех, которые добровольно согласились жить в Иерусалиме.
    <verse number="3" style="v"/>Вот главы страны, которые жили в Иерусалиме, – а в городах Иудеи жили, всякий в своем владении, по городам своим: Израильтяне, священники, левиты и нефинеи и сыновья рабов Соломоновых; –
    <verse number="4" style="v"/>в Иерусалиме жили из сыновей Иуды и из сыновей Вениамина. Из сыновей Иуды: Афаия, сын Уззии, сын Захарии, сын Амарии, сын Сафатии, сын Малелеила, из сыновей Фареса,
    <verse number="5" style="v"/>и Маасея, сын Варуха, сын Колхозея, сын Хазаии, сын Адаии, сын Иоиарива, сын Захарии, сын Шилония.
    <verse number="6" style="v"/>Всех сыновей Фареса, живших в Иерусалиме, четыреста шестьдесят восемь, люди отличные.
    <verse number="7" style="v"/>И вот сыновья Вениамина: Саллу, сын Мешуллама, сын Иоеда, сын Федаии, сын Колаии, сын Маасеи, сын Ифиила, сын Исаии,
    <verse number="8" style="v"/>и за ним Габбай, Саллай – девятьсот двадцать восемь.
    <verse number="9" style="v"/>Иоиль, сын Зихри, был начальником над ними, а Иуда, сын Сенуи, был вторым над городом.
    <verse number="10" style="v"/>Из священников: Иедаия, сын Иоиарива, Иахин,
    <verse number="11" style="v"/>Сераия, сын Хелкии, сын Мешуллама, сын Садока, сын Мераиофа, сын Ахитува, начальствующий в доме Божием,
    <verse number="12" style="v"/>и братья их, отправлявшие службу в доме [Божием] – восемьсот двадцать два; и Адаия, сын Иерохама, сын Фелалии, сын Амция, сын Захарии, сын Пашхура, сын Малхии,
    <verse number="13" style="v"/>и братья его, главы поколений – двести сорок два; и Амашсай, сын Азариила, сын Ахзая, сын Мешиллемофа, сын Иммера,
    <verse number="14" style="v"/>и братья его, люди отличные – сто двадцать восемь. Начальником над ними был Завдиил, сын Гагедолима.
    <verse number="15" style="v"/>А из левитов: Шемаия, сын Хашшува, сын Азрикама, сын Хашавии, сын Вунния,
    <verse number="16" style="v"/>и Шавфай, и Иозавад, из глав левитов по внешним делам дома Божия,
    <verse number="17" style="v"/>и Матфания, сын Михи, сын Завдия, сын Асафа, главный начинатель славословия при молитве, и Бакбукия, второй [по нем] из братьев его, и Авда, сын Шаммуя, сын Галала, сын Идифуна.
    <verse number="18" style="v"/>Всех левитов во святом городе двести восемьдесят четыре.
    <verse number="19" style="v"/>А привратники: Аккув, Талмон и братья их, содержавшие стражу у ворот – сто семьдесят два.
    <verse number="20" style="v"/>Прочие Израильтяне, священники, левиты [жили] по всем городам Иудеи, каждый в своем уделе.
    <verse number="21" style="v"/>А нефинеи жили в Офеле; над нефинеями Циха и Гишфа.
    <verse number="22" style="v"/>Начальником над левитами в Иерусалиме был Уззий, сын Вания, сын Хашавии, сын Матфании, сын Михи, из сыновей Асафовых, которые были певцами при служении в доме Божием,
    <verse number="23" style="v"/>потому что от царя [было] о них [особое] повеление, и назначено было на каждый день для певцов определенное содержание.
    <verse number="24" style="v"/>И Петахия, сын Мешезавела, из сыновей Зары, сына Иуды, был доверенным от царя по всяким делам, [касающимся] до народа.
    <verse number="25" style="v"/>Из [живших] же в селах, на полях своих, сыновья Иуды жили в Кириаф–Арбе и зависящих от нее городах, в Дивоне и зависящих от него городах, в Иекавцеиле и селах его,
    <verse number="26" style="v"/>в Иешуе, в Моладе и в Беф–Палете,
    <verse number="27" style="v"/>в Хацар–Шуале, в Вирсавии и зависящих от нее городах,
    <verse number="28" style="v"/>в Секелаге, в Мехоне и зависящих от нее городах,
    <verse number="29" style="v"/>в Ен–Риммоне, в Цоре и в Иармуфе,
    <verse number="30" style="v"/>в Заноахе, Одолламе и селах их, в Лахисе и на полях его, в Азеке и зависящих от нее городах. Они расположились от Вирсавии и до долины Енномовой.
    <verse number="31" style="v"/>Сыновья Вениаминовы, [начиная] от Гевы, в Михмасе, Гае, в Вефиле и зависящих от него городах,
    <verse number="32" style="v"/>в Анафофе, Нове, Анании,
    <verse number="33" style="v"/>Гацоре, Раме, Гиффаиме,
    <verse number="34" style="v"/>Хадиде, Цевоиме, Неваллате,
    <verse number="35" style="v"/>Лоде, Оно, в долине Харашиме.
    <verse number="36" style="v"/>И левиты имели жилища свои в участках Иуды и Вениамина.
  </para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот священники и левиты, которые пришли с Зоровавелем, сыном Салафииловым, и с Иисусом: Сераия, Иеремия, Ездра,
    <verse number="2" style="v"/>Амария, Маллух, Хаттуш,
    <verse number="3" style="v"/>Шехания, Рехум, Меремоф,
    <verse number="4" style="v"/>Иддо, Гиннефой, Авия,
    <verse number="5" style="v"/>Миямин, Маадия, Вилга,
    <verse number="6" style="v"/>Шемаия, Иоиарив, Иедаия,
    <verse number="7" style="v"/>Саллу, Амок, Хелкия, Иедаия. Это главы священников и братья их во дни Иисуса.
    <verse number="8" style="v"/>А левиты: Иисус, Биннуй, Кадмиил, Шеревия, Иуда, Матфания, [главный] при славословии, он и братья его,
    <verse number="9" style="v"/>и Бакбукия и Унний, братья их, наряду с ними [державшие] стражу.
    <verse number="10" style="v"/>Иисус родил Иоакима, Иоаким родил Елиашива, Елиашив родил Иоиаду,
    <verse number="11" style="v"/>Иоиада родил Ионафана, Ионафан родил Иаддуя.
    <verse number="12" style="v"/>Во дни Иоакима были священники, главы поколений: из [дома] Сераии Мераия, из [дома] Иеремии Ханания,
    <verse number="13" style="v"/>из [дома] Ездры Мешуллам, из [дома] Амарии Иоханан,
    <verse number="14" style="v"/>из [дома] Мелиху Ионафан, из [дома] Шевании Иосиф,
    <verse number="15" style="v"/>из [дома] Харима Адна, из [дома] Мераиофа Хелкия,
    <verse number="16" style="v"/>из [дома] Иддо Захария, из [дома] Гиннефона Мешуллам,
    <verse number="17" style="v"/>из [дома] Авии Зихрий, из [дома] Миниамина, из [дома] Моадии Пилтай,
    <verse number="18" style="v"/>из [дома] Вилги Шаммуй, из [дома] Шемаии Ионафан,
    <verse number="19" style="v"/>из [дома] Иоиарива Мафнай, из [дома] Иедаии Уззий,
    <verse number="20" style="v"/>из [дома] Саллая Каллай, из [дома] Амока Евер,
    <verse number="21" style="v"/>из [дома] Хелкии Хашавия, из [дома] Иедаии Нафанаил.
    <verse number="22" style="v"/>Левиты, главы поколений, внесены в запись во дни Елиашива, Иоиады, Иоханана и Иаддуя, и также священники в царствование Дария Персидского.
    <verse number="23" style="v"/>Сыновья Левия, главы поколений, вписаны в летописи до дней Иоханана, сына Елиашивова.
    <verse number="24" style="v"/>Главы левитов: Хашавия, Шеревия, и Иисус, сын Кадмиила, и братья их, при них [поставленные] для славословия при благодарениях, по установлению Давида, человека Божия – смена за сменою.
    <verse number="25" style="v"/>Матфания, Бакбукия, Овадия, Мешуллам, Талмон, Аккув – стражи, привратники на страже у порогов ворот.
    <verse number="26" style="v"/>Они были во дни Иоакима, сына Иисусова, сына Иоседекова, и во дни областеначальника Неемии и книжника Ездры, священника.
    <verse number="27" style="v"/>При освящении стены Иерусалимской потребовали левитов из всех мест их, приказывая им придти в Иерусалим для совершения освящения и радостного празднества со славословиями и песнями при [звуке] кимвалов, псалтирей и гуслей.
    <verse number="28" style="v"/>И собрались сыновья певцов из округа Иерусалимского и из сел Нетофафских,
    <verse number="29" style="v"/>и из Беф–Гаггилгала, и с полей Гевы и Азмавета, потому что певцы выстроили себе села в окрестностях Иерусалима.
    <verse number="30" style="v"/>И очистились священники и левиты, и очистили народ и ворота, и стену.
    <verse number="31" style="v"/>Тогда я повел начальствующих в Иудее на стену и поставил два больших хора для шествия, и один из них шел по правой стороне стены к Навозным воротам.
    <verse number="32" style="v"/>За ними шел Гошаия и половина начальствующих в Иудее,
    <verse number="33" style="v"/>Азария, Ездра и Мешуллам,
    <verse number="34" style="v"/>Иуда и Вениамин, и Шемаия и Иеремия,
    <verse number="35" style="v"/>а из сыновей священнических с трубами: Захария, сын Ионафана, сын Шемаии, сын Матфании, сын Михея, сын Закхура, сын Асафа,
    <verse number="36" style="v"/>и братья его: Шемаия, Азариил, Милалай, Гилалай, Маай, Нафанаил, Иуда и Хананий с музыкальными орудиями Давида, человека Божия, и книжник Ездра впереди них.
    <verse number="37" style="v"/>Подле ворот Источника, против них, они взошли по ступеням города Давидова, по лестнице, ведущей на стену сверх дома Давидова до Водяных ворот к востоку.
    <verse number="38" style="v"/>Другой хор шел напротив них, и за ним я и половина народа, по стене от Печной башни и до широкой стены,
    <verse number="39" style="v"/>и от ворот Ефремовых, мимо старых ворот и ворот Рыбных, и башни Хананела, и башни Меа, к Овечьим воротам, и остановились у ворот Темничных.
    <verse number="40" style="v"/>Потом оба хора стали у дома Божия, и я и половина начальствующих со мною,
    <verse number="41" style="v"/>и священники: Елиаким, Маасея, Миниамин, Михей, Елиоенай, Захария, Ханания с трубами,
    <verse number="42" style="v"/>и Маасея и Шемаия, и Елеазар и Уззий, и Иоханан и Малхия, и Елам и Езер. И пели певцы громко; главным [у них был] Израхия.
    <verse number="43" style="v"/>И приносили в тот день большие жертвы и веселились, потому что Бог дал им великую радость. Веселились и жены и дети, и веселие Иерусалима далеко было слышно.
    <verse number="44" style="v"/>В тот же день приставлены были люди к кладовым комнатам для приношений начатков и десятин, чтобы собирать с полей при городах части, положенные законом для священников и левитов, потому что Иудеям радостно было [смотреть] на стоящих священников и левитов,
    <verse number="45" style="v"/>которые совершали службу Богу своему и дела очищения и были певцами и привратниками по установлению Давида и сына его Соломона.
    <verse number="46" style="v"/>Ибо издавна во дни Давида и Асафа были установлены главы певцов и песни Богу, хвалебные и благодарственные.
    <verse number="47" style="v"/>Все Израильтяне во дни Зоровавеля и во дни Неемии давали части певцам и привратникам на каждый день и отдавали святыни левитам, а левиты отдавали святыни сынам Аарона.
  </para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В тот день читано было из книги Моисеевой вслух народа и найдено написанное в ней: Аммонитянин и Моавитянин не может войти в общество Божие во веки,
    <verse number="2" style="v"/>потому что они не встретили сынов Израиля с хлебом и водою и наняли против него Валаама, чтобы проклясть его, но Бог наш обратил проклятие в благословение.
    <verse number="3" style="v"/>Услышав этот закон, они отделили все иноплеменное от Израиля.
    <verse number="4" style="v"/>А прежде того священник Елиашив, приставленный к комнатам при доме Бога нашего, близкий родственник Товии,
    <verse number="5" style="v"/>отделал для него большую комнату, в которую прежде клали хлебное приношение, ладан и сосуды, и десятины хлеба, вина и масла, положенные законом для левитов, певцов и привратников, и приношения для священников.
    <verse number="6" style="v"/>Когда все это [происходило], я не был в Иерусалиме, потому что в тридцать втором году Вавилонского царя Артаксеркса я ходил к царю, и по прошествии нескольких дней [опять] выпросился у царя.
    <verse number="7" style="v"/>Когда я пришел в Иерусалим и узнал о худом деле, которое сделал Елиашив, отделав для Товии комнату на дворах дома Божия,
    <verse number="8" style="v"/>тогда мне было весьма неприятно, и я выбросил все домашние вещи Товиины вон из комнаты
    <verse number="9" style="v"/>и сказал, чтобы очистили комнаты, и велел опять внести туда сосуды дома Божия, хлебное приношение и ладан.
    <verse number="10" style="v"/>Еще узнал я, что части левитам не отдаются, и что левиты и певцы, делавшие [свое] дело, разбежались, каждый на свое поле.
    <verse number="11" style="v"/>Я сделал [за это] выговор начальствующим и сказал: зачем оставлен нами дом Божий? И я собрал их и поставил их на место их.
    <verse number="12" style="v"/>И все Иудеи стали приносить десятины хлеба, вина и масла в кладовые.
    <verse number="13" style="v"/>И приставил я к кладовым Шелемию священника и Садока книжника и Федаию из левитов, и при них Ханана, сына Закхура, сына Матфании, потому что они считались верными. И на них [возложено] раздавать части братьям своим.
    <verse number="14" style="v"/>Помяни меня за это, Боже мой, и не изгладь усердных дел моих, которые я сделал для дома Бога моего и для служения при нем!
    <verse number="15" style="v"/>В те дни я увидел в Иудее, что в субботу топчут точила, возят снопы и навьючивают ослов вином, виноградом, смоквами и всяким грузом, и отвозят в субботний день в Иерусалим. И я строго выговорил [им] в тот же день, когда они продавали съестное.
    <verse number="16" style="v"/>И Тиряне жили в [Иудее] и привозили рыбу и всякий товар и продавали в субботу жителям Иудеи и в Иерусалиме.
    <verse number="17" style="v"/>И я сделал выговор знатнейшим из Иудеев и сказал им: зачем вы делаете такое зло и оскверняете день субботний?
    <verse number="18" style="v"/>Не так ли поступали отцы ваши, и за то Бог наш навел на нас и на город сей все это бедствие? А вы увеличиваете гнев [Его] на Израиля, оскверняя субботу.
    <verse number="19" style="v"/>После сего, когда смеркалось у ворот Иерусалимских, перед субботою, я велел запирать двери и сказал, чтобы не отпирали их до [утра] после субботы. И слуг моих я ставил у ворот, чтобы никакая ноша не проходила в день субботний.
    <verse number="20" style="v"/>И ночевали торговцы и продавцы всякого товара вне Иерусалима раз и два.
    <verse number="21" style="v"/>Но я строго выговорил им и сказал им: зачем вы ночуете возле стены? Если сделаете это в другой раз, я наложу руку на вас. С того времени они не приходили в субботу.
    <verse number="22" style="v"/>И сказал я левитам, чтобы они очистились и пришли содержать стражу у ворот, дабы святить день субботний. И за сие помяни меня, Боже мой, и пощади меня по великой милости Твоей!
    <verse number="23" style="v"/>Еще в те дни я видел Иудеев, которые взяли себе жен из Азотянок, Аммонитянок и Моавитянок;
    <verse number="24" style="v"/>и от того сыновья их в половину говорят по–азотски, или языком других народов, и не умеют говорить по–иудейски.
    <verse number="25" style="v"/>Я сделал за это выговор и проклинал их, и некоторых из мужей бил, рвал у них волоса и заклинал их Богом, чтобы они не отдавали дочерей своих за сыновей их и не брали дочерей их за сыновей своих и за себя.
    <verse number="26" style="v"/>Не из–за них ли, [говорил я,] грешил Соломон, царь Израилев? У многих народов не было такого царя, как он. Он был любим Богом своим, и Бог поставил его царем над всеми Израильтянами; и однако же чужеземные жены ввели в грех и его.
    <verse number="27" style="v"/>И можно ли нам слышать о вас, что вы делаете все сие великое зло, грешите пред Богом нашим, принимая в сожительство чужеземных жен?
    <verse number="28" style="v"/>И из сыновей Иоиады, сына великого священника Елиашива, один был зятем Санаваллата, Хоронита. Я прогнал его от себя.
    <verse number="29" style="v"/>Воспомяни им, Боже мой, что они опорочили священство и завет священнический и левитский!
    <verse number="30" style="v"/>Так очистил я их от всего чужеземного и восстановил службы священников и левитов, каждого в деле его,
    <verse number="31" style="v"/>и доставку дров в назначенные времена и начатки. Помяни меня, Боже мой, во благо [мне]!
  </para>
</usx>
