<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="PS" style="id"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Блажен муж, который не ходит на совет нечестивых и не стоит на пути грешных и не сидит в собрании развратителей,
    <verse number="2" style="v"/>но в законе Господа воля его, и о законе Его размышляет он день и ночь!
    <verse number="3" style="v"/>И будет он как дерево, посаженное при потоках вод, которое приносит плод свой во время свое, и лист которого не вянет; и во всем, что он ни делает, успеет.
    <verse number="4" style="v"/>Не так – нечестивые; но они – как прах, возметаемый ветром.
    <verse number="5" style="v"/>Потому не устоят нечестивые на суде, и грешники – в собрании праведных.
    <verse number="6" style="v"/>Ибо знает Господь путь праведных, а путь нечестивых погибнет.
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Зачем мятутся народы, и племена замышляют тщетное?
    <verse number="2" style="v"/>Восстают цари земли, и князья совещаются вместе против Господа и против Помазанника Его.
    <verse number="3" style="v"/>"Расторгнем узы их, и свергнем с себя оковы их".
    <verse number="4" style="v"/>Живущий на небесах посмеется, Господь поругается им.
    <verse number="5" style="v"/>Тогда скажет им во гневе Своем и яростью Своею приведет их в смятение:
    <verse number="6" style="v"/>"Я помазал Царя Моего над Сионом, святою горою Моею;
    <verse number="7" style="v"/>возвещу определение: Господь сказал Мне: Ты Сын Мой; Я ныне родил Тебя;
    <verse number="8" style="v"/>проси у Меня, и дам народы в наследие Тебе и пределы земли во владение Тебе;
    <verse number="9" style="v"/>Ты поразишь их жезлом железным; сокрушишь их, как сосуд горшечника".
    <verse number="10" style="v"/>Итак вразумитесь, цари; научитесь, судьи земли!
    <verse number="11" style="v"/>Служите Господу со страхом и радуйтесь с трепетом.
    <verse number="12" style="v"/>Почтите Сына, чтобы Он не прогневался, и чтобы вам не погибнуть в пути [вашем], ибо гнев Его возгорится вскоре. Блаженны все, уповающие на Него.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида, когда он бежал от Авессалома, сына своего.
    <verse number="2" style="v"/>Господи! как умножились враги мои! Многие восстают на меня
    <verse number="3" style="v"/>многие говорят душе моей: "нет ему спасения в Боге".
    <verse number="4" style="v"/>Но Ты, Господи, щит предо мною, слава моя, и Ты возносишь голову мою.
    <verse number="5" style="v"/>Гласом моим взываю к Господу, и Он слышит меня со святой горы Своей.
    <verse number="6" style="v"/>Ложусь я, сплю и встаю, ибо Господь защищает меня.
    <verse number="7" style="v"/>Не убоюсь тем народа, которые со всех сторон ополчились на меня.
    <verse number="8" style="v"/>Восстань, Господи! спаси меня, Боже мой! ибо Ты поражаешь в ланиту всех врагов моих; сокрушаешь зубы нечестивых.
    <verse number="9" style="v"/>От Господа спасение. Над народом Твоим благословение Твое.
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На струнных [орудиях]. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Когда я взываю, услышь меня, Боже правды моей! В тесноте Ты давал мне простор. Помилуй меня и услышь молитву мою.
    <verse number="3" style="v"/>Сыны мужей! доколе слава моя будет в поругании? доколе будете любить суету и искать лжи?
    <verse number="4" style="v"/>Знайте, что Господь отделил для Себя святаго Своего; Господь слышит, когда я призываю Его.
    <verse number="5" style="v"/>Гневаясь, не согрешайте: размыслите в сердцах ваших на ложах ваших, и утишитесь;
    <verse number="6" style="v"/>приносите жертвы правды и уповайте на Господа.
    <verse number="7" style="v"/>Многие говорят: "кто покажет нам благо?" Яви нам свет лица Твоего, Господи!
    <verse number="8" style="v"/>Ты исполнил сердце мое веселием с того времени, как у них хлеб и вино умножились.
    <verse number="9" style="v"/>Спокойно ложусь я и сплю, ибо Ты, Господи, един даешь мне жить в безопасности.
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На духовых [орудиях]. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Услышь, Господи, слова мои, уразумей помышления мои.
    <verse number="3" style="v"/>Внемли гласу вопля моего, Царь мой и Бог мой! ибо я к Тебе молюсь.
    <verse number="4" style="v"/>Господи! рано услышь голос мой, – рано предстану пред Тобою, и буду ожидать,
    <verse number="5" style="v"/>ибо Ты Бог, не любящий беззакония; у Тебя не водворится злой;
    <verse number="6" style="v"/>нечестивые не пребудут пред очами Твоими: Ты ненавидишь всех, делающих беззаконие.
    <verse number="7" style="v"/>Ты погубишь говорящих ложь; кровожадного и коварного гнушается Господь.
    <verse number="8" style="v"/>А я, по множеству милости Твоей, войду в дом Твой, поклонюсь святому храму Твоему в страхе Твоем.
    <verse number="9" style="v"/>Господи! путеводи меня в правде Твоей, ради врагов моих; уровняй предо мною путь Твой.
    <verse number="10" style="v"/>Ибо нет в устах их истины: сердце их – пагуба, гортань их – открытый гроб, языком своим льстят.
    <verse number="11" style="v"/>Осуди их, Боже, да падут они от замыслов своих; по множеству нечестия их, отвергни их, ибо они возмутились против Тебя.
    <verse number="12" style="v"/>И возрадуются все уповающие на Тебя, вечно будут ликовать, и Ты будешь покровительствовать им; и будут хвалиться Тобою любящие имя Твое.
    <verse number="13" style="v"/>Ибо Ты благословляешь праведника, Господи; благоволением, как щитом, венчаешь его.
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На восьмиструнном. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Господи! не в ярости Твоей обличай меня и не во гневе Твоем наказывай меня.
    <verse number="3" style="v"/>Помилуй меня, Господи, ибо я немощен; исцели меня, Господи, ибо кости мои потрясены;
    <verse number="4" style="v"/>и душа моя сильно потрясена; Ты же, Господи, доколе?
    <verse number="5" style="v"/>Обратись, Господи, избавь душу мою, спаси меня ради милости Твоей,
    <verse number="6" style="v"/>ибо в смерти нет памятования о Тебе: во гробе кто будет славить Тебя?
    <verse number="7" style="v"/>Утомлен я воздыханиями моими: каждую ночь омываю ложе мое, слезами моими омочаю постель мою.
    <verse number="8" style="v"/>Иссохло от печали око мое, обветшало от всех врагов моих.
    <verse number="9" style="v"/>Удалитесь от меня все, делающие беззаконие, ибо услышал Господь голос плача моего,
    <verse number="10" style="v"/>услышал Господь моление мое; Господь примет молитву мою.
    <verse number="11" style="v"/>Да будут постыжены и жестоко поражены все враги мои; да возвратятся и постыдятся мгновенно.
  </para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Плачевная песнь, которую Давид воспел Господу по делу Хуса, из племени Вениаминова.
    <verse number="2" style="v"/>Господи, Боже мой! на Тебя я уповаю; спаси меня от всех гонителей моих и избавь меня;
    <verse number="3" style="v"/>да не исторгнет он, подобно льву, души моей, терзая, когда нет избавляющего.
    <verse number="4" style="v"/>Господи, Боже мой! если я что сделал, если есть неправда в руках моих,
    <verse number="5" style="v"/>если я платил злом тому, кто был со мною в мире, – я, который спасал даже того, кто без причины стал моим врагом, –
    <verse number="6" style="v"/>то пусть враг преследует душу мою и настигнет, пусть втопчет в землю жизнь мою, и славу мою повергнет в прах.
    <verse number="7" style="v"/>Восстань, Господи, во гневе Твоем; подвигнись против неистовства врагов моих, пробудись для меня на суд, который Ты заповедал, –
    <verse number="8" style="v"/>сонм людей станет вокруг Тебя; над ним поднимись на высоту.
    <verse number="9" style="v"/>Господь судит народы. Суди меня, Господи, по правде моей и по непорочности моей во мне.
    <verse number="10" style="v"/>Да прекратится злоба нечестивых, а праведника подкрепи, ибо Ты испытуешь сердца и утробы, праведный Боже!
    <verse number="11" style="v"/>Щит мой в Боге, спасающем правых сердцем.
    <verse number="12" style="v"/>Бог – судия праведный, и Бог, всякий день строго взыскивающий,
    <verse number="13" style="v"/>если [кто] не обращается. Он изощряет Свой меч, напрягает лук Свой и направляет его,
    <verse number="14" style="v"/>приготовляет для него сосуды смерти, стрелы Свои делает палящими.
    <verse number="15" style="v"/>Вот, [нечестивый] зачал неправду, был чреват злобою и родил себе ложь;
    <verse number="16" style="v"/>рыл ров, и выкопал его, и упал в яму, которую приготовил:
    <verse number="17" style="v"/>злоба его обратится на его голову, и злодейство его упадет на его темя.
    <verse number="18" style="v"/>Славлю Господа по правде Его и пою имени Господа Всевышнего.
  </para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На Гефском [орудии]. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Господи, Боже наш! как величественно имя Твое по всей земле! Слава Твоя простирается превыше небес!
    <verse number="3" style="v"/>Из уст младенцев и грудных детей Ты устроил хвалу, ради врагов Твоих, дабы сделать безмолвным врага и мстителя.
    <verse number="4" style="v"/>Когда взираю я на небеса Твои – дело Твоих перстов, на луну и звезды, которые Ты поставил,
    <verse number="5" style="v"/>то что [есть] человек, что Ты помнишь его, и сын человеческий, что Ты посещаешь его?
    <verse number="6" style="v"/>Не много Ты умалил его пред Ангелами: славою и честью увенчал его;
    <verse number="7" style="v"/>поставил его владыкою над делами рук Твоих; все положил под ноги его:
    <verse number="8" style="v"/>овец и волов всех, и также полевых зверей,
    <verse number="9" style="v"/>птиц небесных и рыб морских, все, преходящее морскими стезями.
    <verse number="10" style="v"/>Господи, Боже наш! Как величественно имя Твое по всей земле!
  </para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. По смерти Лабена. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Буду славить [Тебя], Господи, всем сердцем моим, возвещать все чудеса Твои.
    <verse number="3" style="v"/>Буду радоваться и торжествовать о Тебе, петь имени Твоему, Всевышний.
    <verse number="4" style="v"/>Когда враги мои обращены назад, то преткнутся и погибнут пред лицем Твоим,
    <verse number="5" style="v"/>ибо Ты производил мой суд и мою тяжбу; Ты воссел на престоле, Судия праведный.
    <verse number="6" style="v"/>Ты вознегодовал на народы, погубил нечестивого, имя их изгладил на веки и веки.
    <verse number="7" style="v"/>У врага совсем не стало оружия, и города Ты разрушил; погибла память их с ними.
    <verse number="8" style="v"/>Но Господь пребывает вовек; Он приготовил для суда престол Свой,
    <verse number="9" style="v"/>и Он будет судить вселенную по правде, совершит суд над народами по правоте.
    <verse number="10" style="v"/>И будет Господь прибежищем угнетенному, прибежищем во времена скорби;
    <verse number="11" style="v"/>и будут уповать на Тебя знающие имя Твое, потому что Ты не оставляешь ищущих Тебя, Господи.
    <verse number="12" style="v"/>Пойте Господу, живущему на Сионе, возвещайте между народами дела Его,
    <verse number="13" style="v"/>ибо Он взыскивает за кровь; помнит их, не забывает вопля угнетенных.
    <verse number="14" style="v"/>Помилуй меня, Господи; воззри на страдание мое от ненавидящих меня, – Ты, Который возносишь меня от врат смерти,
    <verse number="15" style="v"/>чтобы я возвещал все хвалы Твои во вратах дщери Сионовой: буду радоваться о спасении Твоем.
    <verse number="16" style="v"/>Обрушились народы в яму, которую выкопали; в сети, которую скрыли они, запуталась нога их.
    <verse number="17" style="v"/>Познан был Господь по суду, который Он совершил; нечестивый уловлен делами рук своих.
    <verse number="18" style="v"/>Да обратятся нечестивые в ад, – все народы, забывающие Бога.
    <verse number="19" style="v"/>Ибо не навсегда забыт будет нищий, и надежда бедных не до конца погибнет.
    <verse number="20" style="v"/>Восстань, Господи, да не преобладает человек, да судятся народы пред лицем Твоим.
    <verse number="21" style="v"/>Наведи, Господи, страх на них; да знают народы, что человеки они.
    <verse number="22" style="v"/>Для чего, Господи, стоишь вдали, скрываешь Себя во время скорби?
    <verse number="23" style="v"/>По гордости своей нечестивый преследует бедного: да уловятся они ухищрениями, которые сами вымышляют.
    <verse number="24" style="v"/>Ибо нечестивый хвалится похотью души своей; корыстолюбец ублажает себя.
    <verse number="25" style="v"/>В надмении своем нечестивый пренебрегает Господа: "не взыщет"; во всех помыслах его: "нет Бога!"
    <verse number="26" style="v"/>Во всякое время пути его гибельны; суды Твои далеки для него; на всех врагов своих он смотрит с пренебрежением;
    <verse number="27" style="v"/>говорит в сердце своем: "не поколеблюсь; в род и род не приключится [мне] зла";
    <verse number="28" style="v"/>уста его полны проклятия, коварства и лжи; под языком – его мучение и пагуба;
    <verse number="29" style="v"/>сидит в засаде за двором, в потаенных местах убивает невинного; глаза его подсматривают за бедным;
    <verse number="30" style="v"/>подстерегает в потаенном месте, как лев в логовище; подстерегает в засаде, чтобы схватить бедного; хватает бедного, увлекая в сети свои;
    <verse number="31" style="v"/>сгибается, прилегает, – и бедные падают в сильные когти его;
    <verse number="32" style="v"/>говорит в сердце своем: "забыл Бог, закрыл лице Свое, не увидит никогда".
    <verse number="33" style="v"/>Восстань, Господи, Боже [мой], вознеси руку Твою, не забудь угнетенных.
    <verse number="34" style="v"/>Зачем нечестивый пренебрегает Бога, говоря в сердце своем: "Ты не взыщешь"?
    <verse number="35" style="v"/>Ты видишь, ибо Ты взираешь на обиды и притеснения, чтобы воздать Твоею рукою. Тебе предает себя бедный; сироте Ты помощник.
    <verse number="36" style="v"/>Сокруши мышцу нечестивому и злому, так чтобы искать и не найти его нечестия.
    <verse number="37" style="v"/>Господь – царь на веки, навсегда; исчезнут язычники с земли Его.
    <verse number="38" style="v"/>Господи! Ты слышишь желания смиренных; укрепи сердце их; открой ухо Твое,
    <verse number="39" style="v"/>чтобы дать суд сироте и угнетенному, да не устрашает более человек на земле.
  </para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида. На Господа уповаю; как же вы говорите душе моей: "улетай на гору вашу, [как] птица"?
    <verse number="2" style="v"/>Ибо вот, нечестивые натянули лук, стрелу свою приложили к тетиве, чтобы во тьме стрелять в правых сердцем.
    <verse number="3" style="v"/>Когда разрушены основания, что сделает праведник?
    <verse number="4" style="v"/>Господь во святом храме Своем, Господь, – престол Его на небесах, очи Его зрят; вежды Его испытывают сынов человеческих.
    <verse number="5" style="v"/>Господь испытывает праведного, а нечестивого и любящего насилие ненавидит душа Его.
    <verse number="6" style="v"/>Дождем прольет Он на нечестивых горящие угли, огонь и серу; и палящий ветер – их доля из чаши;
    <verse number="7" style="v"/>ибо Господь праведен, любит правду; лице Его видит праведника.
  </para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На восьмиструнном. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Спаси, Господи, ибо не стало праведного, ибо нет верных между сынами человеческими.
    <verse number="3" style="v"/>Ложь говорит каждый своему ближнему; уста льстивы, говорят от сердца притворного.
    <verse number="4" style="v"/>Истребит Господь все уста льстивые, язык велеречивый,
    <verse number="5" style="v"/>[тех], которые говорят: "языком нашим пересилим, уста наши с нами; кто нам господин"?
    <verse number="6" style="v"/>Ради страдания нищих и воздыхания бедных ныне восстану, говорит Господь, поставлю в безопасности того, кого уловить хотят.
    <verse number="7" style="v"/>Слова Господни – слова чистые, серебро, очищенное от земли в горниле, семь раз переплавленное.
    <verse number="8" style="v"/>Ты, Господи, сохранишь их, соблюдешь от рода сего вовек.
    <verse number="9" style="v"/>Повсюду ходят нечестивые, когда ничтожные из сынов человеческих возвысились.
  </para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Доколе, Господи, будешь забывать меня вконец, доколе будешь скрывать лице Твое от меня?
    <verse number="3" style="v"/>Доколе мне слагать советы в душе моей, скорбь в сердце моем день [и ночь]? Доколе врагу моему возноситься надо мною?
    <verse number="4" style="v"/>Призри, услышь меня, Господи Боже мой! Просвети очи мои, да не усну я [сном] смертным;
    <verse number="5" style="v"/>да не скажет враг мой: "я одолел его". Да не возрадуются гонители мои, если я поколеблюсь.
    <verse number="6" style="v"/>Я же уповаю на милость Твою; сердце мое возрадуется о спасении Твоем; воспою Господу, облагодетельствовавшему меня.
  </para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида. Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Они развратились, совершили гнусные дела; нет делающего добро.
    <verse number="2" style="v"/>Господь с небес призрел на сынов человеческих, чтобы видеть, есть ли разумеющий, ищущий Бога.
    <verse number="3" style="v"/>Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.
    <verse number="4" style="v"/>Неужели не вразумятся все, делающие беззаконие, съедающие народ мой, [как] едят хлеб, и не призывающие Господа?
    <verse number="5" style="v"/>Там убоятся они страха, ибо Бог в роде праведных.
    <verse number="6" style="v"/>Вы посмеялись над мыслью нищего, что Господь упование его.
    <verse number="7" style="v"/>"Кто даст с Сиона спасение Израилю!" Когда Господь возвратит пленение народа Своего, тогда возрадуется Иаков и возвеселится Израиль.
  </para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Господи! кто может пребывать в жилище Твоем? кто может обитать на святой горе Твоей?
    <verse number="2" style="v"/>Тот, кто ходит непорочно и делает правду, и говорит истину в сердце своем;
    <verse number="3" style="v"/>кто не клевещет языком своим, не делает искреннему своему зла и не принимает поношения на ближнего своего
    <verse number="4" style="v"/>тот, в глазах которого презрен отверженный, но который боящихся Господа славит; кто клянется, [хотя бы] злому, и не изменяет;
    <verse number="5" style="v"/>кто серебра своего не отдает в рост и не принимает даров против невинного. Поступающий так не поколеблется вовек.
  </para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь Давида. Храни меня, Боже, ибо я на Тебя уповаю.
    <verse number="2" style="v"/>Я сказал Господу: Ты – Господь мой; блага мои Тебе не нужны.
    <verse number="3" style="v"/>К святым, которые на земле, и к дивным [Твоим] – к ним все желание мое.
    <verse number="4" style="v"/>Пусть умножаются скорби у тех, которые текут к [богу] чужому; я не возлию кровавых возлияний их и не помяну имен их устами моими.
    <verse number="5" style="v"/>Господь есть часть наследия моего и чаши моей. Ты держишь жребий мой.
    <verse number="6" style="v"/>Межи мои прошли по прекрасным [местам], и наследие мое приятно для меня.
    <verse number="7" style="v"/>Благословлю Господа, вразумившего меня; даже и ночью учит меня внутренность моя.
    <verse number="8" style="v"/>Всегда видел я пред собою Господа, ибо Он одесную меня; не поколеблюсь.
    <verse number="9" style="v"/>От того возрадовалось сердце мое и возвеселился язык мой; даже и плоть моя успокоится в уповании,
    <verse number="10" style="v"/>ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тление,
    <verse number="11" style="v"/>Ты укажешь мне путь жизни: полнота радостей пред лицем Твоим, блаженство в деснице Твоей вовек.
  </para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Молитва Давида. Услышь, Господи, правду, внемли воплю моему, прими мольбу из уст нелживых.
    <verse number="2" style="v"/>От Твоего лица суд мне да изыдет; да воззрят очи Твои на правоту.
    <verse number="3" style="v"/>Ты испытал сердце мое, посетил меня ночью, искусил меня и ничего не нашел; от мыслей моих не отступают уста мои.
    <verse number="4" style="v"/>В делах человеческих, по слову уст Твоих, я охранял себя от путей притеснителя.
    <verse number="5" style="v"/>Утверди шаги мои на путях Твоих, да не колеблются стопы мои.
    <verse number="6" style="v"/>К Тебе взываю я, ибо Ты услышишь меня, Боже; приклони ухо Твое ко мне, услышь слова мои.
    <verse number="7" style="v"/>Яви дивную милость Твою, Спаситель уповающих [на Тебя] от противящихся деснице Твоей.
    <verse number="8" style="v"/>Храни меня, как зеницу ока; в тени крыл Твоих укрой меня
    <verse number="9" style="v"/>от лица нечестивых, нападающих на меня, – от врагов души моей, окружающих меня:
    <verse number="10" style="v"/>они заключились в туке своем, надменно говорят устами своими.
    <verse number="11" style="v"/>На всяком шагу нашем ныне окружают нас; они устремили глаза свои, чтобы низложить [меня] на землю;
    <verse number="12" style="v"/>они подобны льву, жаждущему добычи, подобны скимну, сидящему в местах скрытных.
    <verse number="13" style="v"/>Восстань, Господи, предупреди их, низложи их. Избавь душу мою от нечестивого мечом Твоим,
    <verse number="14" style="v"/>от людей – рукою Твоею, Господи, от людей мира, которых удел в [этой] жизни, которых чрево Ты наполняешь из сокровищниц Твоих; сыновья их сыты и оставят остаток детям своим.
    <verse number="15" style="v"/>А я в правде буду взирать на лице Твое; пробудившись, буду насыщаться образом Твоим.
  </para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Раба Господня Давида, который произнес слова песни сей к Господу, когда Господь избавил его от рук всех врагов его и от руки Саула. И он сказал:
    <verse number="2" style="v"/>Возлюблю тебя, Господи, крепость моя!
    <verse number="3" style="v"/>Господь – твердыня моя и прибежище мое, Избавитель мой, Бог мой, – скала моя; на Него я уповаю; щит мой, рог спасения моего и убежище мое.
    <verse number="4" style="v"/>Призову достопоклоняемого Господа и от врагов моих спасусь.
    <verse number="5" style="v"/>Объяли меня муки смертные, и потоки беззакония устрашили меня;
    <verse number="6" style="v"/>цепи ада облегли меня, и сети смерти опутали меня.
    <verse number="7" style="v"/>В тесноте моей я призвал Господа и к Богу моему воззвал. И Он услышал от чертога Своего голос мой, и вопль мой дошел до слуха Его.
    <verse number="8" style="v"/>Потряслась и всколебалась земля, дрогнули и подвиглись основания гор, ибо разгневался [Бог];
    <verse number="9" style="v"/>поднялся дым от гнева Его и из уст Его огонь поядающий; горячие угли [сыпались] от Него.
    <verse number="10" style="v"/>Наклонил Он небеса и сошел, – и мрак под ногами Его.
    <verse number="11" style="v"/>И воссел на Херувимов и полетел, и понесся на крыльях ветра.
    <verse number="12" style="v"/>И мрак сделал покровом Своим, сению вокруг Себя мрак вод, облаков воздушных.
    <verse number="13" style="v"/>От блистания пред Ним бежали облака Его, град и угли огненные.
    <verse number="14" style="v"/>Возгремел на небесах Господь, и Всевышний дал глас Свой, град и угли огненные.
    <verse number="15" style="v"/>Пустил стрелы Свои и рассеял их, множество молний, и рассыпал их.
    <verse number="16" style="v"/>И явились источники вод, и открылись основания вселенной от грозного [гласа] Твоего, Господи, от дуновения духа гнева Твоего.
    <verse number="17" style="v"/>Он простер [руку] с высоты и взял меня, и извлек меня из вод многих;
    <verse number="18" style="v"/>избавил меня от врага моего сильного и от ненавидящих меня, которые были сильнее меня.
    <verse number="19" style="v"/>Они восстали на меня в день бедствия моего, но Господь был мне опорою.
    <verse number="20" style="v"/>Он вывел меня на пространное место и избавил меня, ибо Он благоволит ко мне.
    <verse number="21" style="v"/>Воздал мне Господь по правде моей, по чистоте рук моих вознаградил меня,
    <verse number="22" style="v"/>ибо я хранил пути Господни и не был нечестивым пред Богом моим;
    <verse number="23" style="v"/>ибо все заповеди Его предо мною, и от уставов Его я не отступал.
    <verse number="24" style="v"/>Я был непорочен пред Ним и остерегался, чтобы не согрешить мне;
    <verse number="25" style="v"/>и воздал мне Господь по правде моей, по чистоте рук моих пред очами Его.
    <verse number="26" style="v"/>С милостивым Ты поступаешь милостиво, с мужем искренним – искренно,
    <verse number="27" style="v"/>с чистым – чисто, а с лукавым – по лукавству его,
    <verse number="28" style="v"/>ибо Ты людей угнетенных спасаешь, а очи надменные унижаешь.
    <verse number="29" style="v"/>Ты возжигаешь светильник мой, Господи; Бог мой просвещает тьму мою.
    <verse number="30" style="v"/>С Тобою я поражаю войско, с Богом моим восхожу на стену.
    <verse number="31" style="v"/>Бог! – Непорочен путь Его, чисто слово Господа; щит Он для всех, уповающих на Него.
    <verse number="32" style="v"/>Ибо кто Бог, кроме Господа, и кто защита, кроме Бога нашего?
    <verse number="33" style="v"/>Бог препоясывает меня силою и устрояет мне верный путь;
    <verse number="34" style="v"/>делает ноги мои, как оленьи, и на высотах моих поставляет меня;
    <verse number="35" style="v"/>научает руки мои брани, и мышцы мои сокрушают медный лук.
    <verse number="36" style="v"/>Ты дал мне щит спасения Твоего, и десница Твоя поддерживает меня, и милость Твоя возвеличивает меня.
    <verse number="37" style="v"/>Ты расширяешь шаг мой подо мною, и не колеблются ноги мои.
    <verse number="38" style="v"/>Я преследую врагов моих и настигаю их, и не возвращаюсь, доколе не истреблю их;
    <verse number="39" style="v"/>поражаю их, и они не могут встать, падают под ноги мои,
    <verse number="40" style="v"/>ибо Ты препоясал меня силою для войны и низложил под ноги мои восставших на меня;
    <verse number="41" style="v"/>Ты обратил ко мне тыл врагов моих, и я истребляю ненавидящих меня:
    <verse number="42" style="v"/>они вопиют, но нет спасающего; ко Господу, – но Он не внемлет им;
    <verse number="43" style="v"/>я рассеваю их, как прах пред лицем ветра, как уличную грязь попираю их.
    <verse number="44" style="v"/>Ты избавил меня от мятежа народа, поставил меня главою иноплеменников; народ, которого я не знал, служит мне;
    <verse number="45" style="v"/>по одному слуху о мне повинуются мне; иноплеменники ласкательствуют предо мною;
    <verse number="46" style="v"/>иноплеменники бледнеют и трепещут в укреплениях своих.
    <verse number="47" style="v"/>Жив Господь и благословен защитник мой! Да будет превознесен Бог спасения моего,
    <verse number="48" style="v"/>Бог, мстящий за меня и покоряющий мне народы,
    <verse number="49" style="v"/>и избавляющий меня от врагов моих! Ты вознес меня над восстающими против меня и от человека жестокого избавил меня.
    <verse number="50" style="v"/>За то буду славить Тебя, Господи, между иноплеменниками и буду петь имени Твоему,
    <verse number="51" style="v"/>величественно спасающий царя и творящий милость помазаннику Твоему Давиду и потомству его вовеки.
  </para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Небеса проповедуют славу Божию, и о делах рук Его вещает твердь.
    <verse number="3" style="v"/>День дню передает речь, и ночь ночи открывает знание.
    <verse number="4" style="v"/>Нет языка, и нет наречия, где не слышался бы голос их.
    <verse number="5" style="v"/>По всей земле проходит звук их, и до пределов вселенной слова их. Он поставил в них жилище солнцу,
    <verse number="6" style="v"/>и оно выходит, как жених из брачного чертога своего, радуется, как исполин, пробежать поприще:
    <verse number="7" style="v"/>от края небес исход его, и шествие его до края их, и ничто не укрыто от теплоты его.
    <verse number="8" style="v"/>Закон Господа совершен, укрепляет душу; откровение Господа верно, умудряет простых.
    <verse number="9" style="v"/>Повеления Господа праведны, веселят сердце; заповедь Господа светла, просвещает очи.
    <verse number="10" style="v"/>Страх Господень чист, пребывает вовек. Суды Господни истина, все праведны;
    <verse number="11" style="v"/>они вожделеннее золота и даже множества золота чистого, слаще меда и капель сота;
    <verse number="12" style="v"/>и раб Твой охраняется ими, в соблюдении их великая награда.
    <verse number="13" style="v"/>Кто усмотрит погрешности свои? От тайных [моих] очисти меня
    <verse number="14" style="v"/>и от умышленных удержи раба Твоего, чтобы не возобладали мною. Тогда я буду непорочен и чист от великого развращения.
    <verse number="15" style="v"/>Да будут слова уст моих и помышление сердца моего благоугодны пред Тобою, Господи, твердыня моя и Избавитель мой!
  </para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Да услышит тебя Господь в день печали, да защитит тебя имя Бога Иаковлева.
    <verse number="3" style="v"/>Да пошлет тебе помощь из Святилища и с Сиона да подкрепит тебя.
    <verse number="4" style="v"/>Да воспомянет все жертвоприношения твои и всесожжение твое да соделает тучным.
    <verse number="5" style="v"/>Да даст тебе по сердцу твоему и все намерения твои да исполнит.
    <verse number="6" style="v"/>Мы возрадуемся о спасении твоем и во имя Бога нашего поднимем знамя. Да исполнит Господь все прошения твои.
    <verse number="7" style="v"/>Ныне познал я, что Господь спасает помазанника Своего, отвечает ему со святых небес Своих могуществом спасающей десницы Своей.
    <verse number="8" style="v"/>Иные колесницами, иные конями, а мы именем Господа Бога нашего хвалимся:
    <verse number="9" style="v"/>они поколебались и пали, а мы встали и стоим прямо.
    <verse number="10" style="v"/>Господи! спаси царя и услышь нас, когда будем взывать [к Тебе].
  </para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Господи! силою Твоею веселится царь и о спасении Твоем безмерно радуется.
    <verse number="3" style="v"/>Ты дал ему, чего желало сердце его, и прошения уст его не отринул,
    <verse number="4" style="v"/>ибо Ты встретил его благословениями благости, возложил на голову его венец из чистого золота.
    <verse number="5" style="v"/>Он просил у Тебя жизни; Ты дал ему долгоденствие на век и век.
    <verse number="6" style="v"/>Велика слава его в спасении Твоем; Ты возложил на него честь и величие.
    <verse number="7" style="v"/>Ты положил на него благословения на веки, возвеселил его радостью лица Твоего,
    <verse number="8" style="v"/>ибо царь уповает на Господа, и во благости Всевышнего не поколеблется.
    <verse number="9" style="v"/>Рука Твоя найдет всех врагов Твоих, десница Твоя найдет ненавидящих Тебя.
    <verse number="10" style="v"/>Во время гнева Твоего Ты сделаешь их, как печь огненную; во гневе Своем Господь погубит их, и пожрет их огонь.
    <verse number="11" style="v"/>Ты истребишь плод их с земли и семя их – из среды сынов человеческих,
    <verse number="12" style="v"/>ибо они предприняли против Тебя злое, составили замыслы, но не могли [выполнить их].
    <verse number="13" style="v"/>Ты поставишь их целью, из луков Твоих пустишь стрелы в лице их.
    <verse number="14" style="v"/>Вознесись, Господи, силою Твоею: мы будем воспевать и прославлять Твое могущество.
  </para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. При появлении зари. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Боже мой! Боже мой! для чего Ты оставил меня? Далеки от спасения моего слова вопля моего.
    <verse number="3" style="v"/>Боже мой! я вопию днем, – и Ты не внемлешь мне, ночью, – и нет мне успокоения.
    <verse number="4" style="v"/>Но Ты, Святый, живешь среди славословий Израиля.
    <verse number="5" style="v"/>На Тебя уповали отцы наши; уповали, и Ты избавлял их;
    <verse number="6" style="v"/>к Тебе взывали они, и были спасаемы; на Тебя уповали, и не оставались в стыде.
    <verse number="7" style="v"/>Я же червь, а не человек, поношение у людей и презрение в народе.
    <verse number="8" style="v"/>Все, видящие меня, ругаются надо мною, говорят устами, кивая головою:
    <verse number="9" style="v"/>"он уповал на Господа; пусть избавит его, пусть спасет, если он угоден Ему".
    <verse number="10" style="v"/>Но Ты извел меня из чрева, вложил в меня упование у грудей матери моей.
    <verse number="11" style="v"/>На Тебя оставлен я от утробы; от чрева матери моей Ты – Бог мой.
    <verse number="12" style="v"/>Не удаляйся от меня, ибо скорбь близка, а помощника нет.
    <verse number="13" style="v"/>Множество тельцов обступили меня; тучные Васанские окружили меня,
    <verse number="14" style="v"/>раскрыли на меня пасть свою, как лев, алчущий добычи и рыкающий.
    <verse number="15" style="v"/>Я пролился, как вода; все кости мои рассыпались; сердце мое сделалось, как воск, растаяло посреди внутренности моей.
    <verse number="16" style="v"/>Сила моя иссохла, как черепок; язык мой прильпнул к гортани моей, и Ты свел меня к персти смертной.
    <verse number="17" style="v"/>Ибо псы окружили меня, скопище злых обступило меня, пронзили руки мои и ноги мои.
    <verse number="18" style="v"/>Можно было бы перечесть все кости мои; а они смотрят и делают из меня зрелище;
    <verse number="19" style="v"/>делят ризы мои между собою и об одежде моей бросают жребий.
    <verse number="20" style="v"/>Но Ты, Господи, не удаляйся от меня; сила моя! поспеши на помощь мне;
    <verse number="21" style="v"/>избавь от меча душу мою и от псов одинокую мою;
    <verse number="22" style="v"/>спаси меня от пасти льва и от рогов единорогов, услышав, [избавь] меня.
    <verse number="23" style="v"/>Буду возвещать имя Твое братьям моим, посреди собрания восхвалять Тебя.
    <verse number="24" style="v"/>Боящиеся Господа! восхвалите Его. Все семя Иакова! прославь Его. Да благоговеет пред Ним все семя Израиля,
    <verse number="25" style="v"/>ибо Он не презрел и не пренебрег скорби страждущего, не скрыл от него лица Своего, но услышал его, когда сей воззвал к Нему.
    <verse number="26" style="v"/>О Тебе хвала моя в собрании великом; воздам обеты мои пред боящимися Его.
    <verse number="27" style="v"/>Да едят бедные и насыщаются; да восхвалят Господа ищущие Его; да живут сердца ваши во веки!
    <verse number="28" style="v"/>Вспомнят, и обратятся к Господу все концы земли, и поклонятся пред Тобою все племена язычников,
    <verse number="29" style="v"/>ибо Господне есть царство, и Он – Владыка над народами.
    <verse number="30" style="v"/>Будут есть и поклоняться все тучные земли; преклонятся пред Ним все нисходящие в персть и не могущие сохранить жизни своей.
    <verse number="31" style="v"/>Потомство [мое] будет служить Ему, и будет называться Господним вовек:
    <verse number="32" style="v"/>придут и будут возвещать правду Его людям, которые родятся, что сотворил Господь.
  </para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Господь – Пастырь мой; я ни в чем не буду нуждаться:
    <verse number="2" style="v"/>Он покоит меня на злачных пажитях и водит меня к водам тихим,
    <verse number="3" style="v"/>подкрепляет душу мою, направляет меня на стези правды ради имени Своего.
    <verse number="4" style="v"/>Если я пойду и долиною смертной тени, не убоюсь зла, потому что Ты со мной; Твой жезл и Твой посох – они успокаивают меня.
    <verse number="5" style="v"/>Ты приготовил предо мною трапезу в виду врагов моих; умастил елеем голову мою; чаша моя преисполнена.
    <verse number="6" style="v"/>Так, благость и милость да сопровождают меня во все дни жизни моей, и я пребуду в доме Господнем многие дни.
  </para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Господня – земля и что наполняет ее, вселенная и все живущее в ней,
    <verse number="2" style="v"/>ибо Он основал ее на морях и на реках утвердил ее.
    <verse number="3" style="v"/>Кто взойдет на гору Господню, или кто станет на святом месте Его?
    <verse number="4" style="v"/>Тот, у которого руки неповинны и сердце чисто, кто не клялся душею своею напрасно и не божился ложно, –
    <verse number="5" style="v"/>[тот] получит благословение от Господа и милость от Бога, Спасителя своего.
    <verse number="6" style="v"/>Таков род ищущих Его, ищущих лица Твоего, Боже Иакова!
    <verse number="7" style="v"/>Поднимите, врата, верхи ваши, и поднимитесь, двери вечные, и войдет Царь славы!
    <verse number="8" style="v"/>Кто сей Царь славы? – Господь крепкий и сильный, Господь, сильный в брани.
    <verse number="9" style="v"/>Поднимите, врата, верхи ваши, и поднимитесь, двери вечные, и войдет Царь славы!
    <verse number="10" style="v"/>Кто сей Царь славы? – Господь сил, Он – царь славы.
  </para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. К Тебе, Господи, возношу душу мою.
    <verse number="2" style="v"/>Боже мой! на Тебя уповаю, да не постыжусь, да не восторжествуют надо мною враги мои,
    <verse number="3" style="v"/>да не постыдятся и все надеющиеся на Тебя: да постыдятся беззаконнующие втуне.
    <verse number="4" style="v"/>Укажи мне, Господи, пути Твои и научи меня стезям Твоим.
    <verse number="5" style="v"/>Направь меня на истину Твою и научи меня, ибо Ты Бог спасения моего; на Тебя надеюсь всякий день.
    <verse number="6" style="v"/>Вспомни щедроты Твои, Господи, и милости Твои, ибо они от века.
    <verse number="7" style="v"/>Грехов юности моей и преступлений моих не вспоминай; по милости Твоей вспомни меня Ты, ради благости Твоей, Господи!
    <verse number="8" style="v"/>Благ и праведен Господь, посему наставляет грешников на путь,
    <verse number="9" style="v"/>направляет кротких к правде, и научает кротких путям Своим.
    <verse number="10" style="v"/>Все пути Господни – милость и истина к хранящим завет Его и откровения Его.
    <verse number="11" style="v"/>Ради имени Твоего, Господи, прости согрешение мое, ибо велико оно.
    <verse number="12" style="v"/>Кто есть человек, боящийся Господа? Ему укажет Он путь, который избрать.
    <verse number="13" style="v"/>Душа его пребудет во благе, и семя его наследует землю.
    <verse number="14" style="v"/>Тайна Господня – боящимся Его, и завет Свой Он открывает им.
    <verse number="15" style="v"/>Очи мои всегда к Господу, ибо Он извлекает из сети ноги мои.
    <verse number="16" style="v"/>Призри на меня и помилуй меня, ибо я одинок и угнетен.
    <verse number="17" style="v"/>Скорби сердца моего умножились; выведи меня из бед моих,
    <verse number="18" style="v"/>призри на страдание мое и на изнеможение мое и прости все грехи мои.
    <verse number="19" style="v"/>Посмотри на врагов моих, как много их, и [какою] лютою ненавистью они ненавидят меня.
    <verse number="20" style="v"/>Сохрани душу мою и избавь меня, да не постыжусь, что я на Тебя уповаю.
    <verse number="21" style="v"/>Непорочность и правота да охраняют меня, ибо я на Тебя надеюсь.
    <verse number="22" style="v"/>Избавь, Боже, Израиля от всех скорбей его.
  </para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Рассуди меня, Господи, ибо я ходил в непорочности моей, и, уповая на Господа, не поколеблюсь.
    <verse number="2" style="v"/>Искуси меня, Господи, и испытай меня; расплавь внутренности мои и сердце мое,
    <verse number="3" style="v"/>ибо милость Твоя пред моими очами, и я ходил в истине Твоей,
    <verse number="4" style="v"/>не сидел я с людьми лживыми, и с коварными не пойду;
    <verse number="5" style="v"/>возненавидел я сборище злонамеренных, и с нечестивыми не сяду;
    <verse number="6" style="v"/>буду омывать в невинности руки мои и обходить жертвенник Твой, Господи,
    <verse number="7" style="v"/>чтобы возвещать гласом хвалы и поведать все чудеса Твои.
    <verse number="8" style="v"/>Господи! возлюбил я обитель дома Твоего и место жилища славы Твоей.
    <verse number="9" style="v"/>Не погуби души моей с грешниками и жизни моей с кровожадными,
    <verse number="10" style="v"/>у которых в руках злодейство, и которых правая рука полна мздоимства.
    <verse number="11" style="v"/>А я хожу в моей непорочности; избавь меня, и помилуй меня.
    <verse number="12" style="v"/>Моя нога стоит на прямом [пути]; в собраниях благословлю Господа.
  </para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Господь – свет мой и спасение мое: кого мне бояться? Господь крепость жизни моей: кого мне страшиться?
    <verse number="2" style="v"/>Если будут наступать на меня злодеи, противники и враги мои, чтобы пожрать плоть мою, то они сами преткнутся и падут.
    <verse number="3" style="v"/>Если ополчится против меня полк, не убоится сердце мое; если восстанет на меня война, и тогда буду надеяться.
    <verse number="4" style="v"/>Одного просил я у Господа, того только ищу, чтобы пребывать мне в доме Господнем во все дни жизни моей, созерцать красоту Господню и посещать храм Его,
    <verse number="5" style="v"/>ибо Он укрыл бы меня в скинии Своей в день бедствия, скрыл бы меня в потаенном месте селения Своего, вознес бы меня на скалу.
    <verse number="6" style="v"/>Тогда вознеслась бы голова моя над врагами, окружающими меня; и я принес бы в Его скинии жертвы славословия, стал бы петь и воспевать пред Господом.
    <verse number="7" style="v"/>Услышь, Господи, голос мой, которым я взываю, помилуй меня и внемли мне.
    <verse number="8" style="v"/>Сердце мое говорит от Тебя: "ищите лица Моего"; и я буду искать лица Твоего, Господи.
    <verse number="9" style="v"/>Не скрой от меня лица Твоего; не отринь во гневе раба Твоего. Ты был помощником моим; не отвергни меня и не оставь меня, Боже, Спаситель мой!
    <verse number="10" style="v"/>ибо отец мой и мать моя оставили меня, но Господь примет меня.
    <verse number="11" style="v"/>Научи меня, Господи, пути Твоему и наставь меня на стезю правды, ради врагов моих;
    <verse number="12" style="v"/>не предавай меня на произвол врагам моим, ибо восстали на меня свидетели лживые и дышат злобою.
    <verse number="13" style="v"/>Но я верую, что увижу благость Господа на земле живых.
    <verse number="14" style="v"/>Надейся на Господа, мужайся, и да укрепляется сердце твое, и надейся на Господа.
  </para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. К тебе, Господи, взываю: твердыня моя! не будь безмолвен для меня, чтобы при безмолвии Твоем я не уподобился нисходящим в могилу.
    <verse number="2" style="v"/>Услышь голос молений моих, когда я взываю к Тебе, когда поднимаю руки мои к святому храму Твоему.
    <verse number="3" style="v"/>Не погуби меня с нечестивыми и с делающими неправду, которые с ближними своими говорят о мире, а в сердце у них зло.
    <verse number="4" style="v"/>Воздай им по делам их, по злым поступкам их; по делам рук их воздай им, отдай им заслуженное ими.
    <verse number="5" style="v"/>За то, что они невнимательны к действиям Господа и к делу рук Его, Он разрушит их и не созиждет их.
    <verse number="6" style="v"/>Благословен Господь, ибо Он услышал голос молений моих.
    <verse number="7" style="v"/>Господь – крепость моя и щит мой; на Него уповало сердце мое, и Он помог мне, и возрадовалось сердце мое; и я прославлю Его песнью моею.
    <verse number="8" style="v"/>Господь – крепость народа Своего и спасительная защита помазанника Своего.
    <verse number="9" style="v"/>Спаси народ Твой и благослови наследие Твое; паси их и возвышай их во веки!
  </para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Воздайте Господу, сыны Божии, воздайте Господу славу и честь,
    <verse number="2" style="v"/>воздайте Господу славу имени Его; поклонитесь Господу в благолепном святилище [Его].
    <verse number="3" style="v"/>Глас Господень над водами; Бог славы возгремел, Господь над водами многими.
    <verse number="4" style="v"/>Глас Господа силен, глас Господа величествен.
    <verse number="5" style="v"/>Глас Господа сокрушает кедры; Господь сокрушает кедры Ливанские
    <verse number="6" style="v"/>и заставляет их скакать подобно тельцу, Ливан и Сирион, подобно молодому единорогу.
    <verse number="7" style="v"/>Глас Господа высекает пламень огня.
    <verse number="8" style="v"/>Глас Господа потрясает пустыню; потрясает Господь пустыню Кадес.
    <verse number="9" style="v"/>Глас Господа разрешает от бремени ланей и обнажает леса; и во храме Его все возвещает о [Его] славе.
    <verse number="10" style="v"/>Господь восседал над потопом, и будет восседать Господь царем вовек.
    <verse number="11" style="v"/>Господь даст силу народу Своему, Господь благословит народ Свой миром.
  </para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида; песнь при обновлении дома.
    <verse number="2" style="v"/>Превознесу Тебя, Господи, что Ты поднял меня и не дал моим врагам восторжествовать надо мною.
    <verse number="3" style="v"/>Господи, Боже мой! я воззвал к Тебе, и Ты исцелил меня.
    <verse number="4" style="v"/>Господи! Ты вывел из ада душу мою и оживил меня, чтобы я не сошел в могилу.
    <verse number="5" style="v"/>Пойте Господу, святые Его, славьте память святыни Его,
    <verse number="6" style="v"/>ибо на мгновение гнев Его, на [всю] жизнь благоволение Его: вечером водворяется плач, а на утро радость.
    <verse number="7" style="v"/>И я говорил в благоденствии моем: "не поколеблюсь вовек".
    <verse number="8" style="v"/>По благоволению Твоему, Господи, Ты укрепил гору мою; но Ты сокрыл лице Твое, [и] я смутился.
    <verse number="9" style="v"/>[Тогда] к Тебе, Господи, взывал я, и Господа умолял:
    <verse number="10" style="v"/>"что пользы в крови моей, когда я сойду в могилу? будет ли прах славить Тебя? будет ли возвещать истину Твою?
    <verse number="11" style="v"/>услышь, Господи, и помилуй меня; Господи! будь мне помощником".
    <verse number="12" style="v"/>И Ты обратил сетование мое в ликование, снял с меня вретище и препоясал меня веселием,
    <verse number="13" style="v"/>да славит Тебя душа моя и да не умолкает. Господи, Боже мой! буду славить Тебя вечно.
  </para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>На Тебя, Господи, уповаю, да не постыжусь вовек; по правде Твоей избавь меня;
    <verse number="3" style="v"/>приклони ко мне ухо Твое, поспеши избавить меня. Будь мне каменною твердынею, домом прибежища, чтобы спасти меня,
    <verse number="4" style="v"/>ибо Ты каменная гора моя и ограда моя; ради имени Твоего води меня и управляй мною.
    <verse number="5" style="v"/>Выведи меня из сети, которую тайно поставили мне, ибо Ты крепость моя.
    <verse number="6" style="v"/>В Твою руку предаю дух мой; Ты избавлял меня, Господи, Боже истины.
    <verse number="7" style="v"/>Ненавижу почитателей суетных идолов, но на Господа уповаю.
    <verse number="8" style="v"/>Буду радоваться и веселиться о милости Твоей, потому что Ты призрел на бедствие мое, узнал горесть души моей
    <verse number="9" style="v"/>и не предал меня в руки врага; поставил ноги мои на пространном месте.
    <verse number="10" style="v"/>Помилуй меня, Господи, ибо тесно мне; иссохло от горести око мое, душа моя и утроба моя.
    <verse number="11" style="v"/>Истощилась в печали жизнь моя и лета мои в стенаниях; изнемогла от грехов моих сила моя, и кости мои иссохли.
    <verse number="12" style="v"/>От всех врагов моих я сделался поношением даже у соседей моих и страшилищем для знакомых моих; видящие меня на улице бегут от меня.
    <verse number="13" style="v"/>Я забыт в сердцах, как мертвый; я – как сосуд разбитый,
    <verse number="14" style="v"/>ибо слышу злоречие многих; отвсюду ужас, когда они сговариваются против меня, умышляют исторгнуть душу мою.
    <verse number="15" style="v"/>А я на Тебя, Господи, уповаю; я говорю: Ты – мой Бог.
    <verse number="16" style="v"/>В Твоей руке дни мои; избавь меня от руки врагов моих и от гонителей моих.
    <verse number="17" style="v"/>Яви светлое лице Твое рабу Твоему; спаси меня милостью Твоею.
    <verse number="18" style="v"/>Господи! да не постыжусь, что я к Тебе взываю; нечестивые же да посрамятся, да умолкнут в аде.
    <verse number="19" style="v"/>Да онемеют уста лживые, которые против праведника говорят злое с гордостью и презреньем.
    <verse number="20" style="v"/>Как много у Тебя благ, которые Ты хранишь для боящихся Тебя и которые приготовил уповающим на Тебя пред сынами человеческими!
    <verse number="21" style="v"/>Ты укрываешь их под покровом лица Твоего от мятежей людских, скрываешь их под сенью от пререкания языков.
    <verse number="22" style="v"/>Благословен Господь, что явил мне дивную милость Свою в укрепленном городе!
    <verse number="23" style="v"/>В смятении моем я думал: "отвержен я от очей Твоих"; но Ты услышал голос молитвы моей, когда я воззвал к Тебе.
    <verse number="24" style="v"/>Любите Господа, все праведные Его; Господь хранит верных и поступающим надменно воздает с избытком.
    <verse number="25" style="v"/>Мужайтесь, и да укрепляется сердце ваше, все надеющиеся на Господа!
  </para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Учение. Блажен, кому отпущены беззакония, и чьи грехи покрыты!
    <verse number="2" style="v"/>Блажен человек, которому Господь не вменит греха, и в чьем духе нет лукавства!
    <verse number="3" style="v"/>Когда я молчал, обветшали кости мои от вседневного стенания моего,
    <verse number="4" style="v"/>ибо день и ночь тяготела надо мною рука Твоя; свежесть моя исчезла, как в летнюю засуху.
    <verse number="5" style="v"/>Но я открыл Тебе грех мой и не скрыл беззакония моего; я сказал: "исповедаю Господу преступления мои", и Ты снял с меня вину греха моего.
    <verse number="6" style="v"/>За то помолится Тебе каждый праведник во время благопотребное, и тогда разлитие многих вод не достигнет его.
    <verse number="7" style="v"/>Ты покров мой: Ты охраняешь меня от скорби, окружаешь меня радостями избавления.
    <verse number="8" style="v"/>"Вразумлю тебя, наставлю тебя на путь, по которому тебе идти; буду руководить тебя, око Мое над тобою".
    <verse number="9" style="v"/>"Не будьте как конь, как лошак несмысленный, которых челюсти нужно обуздывать уздою и удилами, чтобы они покорялись тебе".
    <verse number="10" style="v"/>Много скорбей нечестивому, а уповающего на Господа окружает милость.
    <verse number="11" style="v"/>Веселитесь о Господе и радуйтесь, праведные; торжествуйте, все правые сердцем.
  </para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Радуйтесь, праведные, о Господе: правым прилично славословить.
    <verse number="2" style="v"/>Славьте Господа на гуслях, пойте Ему на десятиструнной псалтири;
    <verse number="3" style="v"/>пойте Ему новую песнь; пойте Ему стройно, с восклицанием,
    <verse number="4" style="v"/>ибо слово Господне право и все дела Его верны.
    <verse number="5" style="v"/>Он любит правду и суд; милости Господней полна земля.
    <verse number="6" style="v"/>Словом Господа сотворены небеса, и духом уст Его – все воинство их:
    <verse number="7" style="v"/>Он собрал, будто груды, морские воды, положил бездны в хранилищах.
    <verse number="8" style="v"/>Да боится Господа вся земля; да трепещут пред Ним все живущие во вселенной,
    <verse number="9" style="v"/>ибо Он сказал, – и сделалось; Он повелел, – и явилось.
    <verse number="10" style="v"/>Господь разрушает советы язычников, уничтожает замыслы народов.
    <verse number="11" style="v"/>Совет же Господень стоит вовек; помышления сердца Его – в род и род.
    <verse number="12" style="v"/>Блажен народ, у которого Господь есть Бог, – племя, которое Он избрал в наследие Себе.
    <verse number="13" style="v"/>С небес призирает Господь, видит всех сынов человеческих;
    <verse number="14" style="v"/>с престола, на котором восседает, Он призирает на всех, живущих на земле:
    <verse number="15" style="v"/>Он создал сердца всех их и вникает во все дела их.
    <verse number="16" style="v"/>Не спасется царь множеством воинства; исполина не защитит великая сила.
    <verse number="17" style="v"/>Ненадежен конь для спасения, не избавит великою силою своею.
    <verse number="18" style="v"/>Вот, око Господне над боящимися Его и уповающими на милость Его,
    <verse number="19" style="v"/>что Он душу их спасет от смерти и во время голода пропитает их.
    <verse number="20" style="v"/>Душа наша уповает на Господа: Он – помощь наша и защита наша;
    <verse number="21" style="v"/>о Нем веселится сердце наше, ибо на святое имя Его мы уповали.
    <verse number="22" style="v"/>Да будет милость Твоя, Господи, над нами, как мы уповаем на Тебя.
  </para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида, когда он притворился безумным пред Авимелехом и был изгнан от него и удалился.
    <verse number="2" style="v"/>Благословлю Господа во всякое время; хвала Ему непрестанно в устах моих.
    <verse number="3" style="v"/>Господом будет хвалиться душа моя; услышат кроткие и возвеселятся.
    <verse number="4" style="v"/>Величайте Господа со мною, и превознесем имя Его вместе.
    <verse number="5" style="v"/>Я взыскал Господа, и Он услышал меня, и от всех опасностей моих избавил меня.
    <verse number="6" style="v"/>Кто обращал взор к Нему, те просвещались, и лица их не постыдятся.
    <verse number="7" style="v"/>Сей нищий воззвал, – и Господь услышал и спас его от всех бед его.
    <verse number="8" style="v"/>Ангел Господень ополчается вокруг боящихся Его и избавляет их.
    <verse number="9" style="v"/>Вкусите, и увидите, как благ Господь! Блажен человек, который уповает на Него!
    <verse number="10" style="v"/>Бойтесь Господа, святые Его, ибо нет скудости у боящихся Его.
    <verse number="11" style="v"/>Скимны бедствуют и терпят голод, а ищущие Господа не терпят нужды ни в каком благе.
    <verse number="12" style="v"/>Придите, дети, послушайте меня: страху Господню научу вас.
    <verse number="13" style="v"/>Хочет ли человек жить и любит ли долгоденствие, чтобы видеть благо?
    <verse number="14" style="v"/>Удерживай язык свой от зла и уста свои от коварных слов.
    <verse number="15" style="v"/>Уклоняйся от зла и делай добро; ищи мира и следуй за ним.
    <verse number="16" style="v"/>Очи Господни [обращены] на праведников, и уши Его – к воплю их.
    <verse number="17" style="v"/>Но лице Господне против делающих зло, чтобы истребить с земли память о них.
    <verse number="18" style="v"/>Взывают [праведные], и Господь слышит, и от всех скорбей их избавляет их.
    <verse number="19" style="v"/>Близок Господь к сокрушенным сердцем и смиренных духом спасет.
    <verse number="20" style="v"/>Много скорбей у праведного, и от всех их избавит его Господь.
    <verse number="21" style="v"/>Он хранит все кости его; ни одна из них не сокрушится.
    <verse number="22" style="v"/>Убьет грешника зло, и ненавидящие праведного погибнут.
    <verse number="23" style="v"/>Избавит Господь душу рабов Своих, и никто из уповающих на Него не погибнет.
  </para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Учение. Вступись, Господи, в тяжбу с тяжущимися со мною, побори борющихся со мною;
    <verse number="2" style="v"/>возьми щит и латы и восстань на помощь мне;
    <verse number="3" style="v"/>обнажи мечь и прегради [путь] преследующим меня; скажи душе моей: "Я – спасение твое!"
    <verse number="4" style="v"/>Да постыдятся и посрамятся ищущие души моей; да обратятся назад и покроются бесчестием умышляющие мне зло;
    <verse number="5" style="v"/>да будут они, как прах пред лицем ветра, и Ангел Господень да прогоняет [их];
    <verse number="6" style="v"/>да будет путь их темен и скользок, и Ангел Господень да преследует их,
    <verse number="7" style="v"/>ибо они без вины скрыли для меня яму – сеть свою, без вины выкопали [ее] для души моей.
    <verse number="8" style="v"/>Да придет на него гибель неожиданная, и сеть его, которую он скрыл [для меня], да уловит его самого; да впадет в нее на погибель.
    <verse number="9" style="v"/>А моя душа будет радоваться о Господе, будет веселиться о спасении от Него.
    <verse number="10" style="v"/>Все кости мои скажут: "Господи! кто подобен Тебе, избавляющему слабого от сильного, бедного и нищего от грабителя его?"
    <verse number="11" style="v"/>Восстали на меня свидетели неправедные: чего я не знаю, о том допрашивают меня;
    <verse number="12" style="v"/>воздают мне злом за добро, сиротством душе моей.
    <verse number="13" style="v"/>Я во время болезни их одевался во вретище, изнурял постом душу мою, и молитва моя возвращалась в недро мое.
    <verse number="14" style="v"/>Я поступал, как бы это был друг мой, брат мой; я ходил скорбный, с поникшею головою, как бы оплакивающий мать.
    <verse number="15" style="v"/>А когда я претыкался, они радовались и собирались; собирались ругатели против меня, не знаю за что, поносили и не переставали;
    <verse number="16" style="v"/>с лицемерными насмешниками скрежетали на меня зубами своими.
    <verse number="17" style="v"/>Господи! долго ли будешь смотреть [на это]? Отведи душу мою от злодейств их, от львов – одинокую мою.
    <verse number="18" style="v"/>Я прославлю Тебя в собрании великом, среди народа многочисленного восхвалю Тебя,
    <verse number="19" style="v"/>чтобы не торжествовали надо мною враждующие против меня неправедно, и не перемигивались глазами ненавидящие меня безвинно;
    <verse number="20" style="v"/>ибо не о мире говорят они, но против мирных земли составляют лукавые замыслы;
    <verse number="21" style="v"/>расширяют на меня уста свои; говорят: "хорошо! хорошо! видел глаз наш".
    <verse number="22" style="v"/>Ты видел, Господи, не умолчи; Господи! не удаляйся от меня.
    <verse number="23" style="v"/>Подвигнись, пробудись для суда моего, для тяжбы моей, Боже мой и Господи мой!
    <verse number="24" style="v"/>Суди меня по правде Твоей, Господи, Боже мой, и да не торжествуют они надо мною;
    <verse number="25" style="v"/>да не говорят в сердце своем: "хорошо! по душе нашей!" Да не говорят: "мы поглотили его".
    <verse number="26" style="v"/>Да постыдятся и посрамятся все, радующиеся моему несчастью; да облекутся в стыд и позор величающиеся надо мною.
    <verse number="27" style="v"/>Да радуются и веселятся желающие правоты моей и говорят непрестанно: "да возвеличится Господь, желающий мира рабу Своему!"
    <verse number="28" style="v"/>И язык мой будет проповедывать правду Твою и хвалу Твою всякий день.
  </para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Раба Господня Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Нечестие беззаконного говорит в сердце моем: нет страха Божия пред глазами его,
    <verse number="3" style="v"/>ибо он льстит себе в глазах своих, будто отыскивает беззаконие свое, чтобы возненавидеть его;
    <verse number="4" style="v"/>слова уст его – неправда и лукавство; не хочет он вразумиться, чтобы делать добро;
    <verse number="5" style="v"/>на ложе своем замышляет беззаконие, становится на путь недобрый, не гнушается злом.
    <verse number="6" style="v"/>Господи! милость Твоя до небес, истина Твоя до облаков!
    <verse number="7" style="v"/>Правда Твоя, как горы Божии, и судьбы Твои – бездна великая! Человеков и скотов хранишь Ты, Господи!
    <verse number="8" style="v"/>Как драгоценна милость Твоя, Боже! Сыны человеческие в тени крыл Твоих покойны:
    <verse number="9" style="v"/>насыщаются от тука дома Твоего, и из потока сладостей Твоих Ты напояешь их,
    <verse number="10" style="v"/>ибо у Тебя источник жизни; во свете Твоем мы видим свет.
    <verse number="11" style="v"/>Продли милость Твою к знающим Тебя и правду Твою к правым сердцем,
    <verse number="12" style="v"/>да не наступит на меня нога гордыни, и рука грешника да не изгонит меня:
    <verse number="13" style="v"/>там пали делающие беззаконие, низринуты и не могут встать.
  </para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Не ревнуй злодеям, не завидуй делающим беззаконие,
    <verse number="2" style="v"/>ибо они, как трава, скоро будут подкошены и, как зеленеющий злак, увянут.
    <verse number="3" style="v"/>Уповай на Господа и делай добро; живи на земле и храни истину.
    <verse number="4" style="v"/>Утешайся Господом, и Он исполнит желания сердца твоего.
    <verse number="5" style="v"/>Предай Господу путь твой и уповай на Него, и Он совершит,
    <verse number="6" style="v"/>и выведет, как свет, правду твою и справедливость твою, как полдень.
    <verse number="7" style="v"/>Покорись Господу и надейся на Него. Не ревнуй успевающему в пути своем, человеку лукавствующему.
    <verse number="8" style="v"/>Перестань гневаться и оставь ярость; не ревнуй до того, чтобы делать зло,
    <verse number="9" style="v"/>ибо делающие зло истребятся, уповающие же на Господа наследуют землю.
    <verse number="10" style="v"/>Еще немного, и не станет нечестивого; посмотришь на его место, и нет его.
    <verse number="11" style="v"/>А кроткие наследуют землю и насладятся множеством мира.
    <verse number="12" style="v"/>Нечестивый злоумышляет против праведника и скрежещет на него зубами своими:
    <verse number="13" style="v"/>Господь же посмевается над ним, ибо видит, что приходит день его.
    <verse number="14" style="v"/>Нечестивые обнажают меч и натягивают лук свой, чтобы низложить бедного и нищего, чтобы пронзить [идущих] прямым путем:
    <verse number="15" style="v"/>меч их войдет в их же сердце, и луки их сокрушатся.
    <verse number="16" style="v"/>Малое у праведника – лучше богатства многих нечестивых,
    <verse number="17" style="v"/>ибо мышцы нечестивых сокрушатся, а праведников подкрепляет Господь.
    <verse number="18" style="v"/>Господь знает дни непорочных, и достояние их пребудет вовек:
    <verse number="19" style="v"/>не будут они постыжены во время лютое и во дни голода будут сыты;
    <verse number="20" style="v"/>а нечестивые погибнут, и враги Господни, как тук агнцев, исчезнут, в дыме исчезнут.
    <verse number="21" style="v"/>Нечестивый берет взаймы и не отдает, а праведник милует и дает,
    <verse number="22" style="v"/>ибо благословенные Им наследуют землю, а проклятые Им истребятся.
    <verse number="23" style="v"/>Господом утверждаются стопы [такого] человека, и Он благоволит к пути его:
    <verse number="24" style="v"/>когда он будет падать, не упадет, ибо Господь поддерживает его за руку.
    <verse number="25" style="v"/>Я был молод и состарился, и не видал праведника оставленным и потомков его просящими хлеба:
    <verse number="26" style="v"/>он всякий день милует и взаймы дает, и потомство его в благословение будет.
    <verse number="27" style="v"/>Уклоняйся от зла, и делай добро, и будешь жить вовек:
    <verse number="28" style="v"/>ибо Господь любит правду и не оставляет святых Своих; вовек сохранятся они; и потомство нечестивых истребится.
    <verse number="29" style="v"/>Праведники наследуют землю и будут жить на ней вовек.
    <verse number="30" style="v"/>Уста праведника изрекают премудрость, и язык его произносит правду.
    <verse number="31" style="v"/>Закон Бога его в сердце у него; не поколеблются стопы его.
    <verse number="32" style="v"/>Нечестивый подсматривает за праведником и ищет умертвить его;
    <verse number="33" style="v"/>но Господь не отдаст его в руки его и не допустит обвинить его, когда он будет судим.
    <verse number="34" style="v"/>Уповай на Господа и держись пути Его: и Он вознесет тебя, чтобы ты наследовал землю; и когда будут истребляемы нечестивые, ты увидишь.
    <verse number="35" style="v"/>Видел я нечестивца грозного, расширявшегося, подобно укоренившемуся многоветвистому дереву;
    <verse number="36" style="v"/>но он прошел, и вот нет его; ищу его и не нахожу.
    <verse number="37" style="v"/>Наблюдай за непорочным и смотри на праведного, ибо будущность [такого] человека есть мир;
    <verse number="38" style="v"/>а беззаконники все истребятся; будущность нечестивых погибнет.
    <verse number="39" style="v"/>От Господа спасение праведникам, Он – защита их во время скорби;
    <verse number="40" style="v"/>и поможет им Господь и избавит их; избавит их от нечестивых и спасет их, ибо они на Него уповают.
  </para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. В воспоминание.
    <verse number="2" style="v"/>Господи! не в ярости Твоей обличай меня и не во гневе Твоем наказывай меня,
    <verse number="3" style="v"/>ибо стрелы Твои вонзились в меня, и рука Твоя тяготеет на мне.
    <verse number="4" style="v"/>Нет целого места в плоти моей от гнева Твоего; нет мира в костях моих от грехов моих,
    <verse number="5" style="v"/>ибо беззакония мои превысили голову мою, как тяжелое бремя отяготели на мне,
    <verse number="6" style="v"/>смердят, гноятся раны мои от безумия моего.
    <verse number="7" style="v"/>Я согбен и совсем поник, весь день сетуя хожу,
    <verse number="8" style="v"/>ибо чресла мои полны воспалениями, и нет целого места в плоти моей.
    <verse number="9" style="v"/>Я изнемог и сокрушен чрезмерно; кричу от терзания сердца моего.
    <verse number="10" style="v"/>Господи! пред Тобою все желания мои, и воздыхание мое не сокрыто от Тебя.
    <verse number="11" style="v"/>Сердце мое трепещет; оставила меня сила моя, и свет очей моих, – и того нет у меня.
    <verse number="12" style="v"/>Друзья мои и искренние отступили от язвы моей, и ближние мои стоят вдали.
    <verse number="13" style="v"/>Ищущие же души моей ставят сети, и желающие мне зла говорят о погибели [моей] и замышляют всякий день козни;
    <verse number="14" style="v"/>а я, как глухой, не слышу, и как немой, который не открывает уст своих;
    <verse number="15" style="v"/>и стал я, как человек, который не слышит и не имеет в устах своих ответа,
    <verse number="16" style="v"/>ибо на Тебя, Господи, уповаю я; Ты услышишь, Господи, Боже мой.
    <verse number="17" style="v"/>И я сказал: да не восторжествуют надо мною [враги мои]; когда колеблется нога моя, они величаются надо мною.
    <verse number="18" style="v"/>Я близок к падению, и скорбь моя всегда предо мною.
    <verse number="19" style="v"/>Беззаконие мое я сознаю, сокрушаюсь о грехе моем.
    <verse number="20" style="v"/>А враги мои живут и укрепляются, и умножаются ненавидящие меня безвинно;
    <verse number="21" style="v"/>и воздающие мне злом за добро враждуют против меня за то, что я следую добру.
    <verse number="22" style="v"/>Не оставь меня, Господи, Боже мой! Не удаляйся от меня;
    <verse number="23" style="v"/>поспеши на помощь мне, Господи, Спаситель мой!
  </para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора, Идифуму. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Я сказал: буду я наблюдать за путями моими, чтобы не согрешать мне языком моим; буду обуздывать уста мои, доколе нечестивый предо мною.
    <verse number="3" style="v"/>Я был нем и безгласен, и молчал [даже] о добром; и скорбь моя подвиглась.
    <verse number="4" style="v"/>Воспламенилось сердце мое во мне; в мыслях моих возгорелся огонь; я стал говорить языком моим:
    <verse number="5" style="v"/>скажи мне, Господи, кончину мою и число дней моих, какое оно, дабы я знал, какой век мой.
    <verse number="6" style="v"/>Вот, Ты дал мне дни, [как] пяди, и век мой как ничто пред Тобою. Подлинно, совершенная суета – всякий человек живущий.
    <verse number="7" style="v"/>Подлинно, человек ходит подобно призраку; напрасно он суетится, собирает и не знает, кому достанется то.
    <verse number="8" style="v"/>И ныне чего ожидать мне, Господи? надежда моя – на Тебя.
    <verse number="9" style="v"/>От всех беззаконий моих избавь меня, не предавай меня на поругание безумному.
    <verse number="10" style="v"/>Я стал нем, не открываю уст моих; потому что Ты соделал это.
    <verse number="11" style="v"/>Отклони от меня удары Твои; я исчезаю от поражающей руки Твоей.
    <verse number="12" style="v"/>Если Ты обличениями будешь наказывать человека за преступления, то рассыплется, как от моли, краса его. Так, суетен всякий человек!
    <verse number="13" style="v"/>Услышь, Господи, молитву мою и внемли воплю моему; не будь безмолвен к слезам моим, ибо странник я у Тебя [и] пришлец, как и все отцы мои.
    <verse number="14" style="v"/>Отступи от меня, чтобы я мог подкрепиться, прежде нежели отойду и не будет меня.
  </para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Твердо уповал я на Господа, и Он приклонился ко мне и услышал вопль мой;
    <verse number="3" style="v"/>извлек меня из страшного рва, из тинистого болота, и поставил на камне ноги мои и утвердил стопы мои;
    <verse number="4" style="v"/>и вложил в уста мои новую песнь – хвалу Богу нашему. Увидят многие и убоятся и будут уповать на Господа.
    <verse number="5" style="v"/>Блажен человек, который на Господа возлагает надежду свою и не обращается к гордым и к уклоняющимся ко лжи.
    <verse number="6" style="v"/>Много соделал Ты, Господи, Боже мой: о чудесах и помышлениях Твоих о нас – кто уподобится Тебе! – хотел бы я проповедывать и говорить, но они превышают число.
    <verse number="7" style="v"/>Жертвы и приношения Ты не восхотел; Ты открыл мне уши; всесожжения и жертвы за грех Ты не потребовал.
    <verse number="8" style="v"/>Тогда я сказал: вот, иду; в свитке книжном написано о мне:
    <verse number="9" style="v"/>я желаю исполнить волю Твою, Боже мой, и закон Твой у меня в сердце.
    <verse number="10" style="v"/>Я возвещал правду Твою в собрании великом; я не возбранял устам моим: Ты, Господи, знаешь.
    <verse number="11" style="v"/>Правды Твоей не скрывал в сердце моем, возвещал верность Твою и спасение Твое, не утаивал милости Твоей и истины Твоей пред собранием великим.
    <verse number="12" style="v"/>Не удерживай, Господи, щедрот Твоих от меня; милость Твоя и истина Твоя да охраняют меня непрестанно,
    <verse number="13" style="v"/>ибо окружили меня беды неисчислимые; постигли меня беззакония мои, так что видеть не могу: их более, нежели волос на голове моей; сердце мое оставило меня.
    <verse number="14" style="v"/>Благоволи, Господи, избавить меня; Господи! поспеши на помощь мне.
    <verse number="15" style="v"/>Да постыдятся и посрамятся все, ищущие погибели душе моей! Да будут обращены назад и преданы посмеянию желающие мне зла!
    <verse number="16" style="v"/>Да смятутся от посрамления своего говорящие мне: "хорошо! хорошо!"
    <verse number="17" style="v"/>Да радуются и веселятся Тобою все ищущие Тебя, и любящие спасение Твое да говорят непрестанно: "велик Господь!"
    <verse number="18" style="v"/>Я же беден и нищ, но Господь печется о мне. Ты – помощь моя и избавитель мой, Боже мой! не замедли.
  </para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Блажен, кто помышляет о бедном! В день бедствия избавит его Господь.
    <verse number="3" style="v"/>Господь сохранит его и сбережет ему жизнь; блажен будет он на земле. И Ты не отдашь его на волю врагов его.
    <verse number="4" style="v"/>Господь укрепит его на одре болезни его. Ты изменишь все ложе его в болезни его.
    <verse number="5" style="v"/>Я сказал: Господи! помилуй меня, исцели душу мою, ибо согрешил я пред Тобою.
    <verse number="6" style="v"/>Враги мои говорят обо мне злое: "когда он умрет и погибнет имя его?"
    <verse number="7" style="v"/>И если приходит кто видеть меня, говорит ложь; сердце его слагает в себе неправду, и он, выйдя вон, толкует.
    <verse number="8" style="v"/>Все ненавидящие меня шепчут между собою против меня, замышляют на меня зло:
    <verse number="9" style="v"/>"слово велиала пришло на него; он слег; не встать ему более".
    <verse number="10" style="v"/>Даже человек мирный со мною, на которого я полагался, который ел хлеб мой, поднял на меня пяту.
    <verse number="11" style="v"/>Ты же, Господи, помилуй меня и восставь меня, и я воздам им.
    <verse number="12" style="v"/>Из того узнаю, что Ты благоволишь ко мне, если враг мой не восторжествует надо мною,
    <verse number="13" style="v"/>а меня сохранишь в целости моей и поставишь пред лицем Твоим на веки.
    <verse number="14" style="v"/>Благословен Господь Бог Израилев от века и до века! Аминь, аминь!
  </para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Учение. Сынов Кореевых.
    <verse number="2" style="v"/>Как лань желает к потокам воды, так желает душа моя к Тебе, Боже!
    <verse number="3" style="v"/>Жаждет душа моя к Богу крепкому, живому: когда приду и явлюсь пред лице Божие!
    <verse number="4" style="v"/>Слезы мои были для меня хлебом день и ночь, когда говорили мне всякий день: "где Бог твой?"
    <verse number="5" style="v"/>Вспоминая об этом, изливаю душу мою, потому что я ходил в многолюдстве, вступал с ними в дом Божий со гласом радости и славословия празднующего сонма.
    <verse number="6" style="v"/>Что унываешь ты, душа моя, и что смущаешься? Уповай на Бога, ибо я буду еще славить Его, Спасителя моего и Бога моего.
    <verse number="7" style="v"/>Унывает во мне душа моя; посему я воспоминаю о Тебе с земли Иорданской, с Ермона, с горы Цоар.
    <verse number="8" style="v"/>Бездна бездну призывает голосом водопадов Твоих; все воды Твои и волны Твои прошли надо мною.
    <verse number="9" style="v"/>Днем явит Господь милость Свою, и ночью песнь Ему у меня, молитва к Богу жизни моей.
    <verse number="10" style="v"/>Скажу Богу, заступнику моему: для чего Ты забыл меня? Для чего я сетуя хожу от оскорблений врага?
    <verse number="11" style="v"/>Как бы поражая кости мои, ругаются надо мною враги мои, когда говорят мне всякий день: "где Бог твой?"
    <verse number="12" style="v"/>Что унываешь ты, душа моя, и что смущаешься? Уповай на Бога, ибо я буду еще славить Его, Спасителя моего и Бога моего.
  </para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Суди меня, Боже, и вступись в тяжбу мою с народом недобрым. От человека лукавого и несправедливого избавь меня,
    <verse number="2" style="v"/>ибо Ты Бог крепости моей. Для чего Ты отринул меня? для чего я сетуя хожу от оскорблений врага?
    <verse number="3" style="v"/>Пошли свет Твой и истину Твою; да ведут они меня и приведут на святую гору Твою и в обители Твои.
    <verse number="4" style="v"/>И подойду я к жертвеннику Божию, к Богу радости и веселия моего, и на гуслях буду славить Тебя, Боже, Боже мой!
    <verse number="5" style="v"/>Что унываешь ты, душа моя, и что смущаешься? Уповай на Бога; ибо я буду еще славить Его, Спасителя моего и Бога моего.
  </para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Учение. Сынов Кореевых.
    <verse number="2" style="v"/>Боже, мы слышали ушами своими, отцы наши рассказывали нам о деле, какое Ты соделал во дни их, во дни древние:
    <verse number="3" style="v"/>Ты рукою Твоею истребил народы, а их насадил; поразил племена и изгнал их;
    <verse number="4" style="v"/>ибо они не мечом своим приобрели землю, и не их мышца спасла их, но Твоя десница и Твоя мышца и свет лица Твоего, ибо Ты благоволил к ним.
    <verse number="5" style="v"/>Боже, Царь мой! Ты – тот же; даруй спасение Иакову.
    <verse number="6" style="v"/>С Тобою избодаем рогами врагов наших; во имя Твое попрем ногами восстающих на нас:
    <verse number="7" style="v"/>ибо не на лук мой уповаю, и не меч мой спасет меня;
    <verse number="8" style="v"/>но Ты спасешь нас от врагов наших, и посрамишь ненавидящих нас.
    <verse number="9" style="v"/>О Боге похвалимся всякий день, и имя Твое будем прославлять вовек.
    <verse number="10" style="v"/>Но ныне Ты отринул и посрамил нас, и не выходишь с войсками нашими;
    <verse number="11" style="v"/>обратил нас в бегство от врага, и ненавидящие нас грабят нас;
    <verse number="12" style="v"/>Ты отдал нас, как овец, на съедение и рассеял нас между народами;
    <verse number="13" style="v"/>без выгоды Ты продал народ Твой и не возвысил цены его;
    <verse number="14" style="v"/>отдал нас на поношение соседям нашим, на посмеяние и поругание живущим вокруг нас;
    <verse number="15" style="v"/>Ты сделал нас притчею между народами, покиванием головы между иноплеменниками.
    <verse number="16" style="v"/>Всякий день посрамление мое предо мною, и стыд покрывает лице мое
    <verse number="17" style="v"/>от голоса поносителя и клеветника, от взоров врага и мстителя:
    <verse number="18" style="v"/>все это пришло на нас, но мы не забыли Тебя и не нарушили завета Твоего.
    <verse number="19" style="v"/>Не отступило назад сердце наше, и стопы наши не уклонились от пути Твоего,
    <verse number="20" style="v"/>когда Ты сокрушил нас в земле драконов и покрыл нас тенью смертною.
    <verse number="21" style="v"/>Если бы мы забыли имя Бога нашего и простерли руки наши к богу чужому,
    <verse number="22" style="v"/>то не взыскал ли бы сего Бог? Ибо Он знает тайны сердца.
    <verse number="23" style="v"/>Но за Тебя умерщвляют нас всякий день, считают нас за овец, [обреченных] на заклание.
    <verse number="24" style="v"/>Восстань, что спишь, Господи! пробудись, не отринь навсегда.
    <verse number="25" style="v"/>Для чего скрываешь лице Твое, забываешь скорбь нашу и угнетение наше?
    <verse number="26" style="v"/>ибо душа наша унижена до праха, утроба наша прильнула к земле.
    <verse number="27" style="v"/>Восстань на помощь нам и избавь нас ради милости Твоей.
  </para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На [музыкальном орудии] Шошан. Учение. Сынов Кореевых. Песнь любви.
    <verse number="2" style="v"/>Излилось из сердца моего слово благое; я говорю: песнь моя о Царе; язык мой – трость скорописца.
    <verse number="3" style="v"/>Ты прекраснее сынов человеческих; благодать излилась из уст Твоих; посему благословил Тебя Бог на веки.
    <verse number="4" style="v"/>Препояшь Себя по бедру мечом Твоим, Сильный, славою Твоею и красотою Твоею,
    <verse number="5" style="v"/>и в сем украшении Твоем поспеши, воссядь на колесницу ради истины и кротости и правды, и десница Твоя покажет Тебе дивные дела.
    <verse number="6" style="v"/>Остры стрелы Твои; – народы падут пред Тобою, – они – в сердце врагов Царя.
    <verse number="7" style="v"/>Престол Твой, Боже, вовек; жезл правоты – жезл царства Твоего.
    <verse number="8" style="v"/>Ты возлюбил правду и возненавидел беззаконие, посему помазал Тебя, Боже, Бог Твой елеем радости более соучастников Твоих.
    <verse number="9" style="v"/>Все одежды Твои, как смирна и алой и касия; из чертогов слоновой кости увеселяют Тебя.
    <verse number="10" style="v"/>Дочери царей между почетными у Тебя; стала царица одесную Тебя в Офирском золоте.
    <verse number="11" style="v"/>Слыши, дщерь, и смотри, и приклони ухо твое, и забудь народ твой и дом отца твоего.
    <verse number="12" style="v"/>И возжелает Царь красоты твоей; ибо Он Господь твой, и ты поклонись Ему.
    <verse number="13" style="v"/>И дочь Тира с дарами, и богатейшие из народа будут умолять лице Твое.
    <verse number="14" style="v"/>Вся слава дщери Царя внутри; одежда ее шита золотом;
    <verse number="15" style="v"/>в испещренной одежде ведется она к Царю; за нею ведутся к Тебе девы, подруги ее,
    <verse number="16" style="v"/>приводятся с весельем и ликованьем, входят в чертог Царя.
    <verse number="17" style="v"/>Вместо отцов Твоих, будут сыновья Твои; Ты поставишь их князьями по всей земле.
    <verse number="18" style="v"/>Сделаю имя Твое памятным в род и род; посему народы будут славить Тебя во веки и веки.
  </para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Сынов Кореевых. На [музыкальном] [орудии] Аламоф. Песнь.
    <verse number="2" style="v"/>Бог нам прибежище и сила, скорый помощник в бедах,
    <verse number="3" style="v"/>посему не убоимся, хотя бы поколебалась земля, и горы двинулись в сердце морей.
    <verse number="4" style="v"/>Пусть шумят, вздымаются воды их, трясутся горы от волнения их.
    <verse number="5" style="v"/>Речные потоки веселят град Божий, святое жилище Всевышнего.
    <verse number="6" style="v"/>Бог посреди его; он не поколеблется: Бог поможет ему с раннего утра.
    <verse number="7" style="v"/>Восшумели народы; двинулись царства: [Всевышний] дал глас Свой, и растаяла земля.
    <verse number="8" style="v"/>Господь сил с нами, Бог Иакова заступник наш.
    <verse number="9" style="v"/>Придите и видите дела Господа, – какие произвел Он опустошения на земле:
    <verse number="10" style="v"/>прекращая брани до края земли, сокрушил лук и переломил копье, колесницы сжег огнем.
    <verse number="11" style="v"/>Остановитесь и познайте, что Я – Бог: буду превознесен в народах, превознесен на земле.
    <verse number="12" style="v"/>Господь сил с нами, заступник наш Бог Иакова.
  </para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Сынов Кореевых. Псалом.
    <verse number="2" style="v"/>Восплещите руками все народы, воскликните Богу гласом радости;
    <verse number="3" style="v"/>ибо Господь Всевышний страшен, – великий Царь над всею землею;
    <verse number="4" style="v"/>покорил нам народы и племена под ноги наши;
    <verse number="5" style="v"/>избрал нам наследие наше, красу Иакова, которого возлюбил.
    <verse number="6" style="v"/>Восшел Бог при восклицаниях, Господь при звуке трубном.
    <verse number="7" style="v"/>Пойте Богу нашему, пойте; пойте Царю нашему, пойте,
    <verse number="8" style="v"/>ибо Бог – Царь всей земли; пойте все разумно.
    <verse number="9" style="v"/>Бог воцарился над народами, Бог воссел на святом престоле Своем;
    <verse number="10" style="v"/>Князья народов собрались к народу Бога Авраамова, ибо щиты земли – Божии; Он превознесен [над ними].
  </para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь. Псалом. Сынов Кореевых.
    <verse number="2" style="v"/>Велик Господь и всехвален во граде Бога нашего, на святой горе Его.
    <verse number="3" style="v"/>Прекрасная возвышенность, радость всей земли гора Сион; на северной стороне [ее] город великого Царя.
    <verse number="4" style="v"/>Бог в жилищах его ведом, как заступник:
    <verse number="5" style="v"/>ибо вот, сошлись цари и прошли все мимо;
    <verse number="6" style="v"/>увидели и изумились, смутились и обратились в бегство;
    <verse number="7" style="v"/>страх объял их там и мука, как у женщин в родах;
    <verse number="8" style="v"/>восточным ветром Ты сокрушил Фарсийские корабли.
    <verse number="9" style="v"/>Как слышали мы, так и увидели во граде Господа сил, во граде Бога нашего: Бог утвердит его на веки.
    <verse number="10" style="v"/>Мы размышляли, Боже, о благости Твоей посреди храма Твоего.
    <verse number="11" style="v"/>Как имя Твое, Боже, так и хвала Твоя до концов земли; десница Твоя полна правды.
    <verse number="12" style="v"/>Да веселится гора Сион, да радуются дщери Иудейские ради судов Твоих, [Господи].
    <verse number="13" style="v"/>Пойдите вокруг Сиона и обойдите его, пересчитайте башни его;
    <verse number="14" style="v"/>обратите сердце ваше к укреплениям его, рассмотрите домы его, чтобы пересказать грядущему роду,
    <verse number="15" style="v"/>ибо сей Бог есть Бог наш на веки и веки: Он будет вождем нашим до самой смерти.
  </para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Сынов Кореевых. Псалом.
    <verse number="2" style="v"/>Слушайте сие, все народы; внимайте сему, все живущие во вселенной, –
    <verse number="3" style="v"/>и простые и знатные, богатый, равно как бедный.
    <verse number="4" style="v"/>Уста мои изрекут премудрость, и размышления сердца моего – знание.
    <verse number="5" style="v"/>Приклоню ухо мое к притче, на гуслях открою загадку мою:
    <verse number="6" style="v"/>"для чего бояться мне во дни бедствия, [когда] беззаконие путей моих окружит меня?"
    <verse number="7" style="v"/>Надеющиеся на силы свои и хвалящиеся множеством богатства своего!
    <verse number="8" style="v"/>человек никак не искупит брата своего и не даст Богу выкупа за него:
    <verse number="9" style="v"/>дорога цена искупления души их, и не будет того вовек,
    <verse number="10" style="v"/>чтобы остался [кто] жить навсегда и не увидел могилы.
    <verse number="11" style="v"/>Каждый видит, что и мудрые умирают, равно как и невежды и бессмысленные погибают и оставляют имущество свое другим.
    <verse number="12" style="v"/>В мыслях у них, что домы их вечны, и что жилища их в род и род, и земли свои они называют своими именами.
    <verse number="13" style="v"/>Но человек в чести не пребудет; он уподобится животным, которые погибают.
    <verse number="14" style="v"/>Этот путь их есть безумие их, хотя последующие за ними одобряют мнение их.
    <verse number="15" style="v"/>Как овец, заключат их в преисподнюю; смерть будет пасти их, и наутро праведники будут владычествовать над ними; сила их истощится; могила – жилище их.
    <verse number="16" style="v"/>Но Бог избавит душу мою от власти преисподней, когда примет меня.
    <verse number="17" style="v"/>Не бойся, когда богатеет человек, когда слава дома его умножается:
    <verse number="18" style="v"/>ибо умирая не возьмет ничего; не пойдет за ним слава его;
    <verse number="19" style="v"/>хотя при жизни он ублажает душу свою, и прославляют тебя, что ты удовлетворяешь себе,
    <verse number="20" style="v"/>но он пойдет к роду отцов своих, которые никогда не увидят света.
    <verse number="21" style="v"/>Человек, который в чести и неразумен, подобен животным, которые погибают.
  </para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Асафа. Бог Богов, Господь возглаголал и призывает землю, от восхода солнца до запада.
    <verse number="2" style="v"/>С Сиона, который есть верх красоты, является Бог,
    <verse number="3" style="v"/>грядет Бог наш, и не в безмолвии: пред Ним огонь поядающий, и вокруг Его сильная буря.
    <verse number="4" style="v"/>Он призывает свыше небо и землю, судить народ Свой:
    <verse number="5" style="v"/>"соберите ко Мне святых Моих, вступивших в завет со Мною при жертве".
    <verse number="6" style="v"/>И небеса провозгласят правду Его, ибо судия сей есть Бог.
    <verse number="7" style="v"/>"Слушай, народ Мой, Я буду говорить; Израиль! Я буду свидетельствовать против тебя: Я Бог, твой Бог.
    <verse number="8" style="v"/>Не за жертвы твои Я буду укорять тебя; всесожжения твои всегда предо Мною;
    <verse number="9" style="v"/>не приму тельца из дома твоего, ни козлов из дворов твоих,
    <verse number="10" style="v"/>ибо Мои все звери в лесу, и скот на тысяче гор,
    <verse number="11" style="v"/>знаю всех птиц на горах, и животные на полях предо Мною.
    <verse number="12" style="v"/>Если бы Я взалкал, то не сказал бы тебе, ибо Моя вселенная и все, что наполняет ее.
    <verse number="13" style="v"/>Ем ли Я мясо волов и пью ли кровь козлов?
    <verse number="14" style="v"/>Принеси в жертву Богу хвалу и воздай Всевышнему обеты твои,
    <verse number="15" style="v"/>и призови Меня в день скорби; Я избавлю тебя, и ты прославишь Меня".
    <verse number="16" style="v"/>Грешнику же говорит Бог: "что ты проповедуешь уставы Мои и берешь завет Мой в уста твои,
    <verse number="17" style="v"/>а сам ненавидишь наставление Мое и слова Мои бросаешь за себя?
    <verse number="18" style="v"/>когда видишь вора, сходишься с ним, и с прелюбодеями сообщаешься;
    <verse number="19" style="v"/>уста твои открываешь на злословие, и язык твой сплетает коварство;
    <verse number="20" style="v"/>сидишь и говоришь на брата твоего, на сына матери твоей клевещешь;
    <verse number="21" style="v"/>ты это делал, и Я молчал; ты подумал, что Я такой же, как ты. Изобличу тебя и представлю пред глаза твои [грехи твои].
    <verse number="22" style="v"/>Уразумейте это, забывающие Бога, дабы Я не восхитил, – и не будет избавляющего.
    <verse number="23" style="v"/>Кто приносит в жертву хвалу, тот чтит Меня, и кто наблюдает за путем своим, тому явлю Я спасение Божие".
  </para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида,
    <verse number="2" style="v"/>Когда приходил к нему пророк Нафан, после того, как Давид вошел к Вирсавии.
    <verse number="3" style="v"/>Помилуй меня, Боже, по великой милости Твоей, и по множеству щедрот Твоих изгладь беззакония мои.
    <verse number="4" style="v"/>Многократно омой меня от беззакония моего, и от греха моего очисти меня,
    <verse number="5" style="v"/>ибо беззакония мои я сознаю, и грех мой всегда предо мною.
    <verse number="6" style="v"/>Тебе, Тебе единому согрешил я и лукавое пред очами Твоими сделал, так что Ты праведен в приговоре Твоем и чист в суде Твоем.
    <verse number="7" style="v"/>Вот, я в беззаконии зачат, и во грехе родила меня мать моя.
    <verse number="8" style="v"/>Вот, Ты возлюбил истину в сердце и внутрь меня явил мне мудрость.
    <verse number="9" style="v"/>Окропи меня иссопом, и буду чист; омой меня, и буду белее снега.
    <verse number="10" style="v"/>Дай мне услышать радость и веселие, и возрадуются кости, Тобою сокрушенные.
    <verse number="11" style="v"/>Отврати лице Твое от грехов моих и изгладь все беззакония мои.
    <verse number="12" style="v"/>Сердце чистое сотвори во мне, Боже, и дух правый обнови внутри меня.
    <verse number="13" style="v"/>Не отвергни меня от лица Твоего и Духа Твоего Святаго не отними от меня.
    <verse number="14" style="v"/>Возврати мне радость спасения Твоего и Духом владычественным утверди меня.
    <verse number="15" style="v"/>Научу беззаконных путям Твоим, и нечестивые к Тебе обратятся.
    <verse number="16" style="v"/>Избавь меня от кровей, Боже, Боже спасения моего, и язык мой восхвалит правду Твою.
    <verse number="17" style="v"/>Господи! отверзи уста мои, и уста мои возвестят хвалу Твою:
    <verse number="18" style="v"/>ибо жертвы Ты не желаешь, – я дал бы ее; к всесожжению не благоволишь.
    <verse number="19" style="v"/>Жертва Богу – дух сокрушенный; сердца сокрушенного и смиренного Ты не презришь, Боже.
    <verse number="20" style="v"/>Облагодетельствуй по благоволению Твоему Сион; воздвигни стены Иерусалима:
    <verse number="21" style="v"/>тогда благоугодны будут Тебе жертвы правды, возношение и всесожжение; тогда возложат на алтарь Твой тельцов.
  </para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Учение Давида,
    <verse number="2" style="v"/>после того, как приходил Доик Идумеянин и донес Саулу и сказал ему, что Давид пришел в дом Ахимелеха.
    <verse number="3" style="v"/>Что хвалишься злодейством, сильный? милость Божия всегда [со мною;]
    <verse number="4" style="v"/>гибель вымышляет язык твой; как изощренная бритва, он [у] [тебя], коварный!
    <verse number="5" style="v"/>ты любишь больше зло, нежели добро, больше ложь, нежели говорить правду;
    <verse number="6" style="v"/>ты любишь всякие гибельные речи, язык коварный:
    <verse number="7" style="v"/>за то Бог сокрушит тебя вконец, изринет тебя и исторгнет тебя из жилища [твоего] и корень твой из земли живых.
    <verse number="8" style="v"/>Увидят праведники и убоятся, посмеются над ним [и скажут]:
    <verse number="9" style="v"/>"вот человек, который не в Боге полагал крепость свою, а надеялся на множество богатства своего, укреплялся в злодействе своем".
    <verse number="10" style="v"/>А я, как зеленеющая маслина, в доме Божием, и уповаю на милость Божию во веки веков,
    <verse number="11" style="v"/>вечно буду славить Тебя за то, что Ты соделал, и уповать на имя Твое, ибо оно благо пред святыми Твоими.
  </para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На духовом [орудии]. Учение Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Сказал безумец в сердце своем: "нет Бога". Развратились они и совершили гнусные преступления; нет делающего добро.
    <verse number="3" style="v"/>Бог с небес призрел на сынов человеческих, чтобы видеть, есть ли разумеющий, ищущий Бога.
    <verse number="4" style="v"/>Все уклонились, сделались равно непотребными; нет делающего добро, нет ни одного.
    <verse number="5" style="v"/>Неужели не вразумятся делающие беззаконие, съедающие народ мой, [как] едят хлеб, и не призывающие Бога?
    <verse number="6" style="v"/>Там убоятся они страха, где нет страха, ибо рассыплет Бог кости ополчающихся против тебя. Ты постыдишь их, потому что Бог отверг их.
    <verse number="7" style="v"/>Кто даст с Сиона спасение Израилю! Когда Бог возвратит пленение народа Своего, тогда возрадуется Иаков и возвеселится Израиль.
  </para>
  <chapter number="53" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На струнных [орудиях]. Учение Давида,
    <verse number="2" style="v"/>когда пришли Зифеи и сказали Саулу: "не у нас ли скрывается Давид?"
    <verse number="3" style="v"/>Боже! именем Твоим спаси меня, и силою Твоею суди меня.
    <verse number="4" style="v"/>Боже! услышь молитву мою, внемли словам уст моих,
    <verse number="5" style="v"/>ибо чужие восстали на меня, и сильные ищут души моей; они не имеют Бога пред собою.
    <verse number="6" style="v"/>Вот, Бог помощник мой; Господь подкрепляет душу мою.
    <verse number="7" style="v"/>Он воздаст за зло врагам моим; истиною Твоею истреби их.
    <verse number="8" style="v"/>Я усердно принесу Тебе жертву, прославлю имя Твое, Господи, ибо оно благо,
    <verse number="9" style="v"/>ибо Ты избавил меня от всех бед, и на врагов моих смотрело око мое.
  </para>
  <chapter number="54" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На струнных [орудиях]. Учение Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Услышь, Боже, молитву мою и не скрывайся от моления моего;
    <verse number="3" style="v"/>внемли мне и услышь меня; я стенаю в горести моей, и смущаюсь
    <verse number="4" style="v"/>от голоса врага, от притеснения нечестивого, ибо они возводят на меня беззаконие и в гневе враждуют против меня.
    <verse number="5" style="v"/>Сердце мое трепещет во мне, и смертные ужасы напали на меня;
    <verse number="6" style="v"/>страх и трепет нашел на меня, и ужас объял меня.
    <verse number="7" style="v"/>И я сказал: "кто дал бы мне крылья, как у голубя? я улетел бы и успокоился бы;
    <verse number="8" style="v"/>далеко удалился бы я, и оставался бы в пустыне;
    <verse number="9" style="v"/>поспешил бы укрыться от вихря, от бури".
    <verse number="10" style="v"/>Расстрой, Господи, и раздели языки их, ибо я вижу насилие и распри в городе;
    <verse number="11" style="v"/>днем и ночью ходят они кругом по стенам его; злодеяния и бедствие посреди его;
    <verse number="12" style="v"/>посреди его пагуба; обман и коварство не сходят с улиц его:
    <verse number="13" style="v"/>ибо не враг поносит меня, – это я перенес бы; не ненавистник мой величается надо мною, – от него я укрылся бы;
    <verse number="14" style="v"/>но ты, который был для меня то же, что я, друг мой и близкий мой,
    <verse number="15" style="v"/>с которым мы разделяли искренние беседы и ходили вместе в дом Божий.
    <verse number="16" style="v"/>Да найдет на них смерть; да сойдут они живыми в ад, ибо злодейство в жилищах их, посреди их.
    <verse number="17" style="v"/>Я же воззову к Богу, и Господь спасет меня.
    <verse number="18" style="v"/>Вечером и утром и в полдень буду умолять и вопиять, и Он услышит голос мой,
    <verse number="19" style="v"/>избавит в мире душу мою от восстающих на меня, ибо их много у меня;
    <verse number="20" style="v"/>услышит Бог, и смирит их от века Живущий, потому что нет в них перемены; они не боятся Бога,
    <verse number="21" style="v"/>простерли руки свои на тех, которые с ними в мире, нарушили союз свой;
    <verse number="22" style="v"/>уста их мягче масла, а в сердце их вражда; слова их нежнее елея, но они суть обнаженные мечи.
    <verse number="23" style="v"/>Возложи на Господа заботы твои, и Он поддержит тебя. Никогда не даст Он поколебаться праведнику.
    <verse number="24" style="v"/>Ты, Боже, низведешь их в ров погибели; кровожадные и коварные не доживут и до половины дней своих. А я на Тебя, [Господи], уповаю.
  </para>
  <chapter number="55" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. О голубице, безмолвствующей в удалении. Писание Давида, когда Филистимляне захватили его в Гефе.
    <verse number="2" style="v"/>Помилуй меня, Боже! ибо человек хочет поглотить меня; нападая всякий день, теснит меня.
    <verse number="3" style="v"/>Враги мои всякий день ищут поглотить меня, ибо много восстающих на меня, о, Всевышний!
    <verse number="4" style="v"/>Когда я в страхе, на Тебя я уповаю.
    <verse number="5" style="v"/>В Боге восхвалю я слово Его; на Бога уповаю, не боюсь; что сделает мне плоть?
    <verse number="6" style="v"/>Всякий день извращают слова мои; все помышления их обо мне – на зло:
    <verse number="7" style="v"/>собираются, притаиваются, наблюдают за моими пятами, чтобы уловить душу мою.
    <verse number="8" style="v"/>Неужели они избегнут воздаяния за неправду [свою]? Во гневе низложи, Боже, народы.
    <verse number="9" style="v"/>У Тебя исчислены мои скитания; положи слезы мои в сосуд у Тебя, – не в книге ли они Твоей?
    <verse number="10" style="v"/>Враги мои обращаются назад, когда я взываю к Тебе, из этого я узнаю, что Бог за меня.
    <verse number="11" style="v"/>В Боге восхвалю я слово [Его], в Господе восхвалю слово [Его].
    <verse number="12" style="v"/>На Бога уповаю, не боюсь; что сделает мне человек?
    <verse number="13" style="v"/>На мне, Боже, обеты Тебе; Тебе воздам хвалы,
    <verse number="14" style="v"/>ибо Ты избавил душу мою от смерти, да и ноги мои от преткновения, чтобы я ходил пред лицем Божиим во свете живых.
  </para>
  <chapter number="56" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Не погуби. Писание Давида, когда он убежал от Саула в пещеру.
    <verse number="2" style="v"/>Помилуй меня, Боже, помилуй меня, ибо на Тебя уповает душа моя, и в тени крыл Твоих я укроюсь, доколе не пройдут беды.
    <verse number="3" style="v"/>Воззову к Богу Всевышнему, Богу, благодетельствующему мне;
    <verse number="4" style="v"/>Он пошлет с небес и спасет меня; посрамит ищущего поглотить меня; пошлет Бог милость Свою и истину Свою.
    <verse number="5" style="v"/>Душа моя среди львов; я лежу среди дышущих пламенем, среди сынов человеческих, у которых зубы – копья и стрелы, и у которых язык – острый меч.
    <verse number="6" style="v"/>Будь превознесен выше небес, Боже, и над всею землею да будет слава Твоя!
    <verse number="7" style="v"/>Приготовили сеть ногам моим; душа моя поникла; выкопали предо мною яму, и [сами] упали в нее.
    <verse number="8" style="v"/>Готово сердце мое, Боже, готово сердце мое: буду петь и славить.
    <verse number="9" style="v"/>Воспрянь, слава моя, воспрянь, псалтирь и гусли! Я встану рано.
    <verse number="10" style="v"/>Буду славить Тебя, Господи, между народами; буду воспевать Тебя среди племен,
    <verse number="11" style="v"/>ибо до небес велика милость Твоя и до облаков истина Твоя.
    <verse number="12" style="v"/>Будь превознесен выше небес, Боже, и над всею землею да будет слава Твоя!
  </para>
  <chapter number="57" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Не погуби. Писание Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Подлинно ли правду говорите вы, судьи, и справедливо судите, сыны человеческие?
    <verse number="3" style="v"/>Беззаконие составляете в сердце, кладете на весы злодеяния рук ваших на земле.
    <verse number="4" style="v"/>С самого рождения отступили нечестивые, от утробы [матери] заблуждаются, говоря ложь.
    <verse number="5" style="v"/>Яд у них – как яд змеи, как глухого аспида, который затыкает уши свои
    <verse number="6" style="v"/>и не слышит голоса заклинателя, самого искусного в заклинаниях.
    <verse number="7" style="v"/>Боже! сокруши зубы их в устах их; разбей, Господи, челюсти львов!
    <verse number="8" style="v"/>Да исчезнут, как вода протекающая; когда напрягут стрелы, пусть они будут как переломленные.
    <verse number="9" style="v"/>Да исчезнут, как распускающаяся улитка; да не видят солнца, как выкидыш женщины.
    <verse number="10" style="v"/>Прежде нежели котлы ваши ощутят горящий терн, и свежее и обгоревшее да разнесет вихрь.
    <verse number="11" style="v"/>Возрадуется праведник, когда увидит отмщение; омоет стопы свои в крови нечестивого.
    <verse number="12" style="v"/>И скажет человек: "подлинно есть плод праведнику! итак есть Бог, судящий на земле!"
  </para>
  <chapter number="58" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Не погуби. Писание Давида, когда Саул послал стеречь дом его, чтобы умертвить его.
    <verse number="2" style="v"/>Избавь меня от врагов моих, Боже мой! защити меня от восстающих на меня;
    <verse number="3" style="v"/>избавь меня от делающих беззаконие; спаси от кровожадных,
    <verse number="4" style="v"/>ибо вот, они подстерегают душу мою; собираются на меня сильные не за преступление мое и не за грех мой, Господи;
    <verse number="5" style="v"/>без вины [моей] сбегаются и вооружаются; подвигнись на помощь мне и воззри.
    <verse number="6" style="v"/>Ты, Господи, Боже сил, Боже Израилев, восстань посетить все народы, не пощади ни одного из нечестивых беззаконников:
    <verse number="7" style="v"/>вечером возвращаются они, воют, как псы, и ходят вокруг города;
    <verse number="8" style="v"/>вот они изрыгают хулу языком своим; в устах их мечи: "ибо", [думают они], "кто слышит?"
    <verse number="9" style="v"/>Но Ты, Господи, посмеешься над ними; Ты посрамишь все народы.
    <verse number="10" style="v"/>Сила – у них, но я к Тебе прибегаю, ибо Бог – заступник мой.
    <verse number="11" style="v"/>Бог мой, милующий меня, предварит меня; Бог даст мне смотреть на врагов моих.
    <verse number="12" style="v"/>Не умерщвляй их, чтобы не забыл народ мой; расточи их силою Твоею и низложи их, Господи, защитник наш.
    <verse number="13" style="v"/>Слово языка их есть грех уст их, да уловятся они в гордости своей за клятву и ложь, которую произносят.
    <verse number="14" style="v"/>Расточи их во гневе, расточи, чтобы их не было; и да познают, что Бог владычествует над Иаковом до пределов земли.
    <verse number="15" style="v"/>Пусть возвращаются вечером, воют, как псы, и ходят вокруг города;
    <verse number="16" style="v"/>пусть бродят, чтобы найти пищу, и несытые проводят ночи.
    <verse number="17" style="v"/>А я буду воспевать силу Твою и с раннего утра провозглашать милость Твою, ибо Ты был мне защитою и убежищем в день бедствия моего.
    <verse number="18" style="v"/>Сила моя! Тебя буду воспевать я, ибо Бог – заступник мой, Бог мой, милующий меня.
  </para>
  <chapter number="59" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На [музыкальном орудии] Шушан–Эдуф. Писание Давида для изучения,
    <verse number="2" style="v"/>когда он воевал с Сириею Месопотамскою и с Сириею Цованскою, и когда Иоав, возвращаясь, поразил двенадцать тысяч Идумеев в долине Соляной.
    <verse number="3" style="v"/>Боже! Ты отринул нас, Ты сокрушил нас, Ты прогневался: обратись к нам.
    <verse number="4" style="v"/>Ты потряс землю, разбил ее: исцели повреждения ее, ибо она колеблется.
    <verse number="5" style="v"/>Ты дал испытать народу твоему жестокое, напоил нас вином изумления.
    <verse number="6" style="v"/>Даруй боящимся Тебя знамя, чтобы они подняли его ради истины,
    <verse number="7" style="v"/>чтобы избавились возлюбленные Твои; спаси десницею Твоею и услышь меня.
    <verse number="8" style="v"/>Бог сказал во святилище Своем: "восторжествую, разделю Сихем и долину Сокхоф размерю:
    <verse number="9" style="v"/>Мой Галаад, Мой Манассия, Ефрем крепость главы Моей, Иуда скипетр Мой,
    <verse number="10" style="v"/>Моав умывальная чаша Моя; на Едома простру сапог Мой. Восклицай Мне, земля Филистимская!"
    <verse number="11" style="v"/>Кто введет меня в укрепленный город? Кто доведет меня до Едома?
    <verse number="12" style="v"/>Не Ты ли, Боже, [Который] отринул нас, и не выходишь, Боже, с войсками нашими?
    <verse number="13" style="v"/>Подай нам помощь в тесноте, ибо защита человеческая суетна.
    <verse number="14" style="v"/>С Богом мы окажем силу, Он низложит врагов наших.
  </para>
  <chapter number="60" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На струнном [орудии]. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Услышь, Боже, вопль мой, внемли молитве моей!
    <verse number="3" style="v"/>От конца земли взываю к Тебе в унынии сердца моего; возведи меня на скалу, для меня недосягаемую,
    <verse number="4" style="v"/>ибо Ты прибежище мое, Ты крепкая защита от врага.
    <verse number="5" style="v"/>Да живу я вечно в жилище Твоем и покоюсь под кровом крыл Твоих,
    <verse number="6" style="v"/>ибо Ты, Боже, услышал обеты мои и дал [мне] наследие боящихся имени Твоего.
    <verse number="7" style="v"/>Приложи дни ко дням царя, лета его [продли] в род и род,
    <verse number="8" style="v"/>да пребудет он вечно пред Богом; заповедуй милости и истине охранять его.
    <verse number="9" style="v"/>И я буду петь имени Твоему вовек, исполняя обеты мои всякий день.
  </para>
  <chapter number="61" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора Идифумова. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Только в Боге успокаивается душа моя: от Него спасение мое.
    <verse number="3" style="v"/>Только Он – твердыня моя, спасение мое, убежище мое: не поколеблюсь более.
    <verse number="4" style="v"/>Доколе вы будете налегать на человека? Вы будете низринуты, все вы, как наклонившаяся стена, как ограда пошатнувшаяся.
    <verse number="5" style="v"/>Они задумали свергнуть его с высоты, прибегли ко лжи; устами благословляют, а в сердце своем клянут.
    <verse number="6" style="v"/>Только в Боге успокаивайся, душа моя! ибо на Него надежда моя.
    <verse number="7" style="v"/>Только Он – твердыня моя и спасение мое, убежище мое: не поколеблюсь.
    <verse number="8" style="v"/>В Боге спасение мое и слава моя; крепость силы моей и упование мое в Боге.
    <verse number="9" style="v"/>Народ! надейтесь на Него во всякое время; изливайте пред Ним сердце ваше: Бог нам прибежище.
    <verse number="10" style="v"/>Сыны человеческие – только суета; сыны мужей – ложь; если положить их на весы, все они вместе легче пустоты.
    <verse number="11" style="v"/>Не надейтесь на грабительство и не тщеславьтесь хищением; когда богатство умножается, не прилагайте [к нему] сердца.
    <verse number="12" style="v"/>Однажды сказал Бог, и дважды слышал я это, что сила у Бога,
    <verse number="13" style="v"/>и у Тебя, Господи, милость, ибо Ты воздаешь каждому по делам его.
  </para>
  <chapter number="62" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида, когда он был в пустыне Иудейской.
    <verse number="2" style="v"/>Боже! Ты Бог мой, Тебя от ранней зари ищу я; Тебя жаждет душа моя, по Тебе томится плоть моя в земле пустой, иссохшей и безводной,
    <verse number="3" style="v"/>чтобы видеть силу Твою и славу Твою, как я видел Тебя во святилище:
    <verse number="4" style="v"/>ибо милость Твоя лучше, нежели жизнь. Уста мои восхвалят Тебя.
    <verse number="5" style="v"/>Так благословлю Тебя в жизни моей; во имя Твое вознесу руки мои.
    <verse number="6" style="v"/>Как туком и елеем насыщается душа моя, и радостным гласом восхваляют Тебя уста мои,
    <verse number="7" style="v"/>когда я вспоминаю о Тебе на постели моей, размышляю о Тебе в [ночные] стражи,
    <verse number="8" style="v"/>ибо Ты помощь моя, и в тени крыл Твоих я возрадуюсь;
    <verse number="9" style="v"/>к Тебе прилепилась душа моя; десница Твоя поддерживает меня.
    <verse number="10" style="v"/>А те, которые ищут погибели душе моей, сойдут в преисподнюю земли;
    <verse number="11" style="v"/>Сразят их силою меча; достанутся они в добычу лисицам.
    <verse number="12" style="v"/>Царь же возвеселится о Боге, восхвален будет всякий, клянущийся Им, ибо заградятся уста говорящих неправду.
  </para>
  <chapter number="63" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Услышь, Боже, голос мой в молитве моей, сохрани жизнь мою от страха врага;
    <verse number="3" style="v"/>укрой меня от замысла коварных, от мятежа злодеев,
    <verse number="4" style="v"/>которые изострили язык свой, как меч; напрягли лук свой – язвительное слово,
    <verse number="5" style="v"/>чтобы втайне стрелять в непорочного; они внезапно стреляют в него и не боятся.
    <verse number="6" style="v"/>Они утвердились в злом намерении, совещались скрыть сеть, говорили: кто их увидит?
    <verse number="7" style="v"/>Изыскивают неправду, делают расследование за расследованием даже до внутренней жизни человека и до глубины сердца.
    <verse number="8" style="v"/>Но поразит их Бог стрелою: внезапно будут они уязвлены;
    <verse number="9" style="v"/>языком своим они поразят самих себя; все, видящие их, удалятся [от них].
    <verse number="10" style="v"/>И убоятся все человеки, и возвестят дело Божие, и уразумеют, что это Его дело.
    <verse number="11" style="v"/>А праведник возвеселится о Господе и будет уповать на Него; и похвалятся все правые сердцем.
  </para>
  <chapter number="64" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида для пения.
    <verse number="2" style="v"/>Тебе, Боже, принадлежит хвала на Сионе, и Тебе воздастся обет [в Иерусалиме].
    <verse number="3" style="v"/>Ты слышишь молитву; к Тебе прибегает всякая плоть.
    <verse number="4" style="v"/>Дела беззаконий превозмогают меня; Ты очистишь преступления наши.
    <verse number="5" style="v"/>Блажен, кого Ты избрал и приблизил, чтобы он жил во дворах Твоих. Насытимся благами дома Твоего, святаго храма Твоего.
    <verse number="6" style="v"/>Страшный в правосудии, услышь нас, Боже, Спаситель наш, упование всех концов земли и находящихся в море далеко,
    <verse number="7" style="v"/>поставивший горы силою Своею, препоясанный могуществом,
    <verse number="8" style="v"/>укрощающий шум морей, шум волн их и мятеж народов!
    <verse number="9" style="v"/>И убоятся знамений Твоих живущие на пределах [земли]. Утро и вечер возбудишь к славе [Твоей].
    <verse number="10" style="v"/>Ты посещаешь землю и утоляешь жажду ее, обильно обогащаешь ее: поток Божий полон воды; Ты приготовляешь хлеб, ибо так устроил ее;
    <verse number="11" style="v"/>напояешь борозды ее, уравниваешь глыбы ее, размягчаешь ее каплями дождя, благословляешь произрастания ее;
    <verse number="12" style="v"/>венчаешь лето благости Твоей, и стези Твои источают тук,
    <verse number="13" style="v"/>источают на пустынные пажити, и холмы препоясываются радостью;
    <verse number="14" style="v"/>луга одеваются стадами, и долины покрываются хлебом, восклицают и поют.
  </para>
  <chapter number="65" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Песнь. Воскликните Богу, вся земля.
    <verse number="2" style="v"/>Пойте славу имени Его, воздайте славу, хвалу Ему.
    <verse number="3" style="v"/>Скажите Богу: как страшен Ты в делах Твоих! По множеству силы Твоей, покорятся Тебе враги Твои.
    <verse number="4" style="v"/>Вся земля да поклонится Тебе и поет Тебе, да поет имени Твоему.
    <verse number="5" style="v"/>Придите и воззрите на дела Бога, страшного в делах над сынами человеческими.
    <verse number="6" style="v"/>Он превратил море в сушу; через реку перешли стопами, там веселились мы о Нем.
    <verse number="7" style="v"/>Могуществом Своим владычествует Он вечно; очи Его зрят на народы, да не возносятся мятежники.
    <verse number="8" style="v"/>Благословите, народы, Бога нашего и провозгласите хвалу Ему.
    <verse number="9" style="v"/>Он сохранил душе нашей жизнь и ноге нашей не дал поколебаться.
    <verse number="10" style="v"/>Ты испытал нас, Боже, переплавил нас, как переплавляют серебро.
    <verse number="11" style="v"/>Ты ввел нас в сеть, положил оковы на чресла наши,
    <verse number="12" style="v"/>посадил человека на главу нашу. Мы вошли в огонь и в воду, и Ты вывел нас на свободу.
    <verse number="13" style="v"/>Войду в дом Твой со всесожжениями, воздам Тебе обеты мои,
    <verse number="14" style="v"/>которые произнесли уста мои и изрек язык мой в скорби моей.
    <verse number="15" style="v"/>Всесожжения тучные вознесу Тебе с воскурением тука овнов, принесу в жертву волов и козлов.
    <verse number="16" style="v"/>Придите, послушайте, все боящиеся Бога, и я возвещу [вам], что сотворил Он для души моей.
    <verse number="17" style="v"/>Я воззвал к Нему устами моими и превознес Его языком моим.
    <verse number="18" style="v"/>Если бы я видел беззаконие в сердце моем, то не услышал бы меня Господь.
    <verse number="19" style="v"/>Но Бог услышал, внял гласу моления моего.
    <verse number="20" style="v"/>Благословен Бог, Который не отверг молитвы моей и не отвратил от меня милости Своей.
  </para>
  <chapter number="66" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На струнных [орудиях]. Псалом. Песнь.
    <verse number="2" style="v"/>Боже! будь милостив к нам и благослови нас, освети нас лицем Твоим,
    <verse number="3" style="v"/>дабы познали на земле путь Твой, во всех народах спасение Твое.
    <verse number="4" style="v"/>Да восхвалят Тебя народы, Боже; да восхвалят Тебя народы все.
    <verse number="5" style="v"/>Да веселятся и радуются племена, ибо Ты судишь народы праведно и управляешь на земле племенами.
    <verse number="6" style="v"/>Да восхвалят Тебя народы, Боже, да восхвалят Тебя народы все.
    <verse number="7" style="v"/>Земля дала плод свой; да благословит нас Бог, Бог наш.
    <verse number="8" style="v"/>Да благословит нас Бог, и да убоятся Его все пределы земли.
  </para>
  <chapter number="67" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида. Песнь.
    <verse number="2" style="v"/>Да восстанет Бог, и расточатся враги Его, и да бегут от лица Его ненавидящие Его.
    <verse number="3" style="v"/>Как рассеивается дым, Ты рассей их; как тает воск от огня, так нечестивые да погибнут от лица Божия.
    <verse number="4" style="v"/>А праведники да возвеселятся, да возрадуются пред Богом и восторжествуют в радости.
    <verse number="5" style="v"/>Пойте Богу нашему, пойте имени Его, превозносите Шествующего на небесах; имя Ему: Господь, и радуйтесь пред лицем Его.
    <verse number="6" style="v"/>Отец сирот и судья вдов Бог во святом Своем жилище.
    <verse number="7" style="v"/>Бог одиноких вводит в дом, освобождает узников от оков, а непокорные остаются в знойной пустыне.
    <verse number="8" style="v"/>Боже! когда Ты выходил пред народом Твоим, когда Ты шествовал пустынею,
    <verse number="9" style="v"/>земля тряслась, даже небеса таяли от лица Божия, и этот Синай – от лица Бога, Бога Израилева.
    <verse number="10" style="v"/>Обильный дождь проливал Ты, Боже, на наследие Твое, и когда оно изнемогало от труда, Ты подкреплял его.
    <verse number="11" style="v"/>Народ Твой обитал там; по благости Твоей, Боже, Ты готовил [необходимое] для бедного.
    <verse number="12" style="v"/>Господь даст слово: провозвестниц великое множество.
    <verse number="13" style="v"/>Цари воинств бегут, бегут, а сидящая дома делит добычу.
    <verse number="14" style="v"/>Расположившись в уделах [своих], вы стали, как голубица, которой крылья покрыты серебром, а перья чистым золотом:
    <verse number="15" style="v"/>когда Всемогущий рассеял царей на сей [земле], она забелела, как снег на Селмоне.
    <verse number="16" style="v"/>Гора Божия – гора Васанская! гора высокая – гора Васанская!
    <verse number="17" style="v"/>что вы завистливо смотрите, горы высокие, на гору, на которой Бог благоволит обитать и будет Господь обитать вечно?
    <verse number="18" style="v"/>Колесниц Божиих тьмы, тысячи тысяч; среди их Господь на Синае, во святилище.
    <verse number="19" style="v"/>Ты восшел на высоту, пленил плен, принял дары для человеков, так чтоб и из противящихся могли обитать у Господа Бога.
    <verse number="20" style="v"/>Благословен Господь всякий день. Бог возлагает на нас бремя, но Он же и спасает нас.
    <verse number="21" style="v"/>Бог для нас – Бог во спасение; во власти Господа Вседержителя врата смерти.
    <verse number="22" style="v"/>Но Бог сокрушит голову врагов Своих, волосатое темя закоснелого в своих беззакониях.
    <verse number="23" style="v"/>Господь сказал: "от Васана возвращу, выведу из глубины морской,
    <verse number="24" style="v"/>чтобы ты погрузил ногу твою, как и псы твои язык свой, в крови врагов".
    <verse number="25" style="v"/>Видели шествие Твое, Боже, шествие Бога моего, Царя моего во святыне:
    <verse number="26" style="v"/>впереди шли поющие, позади играющие на орудиях, в средине девы с тимпанами:
    <verse number="27" style="v"/>"в собраниях благословите [Бога Господа], вы – от семени Израилева!"
    <verse number="28" style="v"/>Там Вениамин младший – князь их; князья Иудины – владыки их, князья Завулоновы, князья Неффалимовы.
    <verse number="29" style="v"/>Бог твой предназначил тебе силу. Утверди, Боже, то, что Ты соделал для нас!
    <verse number="30" style="v"/>Ради храма Твоего в Иерусалиме цари принесут Тебе дары.
    <verse number="31" style="v"/>Укроти зверя в тростнике, стадо волов среди тельцов народов, хвалящихся слитками серебра; рассыпь народы, желающие браней.
    <verse number="32" style="v"/>Придут вельможи из Египта; Ефиопия прострет руки свои к Богу.
    <verse number="33" style="v"/>Царства земные! пойте Богу, воспевайте Господа,
    <verse number="34" style="v"/>шествующего на небесах небес от века. Вот, Он дает гласу Своему глас силы.
    <verse number="35" style="v"/>Воздайте славу Богу! величие Его – над Израилем, и могущество Его – на облаках.
    <verse number="36" style="v"/>Страшен Ты, Боже, во святилище Твоем. Бог Израилев – Он дает силу и крепость народу [Своему]. Благословен Бог!
  </para>
  <chapter number="68" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На Шошанниме. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Спаси меня, Боже, ибо воды дошли до души [моей].
    <verse number="3" style="v"/>Я погряз в глубоком болоте, и не на чем стать; вошел во глубину вод, и быстрое течение их увлекает меня.
    <verse number="4" style="v"/>Я изнемог от вопля, засохла гортань моя, истомились глаза мои от ожидания Бога [моего].
    <verse number="5" style="v"/>Ненавидящих меня без вины больше, нежели волос на голове моей; враги мои, преследующие меня несправедливо, усилились; чего я не отнимал, то должен отдать.
    <verse number="6" style="v"/>Боже! Ты знаешь безумие мое, и грехи мои не сокрыты от Тебя.
    <verse number="7" style="v"/>Да не постыдятся во мне все, надеющиеся на Тебя, Господи, Боже сил. Да не посрамятся во мне ищущие Тебя, Боже Израилев,
    <verse number="8" style="v"/>ибо ради Тебя несу я поношение, и бесчестием покрывают лице мое.
    <verse number="9" style="v"/>Чужим стал я для братьев моих и посторонним для сынов матери моей,
    <verse number="10" style="v"/>ибо ревность по доме Твоем снедает меня, и злословия злословящих Тебя падают на меня;
    <verse number="11" style="v"/>и плачу, постясь душею моею, и это ставят в поношение мне;
    <verse number="12" style="v"/>и возлагаю на себя вместо одежды вретище, – и делаюсь для них притчею;
    <verse number="13" style="v"/>о мне толкуют сидящие у ворот, и поют в песнях пьющие вино.
    <verse number="14" style="v"/>А я с молитвою моею к Тебе, Господи; во время благоугодное, Боже, по великой благости Твоей услышь меня в истине спасения Твоего;
    <verse number="15" style="v"/>извлеки меня из тины, чтобы не погрязнуть мне; да избавлюсь от ненавидящих меня и от глубоких вод;
    <verse number="16" style="v"/>да не увлечет меня стремление вод, да не поглотит меня пучина, да не затворит надо мною пропасть зева своего.
    <verse number="17" style="v"/>Услышь меня, Господи, ибо блага милость Твоя; по множеству щедрот Твоих призри на меня;
    <verse number="18" style="v"/>не скрывай лица Твоего от раба Твоего, ибо я скорблю; скоро услышь меня;
    <verse number="19" style="v"/>приблизься к душе моей, избавь ее; ради врагов моих спаси меня.
    <verse number="20" style="v"/>Ты знаешь поношение мое, стыд мой и посрамление мое: враги мои все пред Тобою.
    <verse number="21" style="v"/>Поношение сокрушило сердце мое, и я изнемог, ждал сострадания, но нет его, – утешителей, но не нахожу.
    <verse number="22" style="v"/>И дали мне в пищу желчь, и в жажде моей напоили меня уксусом.
    <verse number="23" style="v"/>Да будет трапеза их сетью им, и мирное пиршество их – западнею;
    <verse number="24" style="v"/>да помрачатся глаза их, чтоб им не видеть, и чресла их расслабь навсегда;
    <verse number="25" style="v"/>излей на них ярость Твою, и пламень гнева Твоего да обымет их;
    <verse number="26" style="v"/>жилище их да будет пусто, и в шатрах их да не будет живущих,
    <verse number="27" style="v"/>ибо, кого Ты поразил, они [еще] преследуют, и страдания уязвленных Тобою умножают.
    <verse number="28" style="v"/>Приложи беззаконие к беззаконию их, и да не войдут они в правду Твою;
    <verse number="29" style="v"/>да изгладятся они из книги живых и с праведниками да не напишутся.
    <verse number="30" style="v"/>А я беден и страдаю; помощь Твоя, Боже, да восставит меня.
    <verse number="31" style="v"/>Я буду славить имя Бога [моего] в песни, буду превозносить Его в славословии,
    <verse number="32" style="v"/>и будет это благоугоднее Господу, нежели вол, нежели телец с рогами и с копытами.
    <verse number="33" style="v"/>Увидят [это] страждущие и возрадуются. И оживет сердце ваше, ищущие Бога,
    <verse number="34" style="v"/>ибо Господь внемлет нищим и не пренебрегает узников Своих.
    <verse number="35" style="v"/>Да восхвалят Его небеса и земля, моря и все движущееся в них;
    <verse number="36" style="v"/>ибо спасет Бог Сион, создаст города Иудины, и поселятся там и наследуют его,
    <verse number="37" style="v"/>и потомство рабов Его утвердится в нем, и любящие имя Его будут поселяться на нем.
  </para>
  <chapter number="69" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида. В воспоминание.
    <verse number="2" style="v"/>Поспеши, Боже, избавить меня, [поспеши], Господи, на помощь мне.
    <verse number="3" style="v"/>Да постыдятся и посрамятся ищущие души моей! Да будут обращены назад и преданы посмеянию желающие мне зла!
    <verse number="4" style="v"/>Да будут обращены назад за поношение меня говорящие [мне]: "хорошо! хорошо!"
    <verse number="5" style="v"/>Да возрадуются и возвеселятся о Тебе все, ищущие Тебя, и любящие спасение Твое да говорят непрестанно: "велик Бог!"
    <verse number="6" style="v"/>Я же беден и нищ; Боже, поспеши ко мне! Ты помощь моя и Избавитель мой; Господи! не замедли.
  </para>
  <chapter number="70" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>На Тебя, Господи, уповаю, да не постыжусь вовек.
    <verse number="2" style="v"/>По правде Твоей избавь меня и освободи меня; приклони ухо Твое ко мне и спаси меня.
    <verse number="3" style="v"/>Будь мне твердым прибежищем, куда я всегда мог бы укрываться; Ты заповедал спасти меня, ибо твердыня моя и крепость моя – Ты.
    <verse number="4" style="v"/>Боже мой! избавь меня из руки нечестивого, из руки беззаконника и притеснителя,
    <verse number="5" style="v"/>ибо Ты – надежда моя, Господи Боже, упование мое от юности моей.
    <verse number="6" style="v"/>На Тебе утверждался я от утробы; Ты извел меня из чрева матери моей; Тебе хвала моя не престанет.
    <verse number="7" style="v"/>Для многих я был как бы дивом, но Ты твердая моя надежда.
    <verse number="8" style="v"/>Да наполнятся уста мои хвалою, [чтобы воспевать] всякий день великолепие Твое.
    <verse number="9" style="v"/>Не отвергни меня во время старости; когда будет оскудевать сила моя, не оставь меня,
    <verse number="10" style="v"/>ибо враги мои говорят против меня, и подстерегающие душу мою советуются между собою,
    <verse number="11" style="v"/>говоря: "Бог оставил его; преследуйте и схватите его, ибо нет избавляющего".
    <verse number="12" style="v"/>Боже! не удаляйся от меня; Боже мой! поспеши на помощь мне.
    <verse number="13" style="v"/>Да постыдятся и исчезнут враждующие против души моей, да покроются стыдом и бесчестием ищущие мне зла!
    <verse number="14" style="v"/>А я всегда буду уповать [на Тебя] и умножать всякую хвалу Тебе.
    <verse number="15" style="v"/>Уста мои будут возвещать правду Твою, всякий день благодеяния Твои; ибо я не знаю им числа.
    <verse number="16" style="v"/>Войду в [размышление] о силах Господа Бога; воспомяну правду Твою – единственно Твою.
    <verse number="17" style="v"/>Боже! Ты наставлял меня от юности моей, и доныне я возвещаю чудеса Твои.
    <verse number="18" style="v"/>И до старости, и до седины не оставь меня, Боже, доколе не возвещу силы Твоей роду сему и всем грядущим могущества Твоего.
    <verse number="19" style="v"/>Правда Твоя, Боже, до превыспренних; великие дела соделал Ты; Боже, кто подобен Тебе?
    <verse number="20" style="v"/>Ты посылал на меня многие и лютые беды, но и опять оживлял меня и из бездн земли опять выводил меня.
    <verse number="21" style="v"/>Ты возвышал меня и утешал меня.
    <verse number="22" style="v"/>И я буду славить Тебя на псалтири, Твою истину, Боже мой; буду воспевать Тебя на гуслях, Святый Израилев!
    <verse number="23" style="v"/>Радуются уста мои, когда я пою Тебе, и душа моя, которую Ты избавил;
    <verse number="24" style="v"/>и язык мой всякий день будет возвещать правду Твою, ибо постыжены и посрамлены ищущие мне зла.
  </para>
  <chapter number="71" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>О Соломоне. Боже! даруй царю Твой суд и сыну царя Твою правду,
    <verse number="2" style="v"/>да судит праведно людей Твоих и нищих Твоих на суде;
    <verse number="3" style="v"/>да принесут горы мир людям и холмы правду;
    <verse number="4" style="v"/>да судит нищих народа, да спасет сынов убогого и смирит притеснителя, –
    <verse number="5" style="v"/>и будут бояться Тебя, доколе пребудут солнце и луна, в роды родов.
    <verse number="6" style="v"/>Он сойдет, как дождь на скошенный луг, как капли, орошающие землю;
    <verse number="7" style="v"/>во дни его процветет праведник, и будет обилие мира, доколе не престанет луна;
    <verse number="8" style="v"/>он будет обладать от моря до моря и от реки до концов земли;
    <verse number="9" style="v"/>падут пред ним жители пустынь, и враги его будут лизать прах;
    <verse number="10" style="v"/>цари Фарсиса и островов поднесут ему дань; цари Аравии и Савы принесут дары;
    <verse number="11" style="v"/>и поклонятся ему все цари; все народы будут служить ему;
    <verse number="12" style="v"/>ибо он избавит нищего, вопиющего и угнетенного, у которого нет помощника.
    <verse number="13" style="v"/>Будет милосерд к нищему и убогому, и души убогих спасет;
    <verse number="14" style="v"/>от коварства и насилия избавит души их, и драгоценна будет кровь их пред очами его;
    <verse number="15" style="v"/>и будет жить, и будут давать ему от золота Аравии, и будут молиться о нем непрестанно, всякий день благословлять его;
    <verse number="16" style="v"/>будет обилие хлеба на земле, наверху гор; плоды его будут волноваться, как [лес] на Ливане, и в городах размножатся люди, как трава на земле;
    <verse number="17" style="v"/>будет имя его вовек; доколе пребывает солнце, будет передаваться имя его; и благословятся в нем [племена], все народы ублажат его.
    <verse number="18" style="v"/>Благословен Господь Бог, Бог Израилев, един творящий чудеса,
    <verse number="19" style="v"/>и благословенно имя славы Его вовек, и наполнится славою Его вся земля. Аминь и аминь.
    <verse number="20" style="v"/>Кончились молитвы Давида, сына Иесеева.
  </para>
  <chapter number="72" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Асафа. Как благ Бог к Израилю, к чистым сердцем!
    <verse number="2" style="v"/>А я – едва не пошатнулись ноги мои, едва не поскользнулись стопы мои, –
    <verse number="3" style="v"/>я позавидовал безумным, видя благоденствие нечестивых,
    <verse number="4" style="v"/>ибо им нет страданий до смерти их, и крепки силы их;
    <verse number="5" style="v"/>на работе человеческой нет их, и с [прочими] людьми не подвергаются ударам.
    <verse number="6" style="v"/>От того гордость, как ожерелье, обложила их, и дерзость, [как] наряд, одевает их;
    <verse number="7" style="v"/>выкатились от жира глаза их, бродят помыслы в сердце;
    <verse number="8" style="v"/>над всем издеваются, злобно разглашают клевету, говорят свысока;
    <verse number="9" style="v"/>поднимают к небесам уста свои, и язык их расхаживает по земле.
    <verse number="10" style="v"/>Потому туда же обращается народ Его, и пьют воду полною чашею,
    <verse number="11" style="v"/>и говорят: "как узнает Бог? и есть ли ведение у Вышнего?"
    <verse number="12" style="v"/>И вот, эти нечестивые благоденствуют в веке сем, умножают богатство.
    <verse number="13" style="v"/>так не напрасно ли я очищал сердце мое и омывал в невинности руки мои,
    <verse number="14" style="v"/>и подвергал себя ранам всякий день и обличениям всякое утро?
    <verse number="15" style="v"/>[Но] если бы я сказал: "буду рассуждать так", – то я виновен был бы пред родом сынов Твоих.
    <verse number="16" style="v"/>И думал я, как бы уразуметь это, но это трудно было в глазах моих,
    <verse number="17" style="v"/>доколе не вошел я во святилище Божие и не уразумел конца их.
    <verse number="18" style="v"/>Так! на скользких путях поставил Ты их и низвергаешь их в пропасти.
    <verse number="19" style="v"/>Как нечаянно пришли они в разорение, исчезли, погибли от ужасов!
    <verse number="20" style="v"/>Как сновидение по пробуждении, так Ты, Господи, пробудив [их], уничтожишь мечты их.
    <verse number="21" style="v"/>Когда кипело сердце мое, и терзалась внутренность моя,
    <verse number="22" style="v"/>тогда я был невежда и не разумел; как скот был я пред Тобою.
    <verse number="23" style="v"/>Но я всегда с Тобою: Ты держишь меня за правую руку;
    <verse number="24" style="v"/>Ты руководишь меня советом Твоим и потом примешь меня в славу.
    <verse number="25" style="v"/>Кто мне на небе? и с Тобою ничего не хочу на земле.
    <verse number="26" style="v"/>Изнемогает плоть моя и сердце мое: Бог твердыня сердца моего и часть моя вовек.
    <verse number="27" style="v"/>Ибо вот, удаляющие себя от Тебя гибнут; Ты истребляешь всякого отступающего от Тебя.
    <verse number="28" style="v"/>А мне благо приближаться к Богу! На Господа Бога я возложил упование мое, чтобы возвещать все дела Твои.
  </para>
  <chapter number="73" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Учение Асафа. Для чего, Боже, отринул нас навсегда? возгорелся гнев Твой на овец пажити Твоей?
    <verse number="2" style="v"/>Вспомни сонм Твой, [который] Ты стяжал издревле, искупил в жезл достояния Твоего, – эту гору Сион, на которой Ты веселился.
    <verse number="3" style="v"/>Подвигни стопы Твои к вековым развалинам: все разрушил враг во святилище.
    <verse number="4" style="v"/>Рыкают враги Твои среди собраний Твоих; поставили знаки свои вместо знамений [наших];
    <verse number="5" style="v"/>показывали себя подобными поднимающему вверх секиру на сплетшиеся ветви дерева;
    <verse number="6" style="v"/>и ныне все резьбы в нем в один раз разрушили секирами и бердышами;
    <verse number="7" style="v"/>предали огню святилище Твое; совсем осквернили жилище имени Твоего;
    <verse number="8" style="v"/>сказали в сердце своем: "разорим их совсем", – и сожгли все места собраний Божиих на земле.
    <verse number="9" style="v"/>Знамений наших мы не видим, нет уже пророка, и нет с нами, кто знал бы, доколе [это будет].
    <verse number="10" style="v"/>Доколе, Боже, будет поносить враг? вечно ли будет хулить противник имя Твое?
    <verse number="11" style="v"/>Для чего отклоняешь руку Твою и десницу Твою? Из среды недра Твоего порази [их].
    <verse number="12" style="v"/>Боже, Царь мой от века, устрояющий спасение посреди земли!
    <verse number="13" style="v"/>Ты расторг силою Твоею море, Ты сокрушил головы змиев в воде;
    <verse number="14" style="v"/>Ты сокрушил голову левиафана, отдал его в пищу людям пустыни.
    <verse number="15" style="v"/>Ты иссек источник и поток, Ты иссушил сильные реки.
    <verse number="16" style="v"/>Твой день и Твоя ночь: Ты уготовал светила и солнце;
    <verse number="17" style="v"/>Ты установил все пределы земли, лето и зиму Ты учредил.
    <verse number="18" style="v"/>Вспомни же: враг поносит Господа, и люди безумные хулят имя Твое.
    <verse number="19" style="v"/>Не предай зверям душу горлицы Твоей; собрания убогих Твоих не забудь навсегда.
    <verse number="20" style="v"/>Призри на завет Твой; ибо наполнились все мрачные места земли жилищами насилия.
    <verse number="21" style="v"/>Да не возвратится угнетенный посрамленным; нищий и убогий да восхвалят имя Твое.
    <verse number="22" style="v"/>Восстань, Боже, защити дело Твое, вспомни вседневное поношение Твое от безумного;
    <verse number="23" style="v"/>не забудь крика врагов Твоих; шум восстающих против Тебя непрестанно поднимается.
  </para>
  <chapter number="74" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Не погуби. Псалом Асафа. Песнь.
    <verse number="2" style="v"/>Славим Тебя, Боже, славим, ибо близко имя Твое; возвещают чудеса Твои.
    <verse number="3" style="v"/>"Когда изберу время, Я произведу суд по правде.
    <verse number="4" style="v"/>Колеблется земля и все живущие на ней: Я утвержу столпы ее".
    <verse number="5" style="v"/>Говорю безумствующим: "не безумствуйте", и нечестивым: "не поднимайте рога,
    <verse number="6" style="v"/>не поднимайте высоко рога вашего, [не] говорите жестоковыйно",
    <verse number="7" style="v"/>ибо не от востока и не от запада и не от пустыни возвышение,
    <verse number="8" style="v"/>но Бог есть судия: одного унижает, а другого возносит;
    <verse number="9" style="v"/>ибо чаша в руке Господа, вино кипит в ней, полное смешения, и Он наливает из нее. Даже дрожжи ее будут выжимать и пить все нечестивые земли.
    <verse number="10" style="v"/>А я буду возвещать вечно, буду воспевать Бога Иаковлева,
    <verse number="11" style="v"/>все роги нечестивых сломлю, и вознесутся роги праведника.
  </para>
  <chapter number="75" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На струнных [орудиях]. Псалом Асафа. Песнь.
    <verse number="2" style="v"/>Ведом в Иудее Бог; у Израиля велико имя Его.
    <verse number="3" style="v"/>И было в Салиме жилище Его и пребывание Его на Сионе.
    <verse number="4" style="v"/>Там сокрушил Он стрелы лука, щит и меч и брань.
    <verse number="5" style="v"/>Ты славен, могущественнее гор хищнических.
    <verse number="6" style="v"/>Крепкие сердцем стали добычею, уснули сном своим, и не нашли все мужи силы рук своих.
    <verse number="7" style="v"/>От прещения Твоего, Боже Иакова, вздремали и колесница и конь.
    <verse number="8" style="v"/>Ты страшен, и кто устоит пред лицем Твоим во время гнева Твоего?
    <verse number="9" style="v"/>С небес Ты возвестил суд; земля убоялась и утихла,
    <verse number="10" style="v"/>когда восстал Бог на суд, чтобы спасти всех угнетенных земли.
    <verse number="11" style="v"/>И гнев человеческий обратится во славу Тебе: остаток гнева Ты укротишь.
    <verse number="12" style="v"/>Делайте и воздавайте обеты Господу, Богу вашему; все, которые вокруг Него, да принесут дары Страшному:
    <verse number="13" style="v"/>Он укрощает дух князей, Он страшен для царей земных.
  </para>
  <chapter number="76" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора Идифумова. Псалом Асафа.
    <verse number="2" style="v"/>Глас мой к Богу, и я буду взывать; глас мой к Богу, и Он услышит меня.
    <verse number="3" style="v"/>В день скорби моей ищу Господа; рука моя простерта ночью и не опускается; душа моя отказывается от утешения.
    <verse number="4" style="v"/>Вспоминаю о Боге и трепещу; помышляю, и изнемогает дух мой.
    <verse number="5" style="v"/>Ты не даешь мне сомкнуть очей моих; я потрясен и не могу говорить.
    <verse number="6" style="v"/>Размышляю о днях древних, о летах веков [минувших];
    <verse number="7" style="v"/>припоминаю песни мои в ночи, беседую с сердцем моим, и дух мой испытывает:
    <verse number="8" style="v"/>неужели навсегда отринул Господь, и не будет более благоволить?
    <verse number="9" style="v"/>неужели навсегда престала милость Его, и пресеклось слово Его в род и род?
    <verse number="10" style="v"/>неужели Бог забыл миловать? Неужели во гневе затворил щедроты Свои?
    <verse number="11" style="v"/>И сказал я: "вот мое горе – изменение десницы Всевышнего".
    <verse number="12" style="v"/>Буду вспоминать о делах Господа; буду вспоминать о чудесах Твоих древних;
    <verse number="13" style="v"/>буду вникать во все дела Твои, размышлять о великих Твоих деяниях.
    <verse number="14" style="v"/>Боже! свят путь Твой. Кто Бог так великий, как Бог [наш]!
    <verse number="15" style="v"/>Ты – Бог, творящий чудеса; Ты явил могущество Свое среди народов;
    <verse number="16" style="v"/>Ты избавил мышцею народ Твой, сынов Иакова и Иосифа.
    <verse number="17" style="v"/>Видели Тебя, Боже, воды, видели Тебя воды и убоялись, и вострепетали бездны.
    <verse number="18" style="v"/>Облака изливали воды, тучи издавали гром, и стрелы Твои летали.
    <verse number="19" style="v"/>Глас грома Твоего в круге небесном; молнии освещали вселенную; земля содрогалась и тряслась.
    <verse number="20" style="v"/>Путь Твой в море, и стезя Твоя в водах великих, и следы Твои неведомы.
    <verse number="21" style="v"/>Как стадо, вел Ты народ Твой рукою Моисея и Аарона.
  </para>
  <chapter number="77" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Учение Асафа. Внимай, народ мой, закону моему, приклоните ухо ваше к словам уст моих.
    <verse number="2" style="v"/>Открою уста мои в притче и произнесу гадания из древности.
    <verse number="3" style="v"/>Что слышали мы и узнали, и отцы наши рассказали нам,
    <verse number="4" style="v"/>не скроем от детей их, возвещая роду грядущему славу Господа, и силу Его, и чудеса Его, которые Он сотворил.
    <verse number="5" style="v"/>Он постановил устав в Иакове и положил закон в Израиле, который заповедал отцам нашим возвещать детям их,
    <verse number="6" style="v"/>чтобы знал грядущий род, дети, которые родятся, и чтобы они в свое время возвещали своим детям, –
    <verse number="7" style="v"/>возлагать надежду свою на Бога и не забывать дел Божиих, и хранить заповеди Его,
    <verse number="8" style="v"/>и не быть подобными отцам их, роду упорному и мятежному, неустроенному сердцем и неверному Богу духом своим.
    <verse number="9" style="v"/>Сыны Ефремовы, вооруженные, стреляющие из луков, обратились назад в день брани:
    <verse number="10" style="v"/>они не сохранили завета Божия и отреклись ходить в законе Его;
    <verse number="11" style="v"/>забыли дела Его и чудеса, которые Он явил им.
    <verse number="12" style="v"/>Он пред глазами отцов их сотворил чудеса в земле Египетской, на поле Цоан:
    <verse number="13" style="v"/>разделил море, и провел их чрез него, и поставил воды стеною;
    <verse number="14" style="v"/>и днем вел их облаком, а во всю ночь светом огня;
    <verse number="15" style="v"/>рассек камень в пустыне и напоил их, как из великой бездны;
    <verse number="16" style="v"/>из скалы извел потоки, и воды потекли, как реки.
    <verse number="17" style="v"/>Но они продолжали грешить пред Ним и раздражать Всевышнего в пустыне:
    <verse number="18" style="v"/>искушали Бога в сердце своем, требуя пищи по душе своей,
    <verse number="19" style="v"/>и говорили против Бога и сказали: "может ли Бог приготовить трапезу в пустыне?"
    <verse number="20" style="v"/>Вот, Он ударил в камень, и потекли воды, и полились ручьи. "Может ли Он дать и хлеб, может ли приготовлять мясо народу Своему?"
    <verse number="21" style="v"/>Господь услышал и воспламенился гневом, и огонь возгорелся на Иакова, и гнев подвигнулся на Израиля
    <verse number="22" style="v"/>за то, что не веровали в Бога и не уповали на спасение Его.
    <verse number="23" style="v"/>Он повелел облакам свыше и отверз двери неба,
    <verse number="24" style="v"/>и одождил на них манну в пищу, и хлеб небесный дал им.
    <verse number="25" style="v"/>Хлеб ангельский ел человек; послал Он им пищу до сытости.
    <verse number="26" style="v"/>Он возбудил на небе восточный ветер и навел южный силою Своею
    <verse number="27" style="v"/>и, как пыль, одождил на них мясо и, как песок морской, птиц пернатых:
    <verse number="28" style="v"/>поверг их среди стана их, около жилищ их, –
    <verse number="29" style="v"/>и они ели и пресытились; и желаемое ими дал им.
    <verse number="30" style="v"/>Но еще не прошла прихоть их, еще пища была в устах их,
    <verse number="31" style="v"/>гнев Божий пришел на них, убил тучных их и юношей Израилевых низложил.
    <verse number="32" style="v"/>При всем этом они продолжали грешить и не верили чудесам Его.
    <verse number="33" style="v"/>И погубил дни их в суете и лета их в смятении.
    <verse number="34" style="v"/>Когда Он убивал их, они искали Его и обращались, и с раннего утра прибегали к Богу,
    <verse number="35" style="v"/>и вспоминали, что Бог – их прибежище, и Бог Всевышний – Избавитель их,
    <verse number="36" style="v"/>и льстили Ему устами своими и языком своим лгали пред Ним;
    <verse number="37" style="v"/>сердце же их было неправо пред Ним, и они не были верны завету Его.
    <verse number="38" style="v"/>Но Он, Милостивый, прощал грех и не истреблял их, многократно отвращал гнев Свой и не возбуждал всей ярости Своей:
    <verse number="39" style="v"/>Он помнил, что они плоть, дыхание, которое уходит и не возвращается.
    <verse number="40" style="v"/>Сколько раз они раздражали Его в пустыне и прогневляли Его в [стране] необитаемой!
    <verse number="41" style="v"/>и снова искушали Бога и оскорбляли Святаго Израилева,
    <verse number="42" style="v"/>не помнили руки Его, дня, когда Он избавил их от угнетения,
    <verse number="43" style="v"/>когда сотворил в Египте знамения Свои и чудеса Свои на поле Цоан;
    <verse number="44" style="v"/>и превратил реки их и потоки их в кровь, чтобы они не могли пить;
    <verse number="45" style="v"/>послал на них насекомых, чтобы жалили их, и жаб, чтобы губили их;
    <verse number="46" style="v"/>земные произрастения их отдал гусенице и труд их – саранче;
    <verse number="47" style="v"/>виноград их побил градом и сикоморы их – льдом;
    <verse number="48" style="v"/>скот их предал граду и стада их – молниям;
    <verse number="49" style="v"/>послал на них пламень гнева Своего, и негодование, и ярость и бедствие, посольство злых ангелов;
    <verse number="50" style="v"/>уравнял стезю гневу Своему, не охранял души их от смерти, и скот их предал моровой язве;
    <verse number="51" style="v"/>поразил всякого первенца в Египте, начатки сил в шатрах Хамовых;
    <verse number="52" style="v"/>и повел народ Свой, как овец, и вел их, как стадо, пустынею;
    <verse number="53" style="v"/>вел их безопасно, и они не страшились, а врагов их покрыло море;
    <verse number="54" style="v"/>и привел их в область святую Свою, на гору сию, которую стяжала десница Его;
    <verse number="55" style="v"/>прогнал от лица их народы и землю их разделил в наследие им, и колена Израилевы поселил в шатрах их.
    <verse number="56" style="v"/>Но они еще искушали и огорчали Бога Всевышнего, и уставов Его не сохраняли;
    <verse number="57" style="v"/>отступали и изменяли, как отцы их, обращались назад, как неверный лук;
    <verse number="58" style="v"/>огорчали Его высотами своими и истуканами своими возбуждали ревность Его.
    <verse number="59" style="v"/>Услышал Бог и воспламенился гневом и сильно вознегодовал на Израиля;
    <verse number="60" style="v"/>отринул жилище в Силоме, скинию, в которой обитал Он между человеками;
    <verse number="61" style="v"/>и отдал в плен крепость Свою и славу Свою в руки врага,
    <verse number="62" style="v"/>и предал мечу народ Свой и прогневался на наследие Свое.
    <verse number="63" style="v"/>Юношей его поедал огонь, и девицам его не пели брачных песен;
    <verse number="64" style="v"/>священники его падали от меча, и вдовы его не плакали.
    <verse number="65" style="v"/>Но, как бы от сна, воспрянул Господь, как бы исполин, побежденный вином,
    <verse number="66" style="v"/>и поразил врагов его в тыл, вечному сраму предал их;
    <verse number="67" style="v"/>и отверг шатер Иосифов и колена Ефремова не избрал,
    <verse number="68" style="v"/>а избрал колено Иудино, гору Сион, которую возлюбил.
    <verse number="69" style="v"/>И устроил, как небо, святилище Свое и, как землю, утвердил его навек,
    <verse number="70" style="v"/>и избрал Давида, раба Своего, и взял его от дворов овчих
    <verse number="71" style="v"/>и от доящих привел его пасти народ Свой, Иакова, и наследие Свое, Израиля.
    <verse number="72" style="v"/>И он пас их в чистоте сердца своего и руками мудрыми водил их.
  </para>
  <chapter number="78" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Асафа. Боже! язычники пришли в наследие Твое, осквернили святый храм Твой, Иерусалим превратили в развалины;
    <verse number="2" style="v"/>трупы рабов Твоих отдали на съедение птицам небесным, тела святых Твоих – зверям земным;
    <verse number="3" style="v"/>пролили кровь их, как воду, вокруг Иерусалима, и некому было похоронить их.
    <verse number="4" style="v"/>Мы сделались посмешищем у соседей наших, поруганием и посрамлением у окружающих нас.
    <verse number="5" style="v"/>Доколе, Господи, будешь гневаться непрестанно, будет пылать ревность Твоя, как огонь?
    <verse number="6" style="v"/>Пролей гнев Твой на народы, которые не знают Тебя, и на царства, которые имени Твоего не призывают,
    <verse number="7" style="v"/>ибо они пожрали Иакова и жилище его опустошили.
    <verse number="8" style="v"/>Не помяни нам грехов [наших] предков; скоро да предварят нас щедроты Твои, ибо мы весьма истощены.
    <verse number="9" style="v"/>Помоги нам, Боже, Спаситель наш, ради славы имени Твоего; избавь нас и прости нам грехи наши ради имени Твоего.
    <verse number="10" style="v"/>Для чего язычникам говорить: "где Бог их?" Да сделается известным между язычниками пред глазами нашими отмщение за пролитую кровь рабов Твоих.
    <verse number="11" style="v"/>Да придет пред лице Твое стенание узника; могуществом мышцы Твоей сохрани обреченных на смерть.
    <verse number="12" style="v"/>Семикратно возврати соседям нашим в недро их поношение, которым они Тебя, Господи, поносили.
    <verse number="13" style="v"/>А мы, народ Твой и Твоей пажити овцы, вечно будем славить Тебя и в род и род возвещать хвалу Тебе.
  </para>
  <chapter number="79" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На музыкальном [орудии] Шошанним–Эдуф. Псалом Асафа.
    <verse number="2" style="v"/>Пастырь Израиля! внемли; водящий, как овец, Иосифа, восседающий на Херувимах, яви Себя.
    <verse number="3" style="v"/>Пред Ефремом и Вениамином и Манассиею воздвигни силу Твою, и приди спасти нас.
    <verse number="4" style="v"/>Боже! восстанови нас; да воссияет лице Твое, и спасемся!
    <verse number="5" style="v"/>Господи, Боже сил! доколе будешь гневен к молитвам народа Твоего?
    <verse number="6" style="v"/>Ты напитал их хлебом слезным, и напоил их слезами в большой мере,
    <verse number="7" style="v"/>положил нас в пререкание соседям нашим, и враги наши издеваются [над нами].
    <verse number="8" style="v"/>Боже сил! восстанови нас; да воссияет лице Твое, и спасемся!
    <verse number="9" style="v"/>Из Египта перенес Ты виноградную лозу, выгнал народы и посадил ее;
    <verse number="10" style="v"/>очистил для нее место, и утвердил корни ее, и она наполнила землю.
    <verse number="11" style="v"/>Горы покрылись тенью ее, и ветви ее как кедры Божии;
    <verse number="12" style="v"/>она пустила ветви свои до моря и отрасли свои до реки.
    <verse number="13" style="v"/>Для чего разрушил Ты ограды ее, так что обрывают ее все, проходящие по пути?
    <verse number="14" style="v"/>Лесной вепрь подрывает ее, и полевой зверь объедает ее.
    <verse number="15" style="v"/>Боже сил! обратись же, призри с неба, и воззри, и посети виноград сей;
    <verse number="16" style="v"/>охрани то, что насадила десница Твоя, и отрасли, которые Ты укрепил Себе.
    <verse number="17" style="v"/>Он пожжен огнем, обсечен; от прещения лица Твоего погибнут.
    <verse number="18" style="v"/>Да будет рука Твоя над мужем десницы Твоей, над сыном человеческим, которого Ты укрепил Себе,
    <verse number="19" style="v"/>и мы не отступим от Тебя; оживи нас, и мы будем призывать имя Твое.
    <verse number="20" style="v"/>Господи, Боже сил! восстанови нас; да воссияет лице Твое, и спасемся!
  </para>
  <chapter number="80" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На Гефском орудии. Псалом Асафа.
    <verse number="2" style="v"/>Радостно пойте Богу, твердыне нашей; восклицайте Богу Иакова;
    <verse number="3" style="v"/>возьмите псалом, дайте тимпан, сладкозвучные гусли с псалтирью;
    <verse number="4" style="v"/>трубите в новомесячие трубою, в определенное время, в день праздника нашего;
    <verse number="5" style="v"/>ибо это закон для Израиля, устав от Бога Иаковлева.
    <verse number="6" style="v"/>Он установил это во свидетельство для Иосифа, когда он вышел из земли Египетской, где услышал звуки языка, которого не знал:
    <verse number="7" style="v"/>"Я снял с рамен его тяжести, и руки его освободились от корзин.
    <verse number="8" style="v"/>В бедствии ты призвал Меня, и Я избавил тебя; из среды грома Я услышал тебя, при водах Меривы испытал тебя.
    <verse number="9" style="v"/>Слушай, народ Мой, и Я буду свидетельствовать тебе: Израиль! о, если бы ты послушал Меня!
    <verse number="10" style="v"/>Да не будет у тебя иного бога, и не поклоняйся богу чужеземному.
    <verse number="11" style="v"/>Я Господь, Бог твой, изведший тебя из земли Египетской; открой уста твои, и Я наполню их".
    <verse number="12" style="v"/>Но народ Мой не слушал гласа Моего, и Израиль не покорялся Мне;
    <verse number="13" style="v"/>потому Я оставил их упорству сердца их, пусть ходят по своим помыслам.
    <verse number="14" style="v"/>О, если бы народ Мой слушал Меня и Израиль ходил Моими путями!
    <verse number="15" style="v"/>Я скоро смирил бы врагов их и обратил бы руку Мою на притеснителей их:
    <verse number="16" style="v"/>ненавидящие Господа раболепствовали бы им, а их благоденствие продолжалось бы навсегда;
    <verse number="17" style="v"/>Я питал бы их туком пшеницы и насыщал бы их медом из скалы.
  </para>
  <chapter number="81" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Асафа. Бог стал в сонме богов; среди богов произнес суд:
    <verse number="2" style="v"/>доколе будете вы судить неправедно и оказывать лицеприятие нечестивым?
    <verse number="3" style="v"/>Давайте суд бедному и сироте; угнетенному и нищему оказывайте справедливость;
    <verse number="4" style="v"/>избавляйте бедного и нищего; исторгайте [его] из руки нечестивых.
    <verse number="5" style="v"/>Не знают, не разумеют, во тьме ходят; все основания земли колеблются.
    <verse number="6" style="v"/>Я сказал: вы – боги, и сыны Всевышнего – все вы;
    <verse number="7" style="v"/>но вы умрете, как человеки, и падете, как всякий из князей.
    <verse number="8" style="v"/>Восстань, Боже, суди землю, ибо Ты наследуешь все народы.
  </para>
  <chapter number="82" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь. Псалом Асафа.
    <verse number="2" style="v"/>Боже! Не премолчи, не безмолвствуй и не оставайся в покое, Боже,
    <verse number="3" style="v"/>ибо вот, враги Твои шумят, и ненавидящие Тебя подняли голову;
    <verse number="4" style="v"/>против народа Твоего составили коварный умысел и совещаются против хранимых Тобою;
    <verse number="5" style="v"/>сказали: "пойдем и истребим их из народов, чтобы не вспоминалось более имя Израиля."
    <verse number="6" style="v"/>Сговорились единодушно, заключили против Тебя союз:
    <verse number="7" style="v"/>селения Едомовы и Измаильтяне, Моав и Агаряне,
    <verse number="8" style="v"/>Гевал и Аммон и Амалик, Филистимляне с жителями Тира.
    <verse number="9" style="v"/>И Ассур пристал к ним: они стали мышцею для сынов Лотовых.
    <verse number="10" style="v"/>Сделай им то же, что Мадиаму, что Сисаре, что Иавину у потока Киссона,
    <verse number="11" style="v"/>которые истреблены в Аендоре, сделались навозом для земли.
    <verse number="12" style="v"/>Поступи с ними, с князьями их, как с Оривом и Зивом и со всеми вождями их, как с Зевеем и Салманом,
    <verse number="13" style="v"/>которые говорили: "возьмем себе во владение селения Божии".
    <verse number="14" style="v"/>Боже мой! Да будут они, как пыль в вихре, как солома перед ветром.
    <verse number="15" style="v"/>Как огонь сжигает лес, и как пламя опаляет горы,
    <verse number="16" style="v"/>так погони их бурею Твоею и вихрем Твоим приведи их в смятение;
    <verse number="17" style="v"/>исполни лица их бесчестием, чтобы они взыскали имя Твое, Господи!
    <verse number="18" style="v"/>Да постыдятся и смятутся на веки, да посрамятся и погибнут,
    <verse number="19" style="v"/>и да познают, что Ты, Которого одного имя Господь, Всевышний над всею землею.
  </para>
  <chapter number="83" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. На Гефском [орудии]. Кореевых сынов. Псалом.
    <verse number="2" style="v"/>Как вожделенны жилища Твои, Господи сил!
    <verse number="3" style="v"/>Истомилась душа моя, желая во дворы Господни; сердце мое и плоть моя восторгаются к Богу живому.
    <verse number="4" style="v"/>И птичка находит себе жилье, и ласточка гнездо себе, где положить птенцов своих, у алтарей Твоих, Господи сил, Царь мой и Бог мой!
    <verse number="5" style="v"/>Блаженны живущие в доме Твоем: они непрестанно будут восхвалять Тебя.
    <verse number="6" style="v"/>Блажен человек, которого сила в Тебе и у которого в сердце стези направлены [к Тебе].
    <verse number="7" style="v"/>Проходя долиною плача, они открывают в ней источники, и дождь покрывает ее благословением;
    <verse number="8" style="v"/>приходят от силы в силу, являются пред Богом на Сионе.
    <verse number="9" style="v"/>Господи, Боже сил! Услышь молитву мою, внемли, Боже Иаковлев!
    <verse number="10" style="v"/>Боже, защитник наш! Приникни и призри на лице помазанника Твоего.
    <verse number="11" style="v"/>Ибо один день во дворах Твоих лучше тысячи. Желаю лучше быть у порога в доме Божием, нежели жить в шатрах нечестия.
    <verse number="12" style="v"/>Ибо Господь Бог есть солнце и щит, Господь дает благодать и славу; ходящих в непорочности Он не лишает благ.
    <verse number="13" style="v"/>Господи сил! Блажен человек, уповающий на Тебя!
  </para>
  <chapter number="84" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Кореевых сынов. Псалом.
    <verse number="2" style="v"/>Господи! Ты умилосердился к земле Твоей, возвратил плен Иакова;
    <verse number="3" style="v"/>простил беззаконие народа Твоего, покрыл все грехи его,
    <verse number="4" style="v"/>отъял всю ярость Твою, отвратил лютость гнева Твоего.
    <verse number="5" style="v"/>Восстанови нас, Боже спасения нашего, и прекрати негодование Твое на нас.
    <verse number="6" style="v"/>Неужели вечно будешь гневаться на нас, прострешь гнев Твой от рода в род?
    <verse number="7" style="v"/>Неужели снова не оживишь нас, чтобы народ Твой возрадовался о Тебе?
    <verse number="8" style="v"/>Яви нам, Господи, милость Твою, и спасение Твое даруй нам.
    <verse number="9" style="v"/>Послушаю, что скажет Господь Бог. Он скажет мир народу Своему и избранным Своим, но да не впадут они снова в безрассудство.
    <verse number="10" style="v"/>Так, близко к боящимся Его спасение Его, чтобы обитала слава в земле нашей!
    <verse number="11" style="v"/>Милость и истина сретятся, правда и мир облобызаются;
    <verse number="12" style="v"/>истина возникнет из земли, и правда приникнет с небес;
    <verse number="13" style="v"/>и Господь даст благо, и земля наша даст плод свой;
    <verse number="14" style="v"/>правда пойдет пред Ним и поставит на путь стопы свои.
  </para>
  <chapter number="85" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Молитва Давида. Приклони, Господи, ухо Твое и услышь меня, ибо я беден и нищ.
    <verse number="2" style="v"/>Сохрани душу мою, ибо я благоговею пред Тобою; спаси, Боже мой, раба Твоего, уповающего на Тебя.
    <verse number="3" style="v"/>Помилуй меня, Господи, ибо к Тебе взываю каждый день.
    <verse number="4" style="v"/>Возвесели душу раба Твоего, ибо к Тебе, Господи, возношу душу мою,
    <verse number="5" style="v"/>ибо Ты, Господи, благ и милосерд и многомилостив ко всем, призывающим Тебя.
    <verse number="6" style="v"/>Услышь, Господи, молитву мою и внемли гласу моления моего.
    <verse number="7" style="v"/>В день скорби моей взываю к Тебе, потому что Ты услышишь меня.
    <verse number="8" style="v"/>Нет между богами, как Ты, Господи, и нет дел, как Твои.
    <verse number="9" style="v"/>Все народы, Тобою сотворенные, приидут и поклонятся пред Тобою, Господи, и прославят имя Твое,
    <verse number="10" style="v"/>ибо Ты велик и творишь чудеса, – Ты, Боже, един Ты.
    <verse number="11" style="v"/>Наставь меня, Господи, на путь Твой, и буду ходить в истине Твоей; утверди сердце мое в страхе имени Твоего.
    <verse number="12" style="v"/>Буду восхвалять Тебя, Господи, Боже мой, всем сердцем моим и славить имя Твое вечно,
    <verse number="13" style="v"/>ибо велика милость Твоя ко мне: Ты избавил душу мою от ада преисподнего.
    <verse number="14" style="v"/>Боже! гордые восстали на меня, и скопище мятежников ищет души моей: не представляют они Тебя пред собою.
    <verse number="15" style="v"/>Но Ты, Господи, Боже щедрый и благосердный, долготерпеливый и многомилостивый и истинный,
    <verse number="16" style="v"/>призри на меня и помилуй меня; даруй крепость Твою рабу Твоему, и спаси сына рабы Твоей;
    <verse number="17" style="v"/>покажи на мне знамение во благо, да видят ненавидящие меня и устыдятся, потому что Ты, Господи, помог мне и утешил меня.
  </para>
  <chapter number="86" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Сынов Кореевых. Псалом. Песнь.
    <verse number="2" style="v"/>Основание его на горах святых. Господь любит врата Сиона более всех селений Иакова.
    <verse number="3" style="v"/>Славное возвещается о тебе, град Божий!
    <verse number="4" style="v"/>Упомяну знающим меня о Рааве и Вавилоне; вот Филистимляне и Тир с Ефиопиею, – [скажут]: "такой–то родился там".
    <verse number="5" style="v"/>О Сионе же будут говорить: "такой–то и такой–то муж родился в нем, и Сам Всевышний укрепил его".
    <verse number="6" style="v"/>Господь в переписи народов напишет: "такой–то родился там".
    <verse number="7" style="v"/>И поющие и играющие, – все источники мои в тебе.
  </para>
  <chapter number="87" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь. Псалом, Сынов Кореевых. Начальнику хора на Махалаф, для пения. Учение Емана Езрахита.
    <verse number="2" style="v"/>Господи, Боже спасения моего! днем вопию и ночью пред Тобою:
    <verse number="3" style="v"/>да внидет пред лице Твое молитва моя; приклони ухо Твое к молению моему,
    <verse number="4" style="v"/>ибо душа моя насытилась бедствиями, и жизнь моя приблизилась к преисподней.
    <verse number="5" style="v"/>Я сравнялся с нисходящими в могилу; я стал, как человек без силы,
    <verse number="6" style="v"/>между мертвыми брошенный, – как убитые, лежащие во гробе, о которых Ты уже не вспоминаешь и которые от руки Твоей отринуты.
    <verse number="7" style="v"/>Ты положил меня в ров преисподний, во мрак, в бездну.
    <verse number="8" style="v"/>Отяготела на мне ярость Твоя, и всеми волнами Твоими Ты поразил [меня].
    <verse number="9" style="v"/>Ты удалил от меня знакомых моих, сделал меня отвратительным для них; я заключен, и не могу выйти.
    <verse number="10" style="v"/>Око мое истомилось от горести: весь день я взывал к Тебе, Господи, простирал к Тебе руки мои.
    <verse number="11" style="v"/>Разве над мертвыми Ты сотворишь чудо? Разве мертвые встанут и будут славить Тебя?
    <verse number="12" style="v"/>или во гробе будет возвещаема милость Твоя, и истина Твоя – в месте тления?
    <verse number="13" style="v"/>разве во мраке познают чудеса Твои, и в земле забвения – правду Твою?
    <verse number="14" style="v"/>Но я к Тебе, Господи, взываю, и рано утром молитва моя предваряет Тебя.
    <verse number="15" style="v"/>Для чего, Господи, отреваешь душу мою, скрываешь лице Твое от меня?
    <verse number="16" style="v"/>Я несчастен и истаеваю с юности; несу ужасы Твои и изнемогаю.
    <verse number="17" style="v"/>Надо мною прошла ярость Твоя, устрашения Твои сокрушили меня,
    <verse number="18" style="v"/>всякий день окружают меня, как вода: облегают меня все вместе.
    <verse number="19" style="v"/>Ты удалил от меня друга и искреннего; знакомых моих не видно.
  </para>
  <chapter number="88" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Учение Ефама Езрахита.
    <verse number="2" style="v"/>Милости [Твои], Господи, буду петь вечно, в род и род возвещать истину Твою устами моими.
    <verse number="3" style="v"/>Ибо говорю: навек основана милость, на небесах утвердил Ты истину Твою, [когда сказал]:
    <verse number="4" style="v"/>"Я поставил завет с избранным Моим, клялся Давиду, рабу Моему:
    <verse number="5" style="v"/>навек утвержу семя твое, в род и род устрою престол твой".
    <verse number="6" style="v"/>И небеса прославят чудные дела Твои, Господи, и истину Твою в собрании святых.
    <verse number="7" style="v"/>Ибо кто на небесах сравнится с Господом? кто между сынами Божиими уподобится Господу?
    <verse number="8" style="v"/>Страшен Бог в великом сонме святых, страшен Он для всех окружающих Его.
    <verse number="9" style="v"/>Господи, Боже сил! кто силен, как Ты, Господи? И истина Твоя окрест Тебя.
    <verse number="10" style="v"/>Ты владычествуешь над яростью моря: когда воздымаются волны его, Ты укрощаешь их.
    <verse number="11" style="v"/>Ты низложил Раава, как пораженного; крепкою мышцею Твоею рассеял врагов Твоих.
    <verse number="12" style="v"/>Твои небеса и Твоя земля; вселенную и что наполняет ее, Ты основал.
    <verse number="13" style="v"/>Север и юг Ты сотворил; Фавор и Ермон о имени Твоем радуются.
    <verse number="14" style="v"/>Крепка мышца Твоя, сильна рука Твоя, высока десница Твоя!
    <verse number="15" style="v"/>Правосудие и правота – основание престола Твоего; милость и истина предходят пред лицем Твоим.
    <verse number="16" style="v"/>Блажен народ, знающий трубный зов! Они ходят во свете лица Твоего, Господи,
    <verse number="17" style="v"/>о имени Твоем радуются весь день и правдою Твоею возносятся,
    <verse number="18" style="v"/>ибо Ты украшение силы их, и благоволением Твоим возвышается рог наш.
    <verse number="19" style="v"/>От Господа – щит наш, и от Святаго Израилева – царь наш.
    <verse number="20" style="v"/>Некогда говорил Ты в видении святому Твоему, и сказал: "Я оказал помощь мужественному, вознес избранного из народа.
    <verse number="21" style="v"/>Я обрел Давида, раба Моего, святым елеем Моим помазал его.
    <verse number="22" style="v"/>Рука Моя пребудет с ним, и мышца Моя укрепит его.
    <verse number="23" style="v"/>Враг не превозможет его, и сын беззакония не притеснит его.
    <verse number="24" style="v"/>Сокрушу пред ним врагов его и поражу ненавидящих его.
    <verse number="25" style="v"/>И истина Моя и милость Моя с ним, и Моим именем возвысится рог его.
    <verse number="26" style="v"/>И положу на море руку его, и на реки – десницу его.
    <verse number="27" style="v"/>Он будет звать Меня: Ты отец мой, Бог мой и твердыня спасения моего.
    <verse number="28" style="v"/>И Я сделаю его первенцем, превыше царей земли,
    <verse number="29" style="v"/>вовек сохраню ему милость Мою, и завет Мой с ним будет верен.
    <verse number="30" style="v"/>И продолжу вовек семя его, и престол его – как дни неба.
    <verse number="31" style="v"/>Если сыновья его оставят закон Мой и не будут ходить по заповедям Моим;
    <verse number="32" style="v"/>если нарушат уставы Мои и повелений Моих не сохранят:
    <verse number="33" style="v"/>посещу жезлом беззаконие их, и ударами – неправду их;
    <verse number="34" style="v"/>милости же Моей не отниму от него, и не изменю истины Моей.
    <verse number="35" style="v"/>Не нарушу завета Моего, и не переменю того, что вышло из уст Моих.
    <verse number="36" style="v"/>Однажды Я поклялся святостью Моею: солгу ли Давиду?
    <verse number="37" style="v"/>Семя его пребудет вечно, и престол его, как солнце, предо Мною,
    <verse number="38" style="v"/>вовек будет тверд, как луна, и верный свидетель на небесах".
    <verse number="39" style="v"/>Но [ныне] Ты отринул и презрел, прогневался на помазанника Твоего;
    <verse number="40" style="v"/>пренебрег завет с рабом Твоим, поверг на землю венец его;
    <verse number="41" style="v"/>разрушил все ограды его, превратил в развалины крепости его.
    <verse number="42" style="v"/>Расхищают его все проходящие путем; он сделался посмешищем у соседей своих.
    <verse number="43" style="v"/>Ты возвысил десницу противников его, обрадовал всех врагов его;
    <verse number="44" style="v"/>Ты обратил назад острие меча его и не укрепил его на брани;
    <verse number="45" style="v"/>отнял у него блеск и престол его поверг на землю;
    <verse number="46" style="v"/>сократил дни юности его и покрыл его стыдом.
    <verse number="47" style="v"/>Доколе, Господи, будешь скрываться непрестанно, будет пылать ярость Твоя, как огонь?
    <verse number="48" style="v"/>Вспомни, какой мой век: на какую суету сотворил Ты всех сынов человеческих?
    <verse number="49" style="v"/>Кто из людей жил – и не видел смерти, избавил душу свою от руки преисподней?
    <verse number="50" style="v"/>Где прежние милости Твои, Господи? Ты клялся Давиду истиною Твоею.
    <verse number="51" style="v"/>Вспомни, Господи, поругание рабов Твоих, которое я ношу в недре моем от всех сильных народов;
    <verse number="52" style="v"/>как поносят враги Твои, Господи, как бесславят следы помазанника Твоего.
    <verse number="53" style="v"/>Благословен Господь вовек! Аминь, аминь.
  </para>
  <chapter number="89" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Молитва Моисея, человека Божия.
    <verse number="2" style="v"/>Господи! Ты нам прибежище в род и род.
    <verse number="3" style="v"/>Прежде нежели родились горы, и Ты образовал землю и вселенную, и от века и до века Ты – Бог.
    <verse number="4" style="v"/>Ты возвращаешь человека в тление и говоришь: "возвратитесь, сыны человеческие!"
    <verse number="5" style="v"/>Ибо пред очами Твоими тысяча лет, как день вчерашний, когда он прошел, и [как] стража в ночи.
    <verse number="6" style="v"/>Ты [как] наводнением уносишь их; они – [как] сон, как трава, которая утром вырастает, утром цветет и зеленеет, вечером подсекается и засыхает;
    <verse number="7" style="v"/>ибо мы исчезаем от гнева Твоего и от ярости Твоей мы в смятении.
    <verse number="8" style="v"/>Ты положил беззакония наши пред Тобою и тайное наше пред светом лица Твоего.
    <verse number="9" style="v"/>Все дни наши прошли во гневе Твоем; мы теряем лета наши, как звук.
    <verse number="10" style="v"/>Дней лет наших – семьдесят лет, а при большей крепости – восемьдесят лет; и самая лучшая пора их – труд и болезнь, ибо проходят быстро, и мы летим.
    <verse number="11" style="v"/>Кто знает силу гнева Твоего, и ярость Твою по мере страха Твоего?
    <verse number="12" style="v"/>Научи нас так счислять дни наши, чтобы нам приобрести сердце мудрое.
    <verse number="13" style="v"/>Обратись, Господи! Доколе? Умилосердись над рабами Твоими.
    <verse number="14" style="v"/>Рано насыти нас милостью Твоею, и мы будем радоваться и веселиться во все дни наши.
    <verse number="15" style="v"/>Возвесели нас за дни, [в которые] Ты поражал нас, за лета, [в которые] мы видели бедствие.
    <verse number="16" style="v"/>Да явится на рабах Твоих дело Твое и на сынах их слава Твоя;
    <verse number="17" style="v"/>и да будет благоволение Господа Бога нашего на нас, и в деле рук наших споспешествуй нам, в деле рук наших споспешествуй.
  </para>
  <chapter number="90" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Живущий под кровом Всевышнего под сенью Всемогущего покоится,
    <verse number="2" style="v"/>говорит Господу: "прибежище мое и защита моя, Бог мой, на Которого я уповаю!"
    <verse number="3" style="v"/>Он избавит тебя от сети ловца, от гибельной язвы,
    <verse number="4" style="v"/>перьями Своими осенит тебя, и под крыльями Его будешь безопасен; щит и ограждение – истина Его.
    <verse number="5" style="v"/>Не убоишься ужасов в ночи, стрелы, летящей днем,
    <verse number="6" style="v"/>язвы, ходящей во мраке, заразы, опустошающей в полдень.
    <verse number="7" style="v"/>Падут подле тебя тысяча и десять тысяч одесную тебя; но к тебе не приблизится:
    <verse number="8" style="v"/>только смотреть будешь очами твоими и видеть возмездие нечестивым.
    <verse number="9" style="v"/>Ибо ты [сказал]: "Господь – упование мое"; Всевышнего избрал ты прибежищем твоим;
    <verse number="10" style="v"/>не приключится тебе зло, и язва не приблизится к жилищу твоему;
    <verse number="11" style="v"/>ибо Ангелам Своим заповедает о тебе – охранять тебя на всех путях твоих:
    <verse number="12" style="v"/>на руках понесут тебя, да не преткнешься о камень ногою твоею;
    <verse number="13" style="v"/>на аспида и василиска наступишь; попирать будешь льва и дракона.
    <verse number="14" style="v"/>"За то, что он возлюбил Меня, избавлю его; защищу его, потому что он познал имя Мое.
    <verse number="15" style="v"/>Воззовет ко Мне, и услышу его; с ним Я в скорби; избавлю его и прославлю его,
    <verse number="16" style="v"/>долготою дней насыщу его, и явлю ему спасение Мое".
  </para>
  <chapter number="91" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом. Песнь на день субботний.
    <verse number="2" style="v"/>Благо есть славить Господа и петь имени Твоему, Всевышний,
    <verse number="3" style="v"/>возвещать утром милость Твою и истину Твою в ночи,
    <verse number="4" style="v"/>на десятиструнном и псалтири, с песнью на гуслях.
    <verse number="5" style="v"/>Ибо Ты возвеселил меня, Господи, творением Твоим: я восхищаюсь делами рук Твоих.
    <verse number="6" style="v"/>Как велики дела Твои, Господи! дивно глубоки помышления Твои!
    <verse number="7" style="v"/>Человек несмысленный не знает, и невежда не разумеет того.
    <verse number="8" style="v"/>Тогда как нечестивые возникают, как трава, и делающие беззаконие цветут, чтобы исчезнуть на веки, –
    <verse number="9" style="v"/>Ты, Господи, высок во веки!
    <verse number="10" style="v"/>Ибо вот, враги Твои, Господи, – вот, враги Твои гибнут, и рассыпаются все делающие беззаконие;
    <verse number="11" style="v"/>а мой рог Ты возносишь, как рог единорога, и я умащен свежим елеем;
    <verse number="12" style="v"/>и око мое смотрит на врагов моих, и уши мои слышат о восстающих на меня злодеях.
    <verse number="13" style="v"/>Праведник цветет, как пальма, возвышается подобно кедру на Ливане.
    <verse number="14" style="v"/>Насажденные в доме Господнем, они цветут во дворах Бога нашего;
    <verse number="15" style="v"/>они и в старости плодовиты, сочны и свежи,
    <verse number="16" style="v"/>чтобы возвещать, что праведен Господь, твердыня моя, и нет неправды в Нем.
  </para>
  <chapter number="92" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Господь царствует; Он облечен величием, облечен Господь могуществом [и] препоясан: потому вселенная тверда, не подвигнется.
    <verse number="2" style="v"/>Престол Твой утвержден искони: Ты – от века.
    <verse number="3" style="v"/>Возвышают реки, Господи, возвышают реки голос свой, возвышают реки волны свои.
    <verse number="4" style="v"/>Но паче шума вод многих, сильных волн морских, силен в вышних Господь.
    <verse number="5" style="v"/>Откровения Твои несомненно верны. Дому Твоему, Господи, принадлежит святость на долгие дни.
  </para>
  <chapter number="93" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Боже отмщений, Господи, Боже отмщений, яви Себя!
    <verse number="2" style="v"/>Восстань, Судия земли, воздай возмездие гордым.
    <verse number="3" style="v"/>Доколе, Господи, нечестивые, доколе нечестивые торжествовать будут?
    <verse number="4" style="v"/>Они изрыгают дерзкие речи; величаются все делающие беззаконие;
    <verse number="5" style="v"/>попирают народ Твой, Господи, угнетают наследие Твое;
    <verse number="6" style="v"/>вдову и пришельца убивают, и сирот умерщвляют
    <verse number="7" style="v"/>и говорят: "не увидит Господь, и не узнает Бог Иаковлев".
    <verse number="8" style="v"/>Образумьтесь, бессмысленные люди! когда вы будете умны, невежды?
    <verse number="9" style="v"/>Насадивший ухо не услышит ли? и образовавший глаз не увидит ли?
    <verse number="10" style="v"/>Вразумляющий народы неужели не обличит, – Тот, Кто учит человека разумению?
    <verse number="11" style="v"/>Господь знает мысли человеческие, что они суетны.
    <verse number="12" style="v"/>Блажен человек, которого вразумляешь Ты, Господи, и наставляешь законом Твоим,
    <verse number="13" style="v"/>чтобы дать ему покой в бедственные дни, доколе нечестивому выроется яма!
    <verse number="14" style="v"/>Ибо не отринет Господь народа Своего и не оставит наследия Своего.
    <verse number="15" style="v"/>Ибо суд возвратится к правде, и за ним [последуют] все правые сердцем.
    <verse number="16" style="v"/>Кто восстанет за меня против злодеев? кто станет за меня против делающих беззаконие?
    <verse number="17" style="v"/>Если бы не Господь был мне помощником, вскоре вселилась бы душа моя в [страну] молчания.
    <verse number="18" style="v"/>Когда я говорил: "колеблется нога моя", – милость Твоя, Господи, поддерживала меня.
    <verse number="19" style="v"/>При умножении скорбей моих в сердце моем, утешения Твои услаждают душу мою.
    <verse number="20" style="v"/>Станет ли близ Тебя седалище губителей, умышляющих насилие вопреки закону?
    <verse number="21" style="v"/>Толпою устремляются они на душу праведника и осуждают кровь неповинную.
    <verse number="22" style="v"/>Но Господь – защита моя, и Бог мой – твердыня убежища моего,
    <verse number="23" style="v"/>и обратит на них беззаконие их, и злодейством их истребит их, истребит их Господь Бог наш.
  </para>
  <chapter number="94" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Приидите, воспоем Господу, воскликнем твердыне спасения нашего;
    <verse number="2" style="v"/>предстанем лицу Его со славословием, в песнях воскликнем Ему,
    <verse number="3" style="v"/>ибо Господь есть Бог великий и Царь великий над всеми богами.
    <verse number="4" style="v"/>В Его руке глубины земли, и вершины гор – Его же;
    <verse number="5" style="v"/>Его – море, и Он создал его, и сушу образовали руки Его.
    <verse number="6" style="v"/>Приидите, поклонимся и припадем, преклоним колени пред лицем Господа, Творца нашего;
    <verse number="7" style="v"/>ибо Он есть Бог наш, и мы – народ паствы Его и овцы руки Его. О, если бы вы ныне послушали гласа Его:
    <verse number="8" style="v"/>"не ожесточите сердца вашего, как в Мериве, как в день искушения в пустыне,
    <verse number="9" style="v"/>где искушали Меня отцы ваши, испытывали Меня, и видели дело Мое.
    <verse number="10" style="v"/>Сорок лет Я был раздражаем родом сим, и сказал: это народ, заблуждающийся сердцем; они не познали путей Моих,
    <verse number="11" style="v"/>и потому Я поклялся во гневе Моем, что они не войдут в покой Мой".
  </para>
  <chapter number="95" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Воспойте Господу песнь новую; воспойте Господу, вся земля;
    <verse number="2" style="v"/>пойте Господу, благословляйте имя Его, благовествуйте со дня на день спасение Его;
    <verse number="3" style="v"/>возвещайте в народах славу Его, во всех племенах чудеса Его;
    <verse number="4" style="v"/>ибо велик Господь и достохвален, страшен Он паче всех богов.
    <verse number="5" style="v"/>Ибо все боги народов – идолы, а Господь небеса сотворил.
    <verse number="6" style="v"/>Слава и величие пред лицем Его, сила и великолепие во святилище Его.
    <verse number="7" style="v"/>Воздайте Господу, племена народов, воздайте Господу славу и честь;
    <verse number="8" style="v"/>воздайте Господу славу имени Его, несите дары и идите во дворы Его;
    <verse number="9" style="v"/>поклонитесь Господу во благолепии святыни. Трепещи пред лицем Его, вся земля!
    <verse number="10" style="v"/>Скажите народам: Господь царствует! потому тверда вселенная, не поколеблется. Он будет судить народы по правде.
    <verse number="11" style="v"/>Да веселятся небеса и да торжествует земля; да шумит море и что наполняет его;
    <verse number="12" style="v"/>да радуется поле и все, что на нем, и да ликуют все дерева дубравные
    <verse number="13" style="v"/>пред лицем Господа; ибо идет, ибо идет судить землю. Он будет судить вселенную по правде, и народы – по истине Своей.
  </para>
  <chapter number="96" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Господь царствует: да радуется земля; да веселятся многочисленные острова.
    <verse number="2" style="v"/>Облако и мрак окрест Его; правда и суд – основание престола Его.
    <verse number="3" style="v"/>Пред Ним идет огонь и вокруг попаляет врагов Его.
    <verse number="4" style="v"/>Молнии Его освещают вселенную; земля видит и трепещет.
    <verse number="5" style="v"/>Горы, как воск, тают от лица Господа, от лица Господа всей земли.
    <verse number="6" style="v"/>Небеса возвещают правду Его, и все народы видят славу Его.
    <verse number="7" style="v"/>Да постыдятся все служащие истуканам, хвалящиеся идолами. Поклонитесь пред Ним, все боги.
    <verse number="8" style="v"/>Слышит Сион и радуется, и веселятся дщери Иудины ради судов Твоих, Господи,
    <verse number="9" style="v"/>ибо Ты, Господи, высок над всею землею, превознесен над всеми богами.
    <verse number="10" style="v"/>Любящие Господа, ненавидьте зло! Он хранит души святых Своих; из руки нечестивых избавляет их.
    <verse number="11" style="v"/>Свет сияет на праведника, и на правых сердцем – веселие.
    <verse number="12" style="v"/>Радуйтесь, праведные, о Господе и славьте память святыни Его.
  </para>
  <chapter number="97" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Воспойте Господу новую песнь, ибо Он сотворил чудеса. Его десница и святая мышца Его доставили Ему победу.
    <verse number="2" style="v"/>Явил Господь спасение Свое, открыл пред очами народов правду Свою.
    <verse number="3" style="v"/>Вспомнил Он милость Свою и верность Свою к дому Израилеву. Все концы земли увидели спасение Бога нашего.
    <verse number="4" style="v"/>Восклицайте Господу, вся земля; торжествуйте, веселитесь и пойте;
    <verse number="5" style="v"/>пойте Господу с гуслями, с гуслями и с гласом псалмопения;
    <verse number="6" style="v"/>при звуке труб и рога торжествуйте пред Царем Господом.
    <verse number="7" style="v"/>Да шумит море и что наполняет его, вселенная и живущие в ней;
    <verse number="8" style="v"/>да рукоплещут реки, да ликуют вместе горы
    <verse number="9" style="v"/>пред лицем Господа, ибо Он идет судить землю. Он будет судить вселенную праведно и народы – верно.
  </para>
  <chapter number="98" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Господь царствует: да трепещут народы! Он восседает на Херувимах: да трясется земля!
    <verse number="2" style="v"/>Господь на Сионе велик, и высок Он над всеми народами.
    <verse number="3" style="v"/>Да славят великое и страшное имя Твое: свято оно!
    <verse number="4" style="v"/>И могущество царя любит суд. Ты утвердил справедливость; суд и правду Ты совершил в Иакове.
    <verse number="5" style="v"/>Превозносите Господа, Бога нашего, и поклоняйтесь подножию Его: свято оно!
    <verse number="6" style="v"/>Моисей и Аарон между священниками и Самуил между призывающими имя Его взывали к Господу, и Он внимал им.
    <verse number="7" style="v"/>В столпе облачном говорил Он к ним; они хранили Его заповеди и устав, который Он дал им.
    <verse number="8" style="v"/>Господи, Боже наш! Ты внимал им; Ты был для них Богом прощающим и наказывающим за дела их.
    <verse number="9" style="v"/>Превозносите Господа, Бога нашего, и поклоняйтесь на святой горе Его, ибо свят Господь, Бог наш.
  </para>
  <chapter number="99" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом хвалебный. Воскликните Господу, вся земля!
    <verse number="2" style="v"/>Служите Господу с веселием; идите пред лице Его с восклицанием!
    <verse number="3" style="v"/>Познайте, что Господь есть Бог, что Он сотворил нас, и мы – Его, Его народ и овцы паствы Его.
    <verse number="4" style="v"/>Входите во врата Его со славословием, во дворы Его – с хвалою. Славьте Его, благословляйте имя Его,
    <verse number="5" style="v"/>ибо благ Господь: милость Его вовек, и истина Его в род и род.
  </para>
  <chapter number="100" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Милость и суд буду петь; Тебе, Господи, буду петь.
    <verse number="2" style="v"/>Буду размышлять о пути непорочном: "когда ты придешь ко мне?" Буду ходить в непорочности моего сердца посреди дома моего.
    <verse number="3" style="v"/>Не положу пред очами моими вещи непотребной; дело преступное я ненавижу: не прилепится оно ко мне.
    <verse number="4" style="v"/>Сердце развращенное будет удалено от меня; злого я не буду знать.
    <verse number="5" style="v"/>Тайно клевещущего на ближнего своего изгоню; гордого очами и надменного сердцем не потерплю.
    <verse number="6" style="v"/>Глаза мои на верных земли, чтобы они пребывали при мне; кто ходит путем непорочности, тот будет служить мне.
    <verse number="7" style="v"/>Не будет жить в доме моем поступающий коварно; говорящий ложь не останется пред глазами моими.
    <verse number="8" style="v"/>С раннего утра буду истреблять всех нечестивцев земли, дабы искоренить из града Господня всех делающих беззаконие.
  </para>
  <chapter number="101" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Молитва страждущего, когда он унывает и изливает пред Господом печаль свою.
    <verse number="2" style="v"/>Господи! услышь молитву мою, и вопль мой да придет к Тебе.
    <verse number="3" style="v"/>Не скрывай лица Твоего от меня; в день скорби моей приклони ко мне ухо Твое; в день, [когда воззову к Тебе], скоро услышь меня;
    <verse number="4" style="v"/>ибо исчезли, как дым, дни мои, и кости мои обожжены, как головня;
    <verse number="5" style="v"/>сердце мое поражено, и иссохло, как трава, так что я забываю есть хлеб мой;
    <verse number="6" style="v"/>от голоса стенания моего кости мои прильпнули к плоти моей.
    <verse number="7" style="v"/>Я уподобился пеликану в пустыне; я стал как филин на развалинах;
    <verse number="8" style="v"/>не сплю и сижу, как одинокая птица на кровле.
    <verse number="9" style="v"/>Всякий день поносят меня враги мои, и злобствующие на меня клянут мною.
    <verse number="10" style="v"/>Я ем пепел, как хлеб, и питье мое растворяю слезами,
    <verse number="11" style="v"/>от гнева Твоего и негодования Твоего, ибо Ты вознес меня и низверг меня.
    <verse number="12" style="v"/>Дни мои – как уклоняющаяся тень, и я иссох, как трава.
    <verse number="13" style="v"/>Ты же, Господи, вовек пребываешь, и память о Тебе в род и род.
    <verse number="14" style="v"/>Ты восстанешь, умилосердишься над Сионом, ибо время помиловать его, – ибо пришло время;
    <verse number="15" style="v"/>ибо рабы Твои возлюбили и камни его, и о прахе его жалеют.
    <verse number="16" style="v"/>И убоятся народы имени Господня, и все цари земные – славы Твоей.
    <verse number="17" style="v"/>Ибо созиждет Господь Сион и явится во славе Своей;
    <verse number="18" style="v"/>призрит на молитву беспомощных и не презрит моления их.
    <verse number="19" style="v"/>Напишется о сем для рода последующего, и поколение грядущее восхвалит Господа,
    <verse number="20" style="v"/>ибо Он приникнул со святой высоты Своей, с небес призрел Господь на землю,
    <verse number="21" style="v"/>чтобы услышать стон узников, разрешить сынов смерти,
    <verse number="22" style="v"/>дабы возвещали на Сионе имя Господне и хвалу Его – в Иерусалиме,
    <verse number="23" style="v"/>когда соберутся народы вместе и царства для служения Господу.
    <verse number="24" style="v"/>Изнурил Он на пути силы мои, сократил дни мои.
    <verse number="25" style="v"/>Я сказал: Боже мой! не восхити меня в половине дней моих. Твои лета в роды родов.
    <verse number="26" style="v"/>В начале Ты, основал землю, и небеса – дело Твоих рук;
    <verse number="27" style="v"/>они погибнут, а Ты пребудешь; и все они, как риза, обветшают, и, как одежду, Ты переменишь их, и изменятся;
    <verse number="28" style="v"/>но Ты – тот же, и лета Твои не кончатся.
    <verse number="29" style="v"/>Сыны рабов Твоих будут жить, и семя их утвердится пред лицем Твоим.
  </para>
  <chapter number="102" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Благослови, душа моя, Господа, и вся внутренность моя – святое имя Его.
    <verse number="2" style="v"/>Благослови, душа моя, Господа и не забывай всех благодеяний Его.
    <verse number="3" style="v"/>Он прощает все беззакония твои, исцеляет все недуги твои;
    <verse number="4" style="v"/>избавляет от могилы жизнь твою, венчает тебя милостью и щедротами;
    <verse number="5" style="v"/>насыщает благами желание твое: обновляется, подобно орлу, юность твоя.
    <verse number="6" style="v"/>Господь творит правду и суд всем обиженным.
    <verse number="7" style="v"/>Он показал пути Свои Моисею, сынам Израилевым – дела Свои.
    <verse number="8" style="v"/>Щедр и милостив Господь, долготерпелив и многомилостив:
    <verse number="9" style="v"/>не до конца гневается, и не вовек негодует.
    <verse number="10" style="v"/>Не по беззакониям нашим сотворил нам, и не по грехам нашим воздал нам:
    <verse number="11" style="v"/>ибо как высоко небо над землею, так велика милость [Господа] к боящимся Его;
    <verse number="12" style="v"/>как далеко восток от запада, так удалил Он от нас беззакония наши;
    <verse number="13" style="v"/>как отец милует сынов, так милует Господь боящихся Его.
    <verse number="14" style="v"/>Ибо Он знает состав наш, помнит, что мы – персть.
    <verse number="15" style="v"/>Дни человека – как трава; как цвет полевой, так он цветет.
    <verse number="16" style="v"/>Пройдет над ним ветер, и нет его, и место его уже не узнает его.
    <verse number="17" style="v"/>Милость же Господня от века и до века к боящимся Его,
    <verse number="18" style="v"/>и правда Его на сынах сынов, хранящих завет Его и помнящих заповеди Его, чтобы исполнять их.
    <verse number="19" style="v"/>Господь на небесах поставил престол Свой, и царство Его всем обладает.
    <verse number="20" style="v"/>Благословите Господа, [все] Ангелы Его, крепкие силою, исполняющие слово Его, повинуясь гласу слова Его;
    <verse number="21" style="v"/>благословите Господа, все воинства Его, служители Его, исполняющие волю Его;
    <verse number="22" style="v"/>благословите Господа, все дела Его, во всех местах владычества Его. Благослови, душа моя, Господа!
  </para>
  <chapter number="103" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Благослови, душа моя, Господа! Господи, Боже мой! Ты дивно велик, Ты облечен славою и величием;
    <verse number="2" style="v"/>Ты одеваешься светом, как ризою, простираешь небеса, как шатер;
    <verse number="3" style="v"/>устрояешь над водами горние чертоги Твои, делаешь облака Твоею колесницею, шествуешь на крыльях ветра.
    <verse number="4" style="v"/>Ты творишь ангелами Твоими духов, служителями Твоими – огонь пылающий.
    <verse number="5" style="v"/>Ты поставил землю на твердых основах: не поколеблется она во веки и веки.
    <verse number="6" style="v"/>Бездною, как одеянием, покрыл Ты ее, на горах стоят воды.
    <verse number="7" style="v"/>От прещения Твоего бегут они, от гласа грома Твоего быстро уходят;
    <verse number="8" style="v"/>восходят на горы, нисходят в долины, на место, которое Ты назначил для них.
    <verse number="9" style="v"/>Ты положил предел, которого не перейдут, и не возвратятся покрыть землю.
    <verse number="10" style="v"/>Ты послал источники в долины: между горами текут,
    <verse number="11" style="v"/>поят всех полевых зверей; дикие ослы утоляют жажду свою.
    <verse number="12" style="v"/>При них обитают птицы небесные, из среды ветвей издают голос.
    <verse number="13" style="v"/>Ты напояешь горы с высот Твоих, плодами дел Твоих насыщается земля.
    <verse number="14" style="v"/>Ты произращаешь траву для скота, и зелень на пользу человека, чтобы произвести из земли пищу,
    <verse number="15" style="v"/>и вино, которое веселит сердце человека, и елей, от которого блистает лице его, и хлеб, который укрепляет сердце человека.
    <verse number="16" style="v"/>Насыщаются древа Господа, кедры Ливанские, которые Он насадил;
    <verse number="17" style="v"/>на них гнездятся птицы: ели – жилище аисту,
    <verse number="18" style="v"/>высокие горы – сернам; каменные утесы – убежище зайцам.
    <verse number="19" style="v"/>Он сотворил луну для [указания] времен, солнце знает свой запад.
    <verse number="20" style="v"/>Ты простираешь тьму и бывает ночь: во время нее бродят все лесные звери;
    <verse number="21" style="v"/>львы рыкают о добыче и просят у Бога пищу себе.
    <verse number="22" style="v"/>Восходит солнце, [и] они собираются и ложатся в свои логовища;
    <verse number="23" style="v"/>выходит человек на дело свое и на работу свою до вечера.
    <verse number="24" style="v"/>Как многочисленны дела Твои, Господи! Все соделал Ты премудро; земля полна произведений Твоих.
    <verse number="25" style="v"/>Это – море великое и пространное: там пресмыкающиеся, которым нет числа, животные малые с большими;
    <verse number="26" style="v"/>там плавают корабли, там этот левиафан, которого Ты сотворил играть в нем.
    <verse number="27" style="v"/>Все они от Тебя ожидают, чтобы Ты дал им пищу их в свое время.
    <verse number="28" style="v"/>Даешь им – принимают, отверзаешь руку Твою – насыщаются благом;
    <verse number="29" style="v"/>скроешь лице Твое – мятутся, отнимешь дух их – умирают и в персть свою возвращаются;
    <verse number="30" style="v"/>пошлешь дух Твой – созидаются, и Ты обновляешь лице земли.
    <verse number="31" style="v"/>Да будет Господу слава во веки; да веселится Господь о делах Своих!
    <verse number="32" style="v"/>Призирает на землю, и она трясется; прикасается к горам, и дымятся.
    <verse number="33" style="v"/>Буду петь Господу во [всю] жизнь мою, буду петь Богу моему, доколе есмь.
    <verse number="34" style="v"/>Да будет благоприятна Ему песнь моя; буду веселиться о Господе.
    <verse number="35" style="v"/>Да исчезнут грешники с земли, и беззаконных да не будет более. Благослови, душа моя, Господа! Аллилуия!
  </para>
  <chapter number="104" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Славьте Господа; призывайте имя Его; возвещайте в народах дела Его;
    <verse number="2" style="v"/>воспойте Ему и пойте Ему; поведайте о всех чудесах Его.
    <verse number="3" style="v"/>Хвалитесь именем Его святым; да веселится сердце ищущих Господа.
    <verse number="4" style="v"/>Ищите Господа и силы Его, ищите лица Его всегда.
    <verse number="5" style="v"/>Воспоминайте чудеса Его, которые сотворил, знамения Его и суды уст Его,
    <verse number="6" style="v"/>вы, семя Авраамово, рабы Его, сыны Иакова, избранные Его.
    <verse number="7" style="v"/>Он Господь Бог наш: по всей земле суды Его.
    <verse number="8" style="v"/>Вечно помнит завет Свой, слово, [которое] заповедал в тысячу родов,
    <verse number="9" style="v"/>которое завещал Аврааму, и клятву Свою Исааку,
    <verse number="10" style="v"/>и поставил то Иакову в закон и Израилю в завет вечный,
    <verse number="11" style="v"/>говоря: "тебе дам землю Ханаанскую в удел наследия вашего".
    <verse number="12" style="v"/>Когда их было еще мало числом, очень мало, и они были пришельцами в ней
    <verse number="13" style="v"/>и переходили от народа к народу, из царства к иному племени,
    <verse number="14" style="v"/>никому не позволял обижать их и возбранял о них царям:
    <verse number="15" style="v"/>"не прикасайтесь к помазанным Моим, и пророкам Моим не делайте зла".
    <verse number="16" style="v"/>И призвал голод на землю; всякий стебель хлебный истребил.
    <verse number="17" style="v"/>Послал пред ними человека: в рабы продан был Иосиф.
    <verse number="18" style="v"/>Стеснили оковами ноги его; в железо вошла душа его,
    <verse number="19" style="v"/>доколе исполнилось слово Его: слово Господне испытало его.
    <verse number="20" style="v"/>Послал царь, и разрешил его владетель народов и освободил его;
    <verse number="21" style="v"/>поставил его господином над домом своим и правителем над всем владением своим,
    <verse number="22" style="v"/>чтобы он наставлял вельмож его по своей душе и старейшин его учил мудрости.
    <verse number="23" style="v"/>Тогда пришел Израиль в Египет, и переселился Иаков в землю Хамову.
    <verse number="24" style="v"/>И весьма размножил [Бог] народ Свой и сделал его сильнее врагов его.
    <verse number="25" style="v"/>Возбудил в сердце их ненависть против народа Его и ухищрение против рабов Его.
    <verse number="26" style="v"/>Послал Моисея, раба Своего, Аарона, которого избрал.
    <verse number="27" style="v"/>Они показали между ними слова знамений Его и чудеса [Его] в земле Хамовой.
    <verse number="28" style="v"/>Послал тьму и сделал мрак, и не воспротивились слову Его.
    <verse number="29" style="v"/>Преложил воду их в кровь, и уморил рыбу их.
    <verse number="30" style="v"/>Земля их произвела множество жаб [даже] в спальне царей их.
    <verse number="31" style="v"/>Он сказал, и пришли разные насекомые, скнипы во все пределы их.
    <verse number="32" style="v"/>Вместо дождя послал на них град, палящий огонь на землю их,
    <verse number="33" style="v"/>и побил виноград их и смоковницы их, и сокрушил дерева в пределах их.
    <verse number="34" style="v"/>Сказал, и пришла саранча и гусеницы без числа;
    <verse number="35" style="v"/>и съели всю траву на земле их, и съели плоды на полях их.
    <verse number="36" style="v"/>И поразил всякого первенца в земле их, начатки всей силы их.
    <verse number="37" style="v"/>И вывел [Израильтян] с серебром и золотом, и не было в коленах их болящего.
    <verse number="38" style="v"/>Обрадовался Египет исшествию их; ибо страх от них напал на него.
    <verse number="39" style="v"/>Простер облако в покров [им] и огонь, чтобы светить [им] ночью.
    <verse number="40" style="v"/>Просили, и Он послал перепелов, и хлебом небесным насыщал их.
    <verse number="41" style="v"/>Разверз камень, и потекли воды, потекли рекою по местам сухим,
    <verse number="42" style="v"/>ибо вспомнил Он святое слово Свое к Аврааму, рабу Своему,
    <verse number="43" style="v"/>и вывел народ Свой в радости, избранных Своих в веселии,
    <verse number="44" style="v"/>и дал им земли народов, и они наследовали труд иноплеменных,
    <verse number="45" style="v"/>чтобы соблюдали уставы Его и хранили законы Его. Аллилуия!
  </para>
  <chapter number="105" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Аллилуия. Славьте Господа, ибо Он благ, ибо вовек милость Его.
    <verse number="2" style="v"/>Кто изречет могущество Господа, возвестит все хвалы Его?
    <verse number="3" style="v"/>Блаженны хранящие суд и творящие правду во всякое время!
    <verse number="4" style="v"/>Вспомни о мне, Господи, в благоволении к народу Твоему; посети меня спасением Твоим,
    <verse number="5" style="v"/>дабы мне видеть благоденствие избранных Твоих, веселиться веселием народа Твоего, хвалиться с наследием Твоим.
    <verse number="6" style="v"/>Согрешили мы с отцами нашими, совершили беззаконие, соделали неправду.
    <verse number="7" style="v"/>Отцы наши в Египте не уразумели чудес Твоих, не помнили множества милостей Твоих, и возмутились у моря, у Чермного моря.
    <verse number="8" style="v"/>Но Он спас их ради имени Своего, дабы показать могущество Свое.
    <verse number="9" style="v"/>Грозно рек морю Чермному, и оно иссохло; и провел их по безднам, как по суше;
    <verse number="10" style="v"/>и спас их от руки ненавидящего и избавил их от руки врага.
    <verse number="11" style="v"/>Воды покрыли врагов их, ни одного из них не осталось.
    <verse number="12" style="v"/>И поверили они словам Его, [и] воспели хвалу Ему.
    <verse number="13" style="v"/>[Но] скоро забыли дела Его, не дождались Его изволения;
    <verse number="14" style="v"/>увлеклись похотением в пустыне, и искусили Бога в необитаемой.
    <verse number="15" style="v"/>И Он исполнил прошение их, [но] послал язву на души их.
    <verse number="16" style="v"/>И позавидовали в стане Моисею [и] Аарону, святому Господню.
    <verse number="17" style="v"/>Разверзлась земля, и поглотила Дафана и покрыла скопище Авирона.
    <verse number="18" style="v"/>И возгорелся огонь в скопище их, пламень попалил нечестивых.
    <verse number="19" style="v"/>Сделали тельца у Хорива и поклонились истукану;
    <verse number="20" style="v"/>и променяли славу свою на изображение вола, ядущего траву.
    <verse number="21" style="v"/>Забыли Бога, Спасителя своего, совершившего великое в Египте,
    <verse number="22" style="v"/>дивное в земле Хамовой, страшное у Чермного моря.
    <verse number="23" style="v"/>И хотел истребить их, если бы Моисей, избранный Его, не стал пред Ним в расселине, чтобы отвратить ярость Его, да не погубит [их].
    <verse number="24" style="v"/>И презрели они землю желанную, не верили слову Его;
    <verse number="25" style="v"/>и роптали в шатрах своих, не слушались гласа Господня.
    <verse number="26" style="v"/>И поднял Он руку Свою на них, чтобы низложить их в пустыне,
    <verse number="27" style="v"/>низложить племя их в народах и рассеять их по землям.
    <verse number="28" style="v"/>Они прилепились к Ваалфегору и ели жертвы бездушным,
    <verse number="29" style="v"/>и раздражали [Бога] делами своими, и вторглась к ним язва.
    <verse number="30" style="v"/>И восстал Финеес и произвел суд, – и остановилась язва.
    <verse number="31" style="v"/>И [это] вменено ему в праведность в роды и роды во веки.
    <verse number="32" style="v"/>И прогневали [Бога] у вод Меривы, и Моисей потерпел за них,
    <verse number="33" style="v"/>ибо они огорчили дух его, и он погрешил устами своими.
    <verse number="34" style="v"/>Не истребили народов, о которых сказал им Господь,
    <verse number="35" style="v"/>но смешались с язычниками и научились делам их;
    <verse number="36" style="v"/>служили истуканам их, [которые] были для них сетью,
    <verse number="37" style="v"/>и приносили сыновей своих и дочерей своих в жертву бесам;
    <verse number="38" style="v"/>проливали кровь невинную, кровь сыновей своих и дочерей своих, которых приносили в жертву идолам Ханаанским, – и осквернилась земля кровью;
    <verse number="39" style="v"/>оскверняли себя делами своими, блудодействовали поступками своими.
    <verse number="40" style="v"/>И воспылал гнев Господа на народ Его, и возгнушался Он наследием Своим
    <verse number="41" style="v"/>и предал их в руки язычников, и ненавидящие их стали обладать ими.
    <verse number="42" style="v"/>Враги их утесняли их, и они смирялись под рукою их.
    <verse number="43" style="v"/>Много раз Он избавлял их; они же раздражали [Его] упорством своим, и были уничижаемы за беззаконие свое.
    <verse number="44" style="v"/>Но Он призирал на скорбь их, когда слышал вопль их,
    <verse number="45" style="v"/>и вспоминал завет Свой с ними и раскаивался по множеству милости Своей;
    <verse number="46" style="v"/>и возбуждал к ним сострадание во всех, пленявших их.
    <verse number="47" style="v"/>Спаси нас, Господи, Боже наш, и собери нас от народов, дабы славить святое имя Твое, хвалиться Твоею славою.
    <verse number="48" style="v"/>Благословен Господь, Бог Израилев, от века и до века! И да скажет весь народ: аминь! Аллилуия!
  </para>
  <chapter number="106" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Славьте Господа, ибо Он благ, ибо вовек милость Его!
    <verse number="2" style="v"/>Так да скажут избавленные Господом, которых избавил Он от руки врага,
    <verse number="3" style="v"/>и собрал от стран, от востока и запада, от севера и моря.
    <verse number="4" style="v"/>Они блуждали в пустыне по безлюдному пути и не находили населенного города;
    <verse number="5" style="v"/>терпели голод и жажду, душа их истаевала в них.
    <verse number="6" style="v"/>Но воззвали к Господу в скорби своей, и Он избавил их от бедствий их,
    <verse number="7" style="v"/>и повел их прямым путем, чтобы они шли к населенному городу.
    <verse number="8" style="v"/>Да славят Господа за милость Его и за чудные дела Его для сынов человеческих:
    <verse number="9" style="v"/>ибо Он насытил душу жаждущую и душу алчущую исполнил благами.
    <verse number="10" style="v"/>Они сидели во тьме и тени смертной, окованные скорбью и железом;
    <verse number="11" style="v"/>ибо не покорялись словам Божиим и небрегли о воле Всевышнего.
    <verse number="12" style="v"/>Он смирил сердце их работами; они преткнулись, и не было помогающего.
    <verse number="13" style="v"/>Но воззвали к Господу в скорби своей, и Он спас их от бедствий их;
    <verse number="14" style="v"/>вывел их из тьмы и тени смертной, и расторгнул узы их.
    <verse number="15" style="v"/>Да славят Господа за милость Его и за чудные дела Его для сынов человеческих:
    <verse number="16" style="v"/>ибо Он сокрушил врата медные и вереи железные сломил.
    <verse number="17" style="v"/>Безрассудные страдали за беззаконные пути свои и за неправды свои;
    <verse number="18" style="v"/>от всякой пищи отвращалась душа их, и они приближались ко вратам смерти.
    <verse number="19" style="v"/>Но воззвали к Господу в скорби своей, и Он спас их от бедствий их;
    <verse number="20" style="v"/>послал слово Свое и исцелил их, и избавил их от могил их.
    <verse number="21" style="v"/>Да славят Господа за милость Его и за чудные дела Его для сынов человеческих!
    <verse number="22" style="v"/>Да приносят Ему жертву хвалы и да возвещают о делах Его с пением!
    <verse number="23" style="v"/>Отправляющиеся на кораблях в море, производящие дела на больших водах,
    <verse number="24" style="v"/>видят дела Господа и чудеса Его в пучине:
    <verse number="25" style="v"/>Он речет, – и восстанет бурный ветер и высоко поднимает волны его:
    <verse number="26" style="v"/>восходят до небес, нисходят до бездны; душа их истаевает в бедствии;
    <verse number="27" style="v"/>они кружатся и шатаются, как пьяные, и вся мудрость их исчезает.
    <verse number="28" style="v"/>Но воззвали к Господу в скорби своей, и Он вывел их из бедствия их.
    <verse number="29" style="v"/>Он превращает бурю в тишину, и волны умолкают.
    <verse number="30" style="v"/>И веселятся, что они утихли, и Он приводит их к желаемой пристани.
    <verse number="31" style="v"/>Да славят Господа за милость Его и за чудные дела Его для сынов человеческих!
    <verse number="32" style="v"/>Да превозносят Его в собрании народном и да славят Его в сонме старейшин!
    <verse number="33" style="v"/>Он превращает реки в пустыню и источники вод – в сушу,
    <verse number="34" style="v"/>землю плодородную – в солончатую, за нечестие живущих на ней.
    <verse number="35" style="v"/>Он превращает пустыню в озеро, и землю иссохшую – в источники вод;
    <verse number="36" style="v"/>и поселяет там алчущих, и они строят город для обитания;
    <verse number="37" style="v"/>засевают поля, насаждают виноградники, которые приносят им обильные плоды.
    <verse number="38" style="v"/>Он благословляет их, и они весьма размножаются, и скота их не умаляет.
    <verse number="39" style="v"/>Уменьшились они и упали от угнетения, бедствия и скорби, –
    <verse number="40" style="v"/>он изливает бесчестие на князей и оставляет их блуждать в пустыне, где нет путей.
    <verse number="41" style="v"/>Бедного же извлекает из бедствия и умножает род его, как стада овец.
    <verse number="42" style="v"/>Праведники видят сие и радуются, а всякое нечестие заграждает уста свои.
    <verse number="43" style="v"/>Кто мудр, тот заметит сие и уразумеет милость Господа.
  </para>
  <chapter number="107" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Готово сердце мое, Боже; буду петь и воспевать во славе моей.
    <verse number="3" style="v"/>Воспрянь, псалтирь и гусли! Я встану рано.
    <verse number="4" style="v"/>Буду славить Тебя, Господи, между народами; буду воспевать Тебя среди племен,
    <verse number="5" style="v"/>ибо превыше небес милость Твоя и до облаков истина Твоя.
    <verse number="6" style="v"/>Будь превознесен выше небес, Боже; над всею землею [да] [будет] слава Твоя,
    <verse number="7" style="v"/>дабы избавились возлюбленные Твои: спаси десницею Твоею и услышь меня.
    <verse number="8" style="v"/>Бог сказал во святилище Своем: "восторжествую, разделю Сихем и долину Сокхоф размерю;
    <verse number="9" style="v"/>Мой Галаад, Мой Манассия, Ефрем – крепость главы Моей, Иуда – скипетр Мой,
    <verse number="10" style="v"/>Моав – умывальная чаша Моя, на Едома простру сапог Мой, над землею Филистимскою восклицать буду".
    <verse number="11" style="v"/>Кто введет меня в укрепленный город? Кто доведет меня до Едома?
    <verse number="12" style="v"/>Не Ты ли, Боже, [Который] отринул нас и не выходишь, Боже, с войсками нашими?
    <verse number="13" style="v"/>Подай нам помощь в тесноте, ибо защита человеческая суетна.
    <verse number="14" style="v"/>С Богом мы окажем силу: Он низложит врагов наших.
  </para>
  <chapter number="108" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида. Боже хвалы моей! не премолчи,
    <verse number="2" style="v"/>ибо отверзлись на меня уста нечестивые и уста коварные; говорят со мною языком лживым;
    <verse number="3" style="v"/>отвсюду окружают меня словами ненависти, вооружаются против меня без причины;
    <verse number="4" style="v"/>за любовь мою они враждуют на меня, а я молюсь;
    <verse number="5" style="v"/>воздают мне за добро злом, за любовь мою – ненавистью.
    <verse number="6" style="v"/>Поставь над ним нечестивого, и диавол да станет одесную его.
    <verse number="7" style="v"/>Когда будет судиться, да выйдет виновным, и молитва его да будет в грех;
    <verse number="8" style="v"/>да будут дни его кратки, и достоинство его да возьмет другой;
    <verse number="9" style="v"/>дети его да будут сиротами, и жена его – вдовою;
    <verse number="10" style="v"/>да скитаются дети его и нищенствуют, и просят [хлеба] из развалин своих;
    <verse number="11" style="v"/>да захватит заимодавец все, что есть у него, и чужие да расхитят труд его;
    <verse number="12" style="v"/>да не будет сострадающего ему, да не будет милующего сирот его;
    <verse number="13" style="v"/>да будет потомство его на погибель, и да изгладится имя их в следующем роде;
    <verse number="14" style="v"/>да будет воспомянуто пред Господом беззаконие отцов его, и грех матери его да не изгладится;
    <verse number="15" style="v"/>да будут они всегда в очах Господа, и да истребит Он память их на земле,
    <verse number="16" style="v"/>за то, что он не думал оказывать милость, но преследовал человека бедного и нищего и сокрушенного сердцем, чтобы умертвить его;
    <verse number="17" style="v"/>возлюбил проклятие, – оно и придет на него; не восхотел благословения, – оно и удалится от него;
    <verse number="18" style="v"/>да облечется проклятием, как ризою, и да войдет оно, как вода, во внутренность его и, как елей, в кости его;
    <verse number="19" style="v"/>да будет оно ему, как одежда, в которую он одевается, и как пояс, которым всегда опоясывается.
    <verse number="20" style="v"/>Таково воздаяние от Господа врагам моим и говорящим злое на душу мою!
    <verse number="21" style="v"/>Со мною же, Господи, Господи, твори ради имени Твоего, ибо блага милость Твоя; спаси меня,
    <verse number="22" style="v"/>ибо я беден и нищ, и сердце мое уязвлено во мне.
    <verse number="23" style="v"/>Я исчезаю, как уклоняющаяся тень; гонят меня, как саранчу.
    <verse number="24" style="v"/>Колени мои изнемогли от поста, и тело мое лишилось тука.
    <verse number="25" style="v"/>Я стал для них посмешищем: увидев меня, кивают головами.
    <verse number="26" style="v"/>Помоги мне, Господи, Боже мой, спаси меня по милости Твоей,
    <verse number="27" style="v"/>да познают, что это – Твоя рука, и что Ты, Господи, соделал это.
    <verse number="28" style="v"/>Они проклинают, а Ты благослови; они восстают, но да будут постыжены; раб же Твой да возрадуется.
    <verse number="29" style="v"/>Да облекутся противники мои бесчестьем и, как одеждою, покроются стыдом своим.
    <verse number="30" style="v"/>И я громко буду устами моими славить Господа и среди множества прославлять Его,
    <verse number="31" style="v"/>ибо Он стоит одесную бедного, чтобы спасти его от судящих душу его.
  </para>
  <chapter number="109" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Сказал Господь Господу моему: седи одесную Меня, доколе положу врагов Твоих в подножие ног Твоих.
    <verse number="2" style="v"/>Жезл силы Твоей пошлет Господь с Сиона: господствуй среди врагов Твоих.
    <verse number="3" style="v"/>В день силы Твоей народ Твой готов во благолепии святыни; из чрева прежде денницы подобно росе рождение Твое.
    <verse number="4" style="v"/>Клялся Господь и не раскается: Ты священник вовек по чину Мелхиседека.
    <verse number="5" style="v"/>Господь одесную Тебя. Он в день гнева Своего поразит царей;
    <verse number="6" style="v"/>совершит суд над народами, наполнит [землю] трупами, сокрушит голову в земле обширной.
    <verse number="7" style="v"/>Из потока на пути будет пить, и потому вознесет главу.
  </para>
  <chapter number="110" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Аллилуия. Славлю [Тебя], Господи, всем сердцем [моим] в совете праведных и в собрании.
    <verse number="2" style="v"/>Велики дела Господни, вожделенны для всех, любящих оные.
    <verse number="3" style="v"/>Дело Его – слава и красота, и правда Его пребывает вовек.
    <verse number="4" style="v"/>Памятными соделал Он чудеса Свои; милостив и щедр Господь.
    <verse number="5" style="v"/>Пищу дает боящимся Его; вечно помнит завет Свой.
    <verse number="6" style="v"/>Силу дел Своих явил Он народу Своему, чтобы дать ему наследие язычников.
    <verse number="7" style="v"/>Дела рук Его – истина и суд; все заповеди Его верны,
    <verse number="8" style="v"/>тверды на веки и веки, основаны на истине и правоте.
    <verse number="9" style="v"/>Избавление послал Он народу Своему; заповедал на веки завет Свой. Свято и страшно имя Его!
    <verse number="10" style="v"/>Начало мудрости – страх Господень; разум верный у всех, исполняющих [заповеди Его]. Хвала Ему пребудет вовек.
  </para>
  <chapter number="111" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Аллилуия. Блажен муж, боящийся Господа и крепко любящий заповеди Его.
    <verse number="2" style="v"/>Сильно будет на земле семя его; род правых благословится.
    <verse number="3" style="v"/>Обилие и богатство в доме его, и правда его пребывает вовек.
    <verse number="4" style="v"/>Во тьме восходит свет правым; благ он и милосерд и праведен.
    <verse number="5" style="v"/>Добрый человек милует и взаймы дает; он даст твердость словам своим на суде.
    <verse number="6" style="v"/>Он вовек не поколеблется; в вечной памяти будет праведник.
    <verse number="7" style="v"/>Не убоится худой молвы: сердце его твердо, уповая на Господа.
    <verse number="8" style="v"/>Утверждено сердце его: он не убоится, когда посмотрит на врагов своих.
    <verse number="9" style="v"/>Он расточил, роздал нищим; правда его пребывает во веки; рог его вознесется во славе.
    <verse number="10" style="v"/>Нечестивый увидит [это] и будет досадовать, заскрежещет зубами своими и истает. Желание нечестивых погибнет.
  </para>
  <chapter number="112" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Аллилуия Хвалите, рабы Господни, хвалите имя Господне.
    <verse number="2" style="v"/>Да будет имя Господне благословенно отныне и вовек.
    <verse number="3" style="v"/>От восхода солнца до запада [да будет] прославляемо имя Господне.
    <verse number="4" style="v"/>Высок над всеми народами Господь; над небесами слава Его.
    <verse number="5" style="v"/>Кто, как Господь, Бог наш, Который, обитая на высоте,
    <verse number="6" style="v"/>приклоняется, чтобы призирать на небо и на землю;
    <verse number="7" style="v"/>из праха поднимает бедного, из брения возвышает нищего,
    <verse number="8" style="v"/>чтобы посадить его с князьями, с князьями народа его;
    <verse number="9" style="v"/>неплодную вселяет в дом матерью, радующеюся о детях? Аллилуия!
  </para>
  <chapter number="113" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда вышел Израиль из Египта, дом Иакова – из народа иноплеменного,
    <verse number="2" style="v"/>Иуда сделался святынею Его, Израиль – владением Его.
    <verse number="3" style="v"/>Море увидело и побежало; Иордан обратился назад.
    <verse number="4" style="v"/>Горы прыгали, как овны, и холмы, как агнцы.
    <verse number="5" style="v"/>Что с тобою, море, что ты побежало, и [с тобою], Иордан, что ты обратился назад?
    <verse number="6" style="v"/>Что вы прыгаете, горы, как овны, и вы, холмы, как агнцы?
    <verse number="7" style="v"/>Пред лицем Господа трепещи, земля, пред лицем Бога Иаковлева,
    <verse number="8" style="v"/>превращающего скалу в озеро воды и камень в источник вод.
    <verse number="9" style="v"/>Не нам, Господи, не нам, но имени Твоему дай славу, ради милости Твоей, ради истины Твоей.
    <verse number="10" style="v"/>Для чего язычникам говорить: "где же Бог их"?
    <verse number="11" style="v"/>Бог наш на небесах; творит все, что хочет.
    <verse number="12" style="v"/>А их идолы – серебро и золото, дело рук человеческих.
    <verse number="13" style="v"/>Есть у них уста, но не говорят; есть у них глаза, но не видят;
    <verse number="14" style="v"/>есть у них уши, но не слышат; есть у них ноздри, но не обоняют;
    <verse number="15" style="v"/>есть у них руки, но не осязают; есть у них ноги, но не ходят; и они не издают голоса гортанью своею.
    <verse number="16" style="v"/>Подобны им да будут делающие их и все, надеющиеся на них.
    <verse number="17" style="v"/>[Дом] Израилев! уповай на Господа: Он наша помощь и щит.
    <verse number="18" style="v"/>Дом Ааронов! уповай на Господа: Он наша помощь и щит.
    <verse number="19" style="v"/>Боящиеся Господа! уповайте на Господа: Он наша помощь и щит.
    <verse number="20" style="v"/>Господь помнит нас, благословляет [нас], благословляет дом Израилев, благословляет дом Ааронов;
    <verse number="21" style="v"/>благословляет боящихся Господа, малых с великими.
    <verse number="22" style="v"/>Да приложит вам Господь более и более, вам и детям вашим.
    <verse number="23" style="v"/>Благословенны вы Господом, сотворившим небо и землю.
    <verse number="24" style="v"/>Небо – небо Господу, а землю Он дал сынам человеческим.
    <verse number="25" style="v"/>Ни мертвые восхвалят Господа, ни все нисходящие в могилу;
    <verse number="26" style="v"/>но мы будем благословлять Господа отныне и вовек. Аллилуия.
  </para>
  <chapter number="114" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Я радуюсь, что Господь услышал голос мой, моление мое;
    <verse number="2" style="v"/>приклонил ко мне ухо Свое, и потому буду призывать Его во [все] дни мои.
    <verse number="3" style="v"/>Объяли меня болезни смертные, муки адские постигли меня; я встретил тесноту и скорбь.
    <verse number="4" style="v"/>Тогда призвал я имя Господне: Господи! избавь душу мою.
    <verse number="5" style="v"/>Милостив Господь и праведен, и милосерд Бог наш.
    <verse number="6" style="v"/>Хранит Господь простодушных: я изнемог, и Он помог мне.
    <verse number="7" style="v"/>Возвратись, душа моя, в покой твой, ибо Господь облагодетельствовал тебя.
    <verse number="8" style="v"/>Ты избавил душу мою от смерти, очи мои от слез и ноги мои от преткновения.
    <verse number="9" style="v"/>Буду ходить пред лицем Господним на земле живых.
  </para>
  <chapter number="115" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Я веровал, и потому говорил: я сильно сокрушен.
    <verse number="2" style="v"/>Я сказал в опрометчивости моей: всякий человек ложь.
    <verse number="3" style="v"/>Что воздам Господу за все благодеяния Его ко мне?
    <verse number="4" style="v"/>Чашу спасения прииму и имя Господне призову.
    <verse number="5" style="v"/>Обеты мои воздам Господу пред всем народом Его.
    <verse number="6" style="v"/>Дорога в очах Господних смерть святых Его!
    <verse number="7" style="v"/>О, Господи! я раб Твой, я раб Твой и сын рабы Твоей; Ты разрешил узы мои.
    <verse number="8" style="v"/>Тебе принесу жертву хвалы, и имя Господне призову.
    <verse number="9" style="v"/>Обеты мои воздам Господу пред всем народом Его,
    <verse number="10" style="v"/>во дворах дома Господня, посреди тебя, Иерусалим! Аллилуия.
  </para>
  <chapter number="116" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Хвалите Господа, все народы, прославляйте Его, все племена;
    <verse number="2" style="v"/>ибо велика милость Его к нам, и истина Господня вовек. Аллилуия.
  </para>
  <chapter number="117" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Славьте Господа, ибо Он благ, ибо вовек милость Его.
    <verse number="2" style="v"/>Да скажет ныне [дом] Израилев: ибо вовек милость Его.
    <verse number="3" style="v"/>Да скажет ныне дом Ааронов: ибо вовек милость Его.
    <verse number="4" style="v"/>Да скажут ныне боящиеся Господа: ибо вовек милость Его.
    <verse number="5" style="v"/>Из тесноты воззвал я к Господу, – и услышал меня, и на пространное место [вывел меня] Господь.
    <verse number="6" style="v"/>Господь за меня – не устрашусь: что сделает мне человек?
    <verse number="7" style="v"/>Господь мне помощник: буду смотреть на врагов моих.
    <verse number="8" style="v"/>Лучше уповать на Господа, нежели надеяться на человека.
    <verse number="9" style="v"/>Лучше уповать на Господа, нежели надеяться на князей.
    <verse number="10" style="v"/>Все народы окружили меня, но именем Господним я низложил их;
    <verse number="11" style="v"/>обступили меня, окружили меня, но именем Господним я низложил их;
    <verse number="12" style="v"/>окружили меня, как пчелы, и угасли, как огонь в терне: именем Господним я низложил их.
    <verse number="13" style="v"/>Сильно толкнули меня, чтобы я упал, но Господь поддержал меня.
    <verse number="14" style="v"/>Господь – сила моя и песнь; Он соделался моим спасением.
    <verse number="15" style="v"/>Глас радости и спасения в жилищах праведников: десница Господня творит силу!
    <verse number="16" style="v"/>Десница Господня высока, десница Господня творит силу!
    <verse number="17" style="v"/>Не умру, но буду жить и возвещать дела Господни.
    <verse number="18" style="v"/>Строго наказал меня Господь, но смерти не предал меня.
    <verse number="19" style="v"/>Отворите мне врата правды; войду в них, прославлю Господа.
    <verse number="20" style="v"/>Вот врата Господа; праведные войдут в них.
    <verse number="21" style="v"/>Славлю Тебя, что Ты услышал меня и соделался моим спасением.
    <verse number="22" style="v"/>Камень, который отвергли строители, соделался главою угла:
    <verse number="23" style="v"/>это – от Господа, и есть дивно в очах наших.
    <verse number="24" style="v"/>Сей день сотворил Господь: возрадуемся и возвеселимся в оный!
    <verse number="25" style="v"/>О, Господи, спаси же! О, Господи, споспешествуй же!
    <verse number="26" style="v"/>Благословен грядущий во имя Господне! Благословляем вас из дома Господня.
    <verse number="27" style="v"/>Бог – Господь, и осиял нас; вяжите вервями жертву, [ведите] к рогам жертвенника.
    <verse number="28" style="v"/>Ты Бог мой: буду славить Тебя; Ты Бог мой: буду превозносить Тебя.
    <verse number="29" style="v"/>Славьте Господа, ибо Он благ, ибо вовек милость Его.
  </para>
  <chapter number="118" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Блаженны непорочные в пути, ходящие в законе Господнем.
    <verse number="2" style="v"/>Блаженны хранящие откровения Его, всем сердцем ищущие Его.
    <verse number="3" style="v"/>Они не делают беззакония, ходят путями Его.
    <verse number="4" style="v"/>Ты заповедал повеления Твои хранить твердо.
    <verse number="5" style="v"/>О, если бы направлялись пути мои к соблюдению уставов Твоих!
    <verse number="6" style="v"/>Тогда я не постыдился бы, взирая на все заповеди Твои:
    <verse number="7" style="v"/>я славил бы Тебя в правоте сердца, поучаясь судам правды Твоей.
    <verse number="8" style="v"/>Буду хранить уставы Твои; не оставляй меня совсем.
    <verse number="9" style="v"/>Как юноше содержать в чистоте путь свой? – Хранением себя по слову Твоему.
    <verse number="10" style="v"/>Всем сердцем моим ищу Тебя; не дай мне уклониться от заповедей Твоих.
    <verse number="11" style="v"/>В сердце моем сокрыл я слово Твое, чтобы не грешить пред Тобою.
    <verse number="12" style="v"/>Благословен Ты, Господи! научи меня уставам Твоим.
    <verse number="13" style="v"/>Устами моими возвещал я все суды уст Твоих.
    <verse number="14" style="v"/>На пути откровений Твоих я радуюсь, как во всяком богатстве.
    <verse number="15" style="v"/>О заповедях Твоих размышляю, и взираю на пути Твои.
    <verse number="16" style="v"/>Уставами Твоими утешаюсь, не забываю слова Твоего.
    <verse number="17" style="v"/>Яви милость рабу Твоему, и буду жить и хранить слово Твое.
    <verse number="18" style="v"/>Открой очи мои, и увижу чудеса закона Твоего.
    <verse number="19" style="v"/>Странник я на земле; не скрывай от меня заповедей Твоих.
    <verse number="20" style="v"/>Истомилась душа моя желанием судов Твоих во всякое время.
    <verse number="21" style="v"/>Ты укротил гордых, проклятых, уклоняющихся от заповедей Твоих.
    <verse number="22" style="v"/>Сними с меня поношение и посрамление, ибо я храню откровения Твои.
    <verse number="23" style="v"/>Князья сидят и сговариваются против меня, а раб Твой размышляет об уставах Твоих.
    <verse number="24" style="v"/>Откровения Твои – утешение мое, – советники мои.
    <verse number="25" style="v"/>Душа моя повержена в прах; оживи меня по слову Твоему.
    <verse number="26" style="v"/>Объявил я пути мои, и Ты услышал меня; научи меня уставам Твоим.
    <verse number="27" style="v"/>Дай мне уразуметь путь повелений Твоих, и буду размышлять о чудесах Твоих.
    <verse number="28" style="v"/>Душа моя истаевает от скорби: укрепи меня по слову Твоему.
    <verse number="29" style="v"/>Удали от меня путь лжи, и закон Твой даруй мне.
    <verse number="30" style="v"/>Я избрал путь истины, поставил пред собою суды Твои.
    <verse number="31" style="v"/>Я прилепился к откровениям Твоим, Господи; не постыди меня.
    <verse number="32" style="v"/>Потеку путем заповедей Твоих, когда Ты расширишь сердце мое.
    <verse number="33" style="v"/>Укажи мне, Господи, путь уставов Твоих, и я буду держаться его до конца.
    <verse number="34" style="v"/>Вразуми меня, и буду соблюдать закон Твой и хранить его всем сердцем.
    <verse number="35" style="v"/>Поставь меня на стезю заповедей Твоих, ибо я возжелал ее.
    <verse number="36" style="v"/>Приклони сердце мое к откровениям Твоим, а не к корысти.
    <verse number="37" style="v"/>Отврати очи мои, чтобы не видеть суеты; животвори меня на пути Твоем.
    <verse number="38" style="v"/>Утверди слово Твое рабу Твоему, ради благоговения пред Тобою.
    <verse number="39" style="v"/>Отврати поношение мое, которого я страшусь, ибо суды Твои благи.
    <verse number="40" style="v"/>Вот, я возжелал повелений Твоих; животвори меня правдою Твоею.
    <verse number="41" style="v"/>Да придут ко мне милости Твои, Господи, спасение Твое по слову Твоему, –
    <verse number="42" style="v"/>и я дам ответ поносящему меня, ибо уповаю на слово Твое.
    <verse number="43" style="v"/>Не отнимай совсем от уст моих слова истины, ибо я уповаю на суды Твои
    <verse number="44" style="v"/>и буду хранить закон Твой всегда, во веки и веки;
    <verse number="45" style="v"/>буду ходить свободно, ибо я взыскал повелений Твоих;
    <verse number="46" style="v"/>буду говорить об откровениях Твоих пред царями и не постыжусь;
    <verse number="47" style="v"/>буду утешаться заповедями Твоими, которые возлюбил;
    <verse number="48" style="v"/>руки мои буду простирать к заповедям Твоим, которые возлюбил, и размышлять об уставах Твоих.
    <verse number="49" style="v"/>Вспомни слово Твое к рабу Твоему, на которое Ты повелел мне уповать:
    <verse number="50" style="v"/>это – утешение в бедствии моем, что слово Твое оживляет меня.
    <verse number="51" style="v"/>Гордые крайне ругались надо мною, но я не уклонился от закона Твоего.
    <verse number="52" style="v"/>Вспоминал суды Твои, Господи, от века, и утешался.
    <verse number="53" style="v"/>Ужас овладевает мною при виде нечестивых, оставляющих закон Твой.
    <verse number="54" style="v"/>Уставы Твои были песнями моими на месте странствований моих.
    <verse number="55" style="v"/>Ночью вспоминал я имя Твое, Господи, и хранил закон Твой.
    <verse number="56" style="v"/>Он стал моим, ибо повеления Твои храню.
    <verse number="57" style="v"/>Удел мой, Господи, сказал я, соблюдать слова Твои.
    <verse number="58" style="v"/>Молился я Тебе всем сердцем: помилуй меня по слову Твоему.
    <verse number="59" style="v"/>Размышлял о путях моих и обращал стопы мои к откровениям Твоим.
    <verse number="60" style="v"/>Спешил и не медлил соблюдать заповеди Твои.
    <verse number="61" style="v"/>Сети нечестивых окружили меня, но я не забывал закона Твоего.
    <verse number="62" style="v"/>В полночь вставал славословить Тебя за праведные суды Твои.
    <verse number="63" style="v"/>Общник я всем боящимся Тебя и хранящим повеления Твои.
    <verse number="64" style="v"/>Милости Твоей, Господи, полна земля; научи меня уставам Твоим.
    <verse number="65" style="v"/>Благо сотворил Ты рабу Твоему, Господи, по слову Твоему.
    <verse number="66" style="v"/>Доброму разумению и ведению научи меня, ибо заповедям Твоим я верую.
    <verse number="67" style="v"/>Прежде страдания моего я заблуждался; а ныне слово Твое храню.
    <verse number="68" style="v"/>Благ и благодетелен Ты, – научи меня уставам Твоим.
    <verse number="69" style="v"/>Гордые сплетают на меня ложь; я же всем сердцем буду хранить повеления Твои.
    <verse number="70" style="v"/>Ожирело сердце их, как тук; я же законом Твоим утешаюсь.
    <verse number="71" style="v"/>Благо мне, что я пострадал, дабы научиться уставам Твоим.
    <verse number="72" style="v"/>Закон уст Твоих для меня лучше тысяч золота и серебра.
    <verse number="73" style="v"/>Руки Твои сотворили меня и устроили меня; вразуми меня, и научусь заповедям Твоим.
    <verse number="74" style="v"/>Боящиеся Тебя увидят меня – и возрадуются, что я уповаю на слово Твое.
    <verse number="75" style="v"/>Знаю, Господи, что суды Твои праведны и по справедливости Ты наказал меня.
    <verse number="76" style="v"/>Да будет же милость Твоя утешением моим, по слову Твоему к рабу Твоему.
    <verse number="77" style="v"/>Да придет ко мне милосердие Твое, и я буду жить; ибо закон Твой – утешение мое.
    <verse number="78" style="v"/>Да будут постыжены гордые, ибо безвинно угнетают меня; я размышляю о повелениях Твоих.
    <verse number="79" style="v"/>Да обратятся ко мне боящиеся Тебя и знающие откровения Твои.
    <verse number="80" style="v"/>Да будет сердце мое непорочно в уставах Твоих, чтобы я не посрамился.
    <verse number="81" style="v"/>Истаевает душа моя о спасении Твоем; уповаю на слово Твое.
    <verse number="82" style="v"/>Истаевают очи мои о слове Твоем; я говорю: когда Ты утешишь меня?
    <verse number="83" style="v"/>Я стал, как мех в дыму, [но] уставов Твоих не забыл.
    <verse number="84" style="v"/>Сколько дней раба Твоего? Когда произведешь суд над гонителями моими?
    <verse number="85" style="v"/>Яму вырыли мне гордые, вопреки закону Твоему.
    <verse number="86" style="v"/>Все заповеди Твои – истина; несправедливо преследуют меня: помоги мне;
    <verse number="87" style="v"/>едва не погубили меня на земле, но я не оставил повелений Твоих.
    <verse number="88" style="v"/>По милости Твоей оживляй меня, и буду хранить откровения уст Твоих.
    <verse number="89" style="v"/>На веки, Господи, слово Твое утверждено на небесах;
    <verse number="90" style="v"/>истина Твоя в род и род. Ты поставил землю, и она стоит.
    <verse number="91" style="v"/>По определениям Твоим все стоит доныне, ибо все служит Тебе.
    <verse number="92" style="v"/>Если бы не закон Твой был утешением моим, погиб бы я в бедствии моем.
    <verse number="93" style="v"/>Вовек не забуду повелений Твоих, ибо ими Ты оживляешь меня.
    <verse number="94" style="v"/>Твой я, спаси меня; ибо я взыскал повелений Твоих.
    <verse number="95" style="v"/>Нечестивые подстерегают меня, чтобы погубить; [а] я углубляюсь в откровения Твои.
    <verse number="96" style="v"/>Я видел предел всякого совершенства, [но] Твоя заповедь безмерно обширна.
    <verse number="97" style="v"/>Как люблю я закон Твой! весь день размышляю о нем.
    <verse number="98" style="v"/>Заповедью Твоею Ты соделал меня мудрее врагов моих, ибо она всегда со мною.
    <verse number="99" style="v"/>Я стал разумнее всех учителей моих, ибо размышляю об откровениях Твоих.
    <verse number="100" style="v"/>Я сведущ более старцев, ибо повеления Твои храню.
    <verse number="101" style="v"/>От всякого злого пути удерживаю ноги мои, чтобы хранить слово Твое;
    <verse number="102" style="v"/>от судов Твоих не уклоняюсь, ибо Ты научаешь меня.
    <verse number="103" style="v"/>Как сладки гортани моей слова Твои! лучше меда устам моим.
    <verse number="104" style="v"/>Повелениями Твоими я вразумлен; потому ненавижу всякий путь лжи.
    <verse number="105" style="v"/>Слово Твое – светильник ноге моей и свет стезе моей.
    <verse number="106" style="v"/>Я клялся хранить праведные суды Твои, и исполню.
    <verse number="107" style="v"/>Сильно угнетен я, Господи; оживи меня по слову Твоему.
    <verse number="108" style="v"/>Благоволи же, Господи, принять добровольную жертву уст моих, и судам Твоим научи меня.
    <verse number="109" style="v"/>Душа моя непрестанно в руке моей, но закона Твоего не забываю.
    <verse number="110" style="v"/>Нечестивые поставили для меня сеть, но я не уклонился от повелений Твоих.
    <verse number="111" style="v"/>Откровения Твои я принял, как наследие на веки, ибо они веселие сердца моего.
    <verse number="112" style="v"/>Я приклонил сердце мое к исполнению уставов Твоих навек, до конца.
    <verse number="113" style="v"/>Вымыслы [человеческие] ненавижу, а закон Твой люблю.
    <verse number="114" style="v"/>Ты покров мой и щит мой; на слово Твое уповаю.
    <verse number="115" style="v"/>Удалитесь от меня, беззаконные, и буду хранить заповеди Бога моего.
    <verse number="116" style="v"/>Укрепи меня по слову Твоему, и буду жить; не посрами меня в надежде моей;
    <verse number="117" style="v"/>поддержи меня, и спасусь; и в уставы Твои буду вникать непрестанно.
    <verse number="118" style="v"/>Всех, отступающих от уставов Твоих, Ты низлагаешь, ибо ухищрения их – ложь.
    <verse number="119" style="v"/>[Как] изгарь, отметаешь Ты всех нечестивых земли; потому я возлюбил откровения Твои.
    <verse number="120" style="v"/>Трепещет от страха Твоего плоть моя, и судов Твоих я боюсь.
    <verse number="121" style="v"/>Я совершал суд и правду; не предай меня гонителям моим.
    <verse number="122" style="v"/>Заступи раба Твоего ко благу [его], чтобы не угнетали меня гордые.
    <verse number="123" style="v"/>Истаевают очи мои, ожидая спасения Твоего и слова правды Твоей.
    <verse number="124" style="v"/>Сотвори с рабом Твоим по милости Твоей, и уставам Твоим научи меня.
    <verse number="125" style="v"/>Я раб Твой: вразуми меня, и познаю откровения Твои.
    <verse number="126" style="v"/>Время Господу действовать: закон Твой разорили.
    <verse number="127" style="v"/>А я люблю заповеди Твои более золота, и золота чистого.
    <verse number="128" style="v"/>Все повеления Твои – все признаю справедливыми; всякий путь лжи ненавижу.
    <verse number="129" style="v"/>Дивны откровения Твои; потому хранит их душа моя.
    <verse number="130" style="v"/>Откровение слов Твоих просвещает, вразумляет простых.
    <verse number="131" style="v"/>Открываю уста мои и вздыхаю, ибо заповедей Твоих жажду.
    <verse number="132" style="v"/>Призри на меня и помилуй меня, как поступаешь с любящими имя Твое.
    <verse number="133" style="v"/>Утверди стопы мои в слове Твоем и не дай овладеть мною никакому беззаконию;
    <verse number="134" style="v"/>избавь меня от угнетения человеческого, и буду хранить повеления Твои;
    <verse number="135" style="v"/>осияй раба Твоего светом лица Твоего и научи меня уставам Твоим.
    <verse number="136" style="v"/>Из глаз моих текут потоки вод от того, что не хранят закона Твоего.
    <verse number="137" style="v"/>Праведен Ты, Господи, и справедливы суды Твои.
    <verse number="138" style="v"/>Откровения Твои, которые Ты заповедал, – правда и совершенная истина.
    <verse number="139" style="v"/>Ревность моя снедает меня, потому что мои враги забыли слова Твои.
    <verse number="140" style="v"/>Слово Твое весьма чисто, и раб Твой возлюбил его.
    <verse number="141" style="v"/>Мал я и презрен, [но] повелений Твоих не забываю.
    <verse number="142" style="v"/>Правда Твоя – правда вечная, и закон Твой – истина.
    <verse number="143" style="v"/>Скорбь и горесть постигли меня; заповеди Твои – утешение мое.
    <verse number="144" style="v"/>Правда откровений Твоих вечна: вразуми меня, и буду жить.
    <verse number="145" style="v"/>Взываю всем сердцем [моим]: услышь меня, Господи, – и сохраню уставы Твои.
    <verse number="146" style="v"/>Призываю Тебя: спаси меня, и буду хранить откровения Твои.
    <verse number="147" style="v"/>Предваряю рассвет и взываю; на слово Твое уповаю.
    <verse number="148" style="v"/>Очи мои предваряют [утреннюю] стражу, чтобы мне углубляться в слово Твое.
    <verse number="149" style="v"/>Услышь голос мой по милости Твоей, Господи; по суду Твоему оживи меня.
    <verse number="150" style="v"/>Приблизились замышляющие лукавство; далеки они от закона Твоего.
    <verse number="151" style="v"/>Близок Ты, Господи, и все заповеди Твои – истина.
    <verse number="152" style="v"/>Издавна узнал я об откровениях Твоих, что Ты утвердил их на веки.
    <verse number="153" style="v"/>Воззри на бедствие мое и избавь меня, ибо я не забываю закона Твоего.
    <verse number="154" style="v"/>Вступись в дело мое и защити меня; по слову Твоему оживи меня.
    <verse number="155" style="v"/>Далеко от нечестивых спасение, ибо они уставов Твоих не ищут.
    <verse number="156" style="v"/>Много щедрот Твоих, Господи; по суду Твоему оживи меня.
    <verse number="157" style="v"/>Много у меня гонителей и врагов, [но] от откровений Твоих я не удаляюсь.
    <verse number="158" style="v"/>Вижу отступников, и сокрушаюсь, ибо они не хранят слова Твоего.
    <verse number="159" style="v"/>Зри, как я люблю повеления Твои; по милости Твоей, Господи, оживи меня.
    <verse number="160" style="v"/>Основание слова Твоего истинно, и вечен всякий суд правды Твоей.
    <verse number="161" style="v"/>Князья гонят меня безвинно, но сердце мое боится слова Твоего.
    <verse number="162" style="v"/>Радуюсь я слову Твоему, как получивший великую прибыль.
    <verse number="163" style="v"/>Ненавижу ложь и гнушаюсь ею; закон же Твой люблю.
    <verse number="164" style="v"/>Семикратно в день прославляю Тебя за суды правды Твоей.
    <verse number="165" style="v"/>Велик мир у любящих закон Твой, и нет им преткновения.
    <verse number="166" style="v"/>Уповаю на спасение Твое, Господи, и заповеди Твои исполняю.
    <verse number="167" style="v"/>Душа моя хранит откровения Твои, и я люблю их крепко.
    <verse number="168" style="v"/>Храню повеления Твои и откровения Твои, ибо все пути мои пред Тобою.
    <verse number="169" style="v"/>Да приблизится вопль мой пред лице Твое, Господи; по слову Твоему вразуми меня.
    <verse number="170" style="v"/>Да придет моление мое пред лице Твое; по слову Твоему избавь меня.
    <verse number="171" style="v"/>Уста мои произнесут хвалу, когда Ты научишь меня уставам Твоим.
    <verse number="172" style="v"/>Язык мой возгласит слово Твое, ибо все заповеди Твои праведны.
    <verse number="173" style="v"/>Да будет рука Твоя в помощь мне, ибо я повеления Твои избрал.
    <verse number="174" style="v"/>Жажду спасения Твоего, Господи, и закон Твой – утешение мое.
    <verse number="175" style="v"/>Да живет душа моя и славит Тебя, и суды Твои да помогут мне.
    <verse number="176" style="v"/>Я заблудился, как овца потерянная: взыщи раба Твоего, ибо я заповедей Твоих не забыл.
  </para>
  <chapter number="119" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. К Господу воззвал я в скорби моей, и Он услышал меня.
    <verse number="2" style="v"/>Господи! избавь душу мою от уст лживых, от языка лукавого.
    <verse number="3" style="v"/>Что даст тебе и что прибавит тебе язык лукавый?
    <verse number="4" style="v"/>Изощренные стрелы сильного, с горящими углями дроковыми.
    <verse number="5" style="v"/>Горе мне, что я пребываю у Мосоха, живу у шатров Кидарских.
    <verse number="6" style="v"/>Долго жила душа моя с ненавидящими мир.
    <verse number="7" style="v"/>Я мирен: но только заговорю, они – к войне.
  </para>
  <chapter number="120" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. Возвожу очи мои к горам, откуда придет помощь моя.
    <verse number="2" style="v"/>Помощь моя от Господа, сотворившего небо и землю.
    <verse number="3" style="v"/>Не даст Он поколебаться ноге твоей, не воздремлет хранящий тебя;
    <verse number="4" style="v"/>не дремлет и не спит хранящий Израиля.
    <verse number="5" style="v"/>Господь – хранитель твой; Господь – сень твоя с правой руки твоей.
    <verse number="6" style="v"/>Днем солнце не поразит тебя, ни луна ночью.
    <verse number="7" style="v"/>Господь сохранит тебя от всякого зла; сохранит душу твою [Господь].
    <verse number="8" style="v"/>Господь будет охранять выхождение твое и вхождение твое отныне и вовек.
  </para>
  <chapter number="121" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. Давида. Возрадовался я, когда сказали мне: "пойдем в дом Господень".
    <verse number="2" style="v"/>Вот, стоят ноги наши во вратах твоих, Иерусалим, –
    <verse number="3" style="v"/>Иерусалим, устроенный как город, слитый в одно,
    <verse number="4" style="v"/>куда восходят колена, колена Господни, по закону Израилеву, славить имя Господне.
    <verse number="5" style="v"/>Там стоят престолы суда, престолы дома Давидова.
    <verse number="6" style="v"/>Просите мира Иерусалиму: да благоденствуют любящие тебя!
    <verse number="7" style="v"/>Да будет мир в стенах твоих, благоденствие – в чертогах твоих!
    <verse number="8" style="v"/>Ради братьев моих и ближних моих говорю я: "мир тебе!"
    <verse number="9" style="v"/>Ради дома Господа, Бога нашего, желаю блага тебе.
  </para>
  <chapter number="122" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. К Тебе возвожу очи мои, Живущий на небесах!
    <verse number="2" style="v"/>Вот, как очи рабов [обращены] на руку господ их, как очи рабы – на руку госпожи ее, так очи наши – к Господу, Богу нашему, доколе Он помилует нас.
    <verse number="3" style="v"/>Помилуй нас, Господи, помилуй нас, ибо довольно мы насыщены презрением;
    <verse number="4" style="v"/>довольно насыщена душа наша поношением от надменных и уничижением от гордых.
  </para>
  <chapter number="123" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. Давида. Если бы не Господь был с нами, – да скажет Израиль, –
    <verse number="2" style="v"/>если бы не Господь был с нами, когда восстали на нас люди,
    <verse number="3" style="v"/>то живых они поглотили бы нас, когда возгорелась ярость их на нас;
    <verse number="4" style="v"/>воды потопили бы нас, поток прошел бы над душею нашею;
    <verse number="5" style="v"/>прошли бы над душею нашею воды бурные.
    <verse number="6" style="v"/>Благословен Господь, Который не дал нас в добычу зубам их!
    <verse number="7" style="v"/>Душа наша избавилась, как птица, из сети ловящих: сеть расторгнута, и мы избавились.
    <verse number="8" style="v"/>Помощь наша – в имени Господа, сотворившего небо и землю.
  </para>
  <chapter number="124" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. Давида. Надеющийся на Господа, как гора Сион, не подвигнется: пребывает вовек.
    <verse number="2" style="v"/>Горы окрест Иерусалима, а Господь окрест народа Своего отныне и вовек.
    <verse number="3" style="v"/>Ибо не оставит [Господь] жезла нечестивых над жребием праведных, дабы праведные не простерли рук своих к беззаконию.
    <verse number="4" style="v"/>Благотвори, Господи, добрым и правым в сердцах своих;
    <verse number="5" style="v"/>а совращающихся на кривые пути свои да оставит Господь ходить с делающими беззаконие. Мир на Израиля!
  </para>
  <chapter number="125" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. Когда возвращал Господь плен Сиона, мы были как бы видящие во сне:
    <verse number="2" style="v"/>тогда уста наши были полны веселья, и язык наш – пения; тогда между народами говорили: "великое сотворил Господь над ними!"
    <verse number="3" style="v"/>Великое сотворил Господь над нами: мы радовались.
    <verse number="4" style="v"/>Возврати, Господи, пленников наших, как потоки на полдень.
    <verse number="5" style="v"/>Сеявшие со слезами будут пожинать с радостью.
    <verse number="6" style="v"/>С плачем несущий семена возвратится с радостью, неся снопы свои.
  </para>
  <chapter number="126" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. Соломона. Если Господь не созиждет дома, напрасно трудятся строящие его; если Господь не охранит города, напрасно бодрствует страж.
    <verse number="2" style="v"/>Напрасно вы рано встаете, поздно просиживаете, едите хлеб печали, тогда как возлюбленному Своему Он дает сон.
    <verse number="3" style="v"/>Вот наследие от Господа: дети; награда от Него – плод чрева.
    <verse number="4" style="v"/>Что стрелы в руке сильного, то сыновья молодые.
    <verse number="5" style="v"/>Блажен человек, который наполнил ими колчан свой! Не останутся они в стыде, когда будут говорить с врагами в воротах.
  </para>
  <chapter number="127" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. Блажен всякий боящийся Господа, ходящий путями Его!
    <verse number="2" style="v"/>Ты будешь есть от трудов рук твоих: блажен ты, и благо тебе!
    <verse number="3" style="v"/>Жена твоя, как плодовитая лоза, в доме твоем; сыновья твои, как масличные ветви, вокруг трапезы твоей:
    <verse number="4" style="v"/>так благословится человек, боящийся Господа!
    <verse number="5" style="v"/>Благословит тебя Господь с Сиона, и увидишь благоденствие Иерусалима во все дни жизни твоей;
    <verse number="6" style="v"/>увидишь сыновей у сыновей твоих. Мир на Израиля!
  </para>
  <chapter number="128" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. Много теснили меня от юности моей, да скажет Израиль:
    <verse number="2" style="v"/>много теснили меня от юности моей, но не одолели меня.
    <verse number="3" style="v"/>На хребте моем орали оратаи, проводили длинные борозды свои.
    <verse number="4" style="v"/>Но Господь праведен: Он рассек узы нечестивых.
    <verse number="5" style="v"/>Да постыдятся и обратятся назад все ненавидящие Сион!
    <verse number="6" style="v"/>Да будут, как трава на кровлях, которая прежде, нежели будет исторгнута, засыхает,
    <verse number="7" style="v"/>которою жнец не наполнит руки своей, и вяжущий снопы – горсти своей;
    <verse number="8" style="v"/>и проходящие мимо не скажут: "благословение Господне на вас; благословляем вас именем Господним!"
  </para>
  <chapter number="129" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. Из глубины взываю к Тебе, Господи.
    <verse number="2" style="v"/>Господи! услышь голос мой. Да будут уши Твои внимательны к голосу молений моих.
    <verse number="3" style="v"/>Если Ты, Господи, будешь замечать беззакония, – Господи! кто устоит?
    <verse number="4" style="v"/>Но у Тебя прощение, да благоговеют пред Тобою.
    <verse number="5" style="v"/>Надеюсь на Господа, надеется душа моя; на слово Его уповаю.
    <verse number="6" style="v"/>Душа моя ожидает Господа более, нежели стражи – утра, более, нежели стражи – утра.
    <verse number="7" style="v"/>Да уповает Израиль на Господа, ибо у Господа милость и многое у Него избавление,
    <verse number="8" style="v"/>и Он избавит Израиля от всех беззаконий его.
  </para>
  <chapter number="130" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. Давида. Господи! не надмевалось сердце мое и не возносились очи мои, и я не входил в великое и для меня недосягаемое.
    <verse number="2" style="v"/>Не смирял ли я и не успокаивал ли души моей, как дитяти, отнятого от груди матери? душа моя была во мне, как дитя, отнятое от груди.
    <verse number="3" style="v"/>Да уповает Израиль на Господа отныне и вовек.
  </para>
  <chapter number="131" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. Вспомни, Господи, Давида и все сокрушение его:
    <verse number="2" style="v"/>как он клялся Господу, давал обет Сильному Иакова:
    <verse number="3" style="v"/>"не войду в шатер дома моего, не взойду на ложе мое;
    <verse number="4" style="v"/>не дам сна очам моим и веждам моим – дремания,
    <verse number="5" style="v"/>доколе не найду места Господу, жилища – Сильному Иакова".
    <verse number="6" style="v"/>Вот, мы слышали о нем в Ефрафе, нашли его на полях Иарима.
    <verse number="7" style="v"/>Пойдем к жилищу Его, поклонимся подножию ног Его.
    <verse number="8" style="v"/>Стань, Господи, на [место] покоя Твоего, – Ты и ковчег могущества Твоего.
    <verse number="9" style="v"/>Священники Твои облекутся правдою, и святые Твои возрадуются.
    <verse number="10" style="v"/>Ради Давида, раба Твоего, не отврати лица помазанника Твоего.
    <verse number="11" style="v"/>Клялся Господь Давиду в истине, и не отречется ее: "от плода чрева твоего посажу на престоле твоем.
    <verse number="12" style="v"/>Если сыновья твои будут сохранять завет Мой и откровения Мои, которым Я научу их, то и их сыновья во веки будут сидеть на престоле твоем".
    <verse number="13" style="v"/>Ибо избрал Господь Сион, возжелал [его] в жилище Себе.
    <verse number="14" style="v"/>"Это покой Мой на веки: здесь вселюсь, ибо Я возжелал его.
    <verse number="15" style="v"/>Пищу его благословляя благословлю, нищих его насыщу хлебом;
    <verse number="16" style="v"/>священников его облеку во спасение, и святые его радостью возрадуются.
    <verse number="17" style="v"/>Там возращу рог Давиду, поставлю светильник помазаннику Моему.
    <verse number="18" style="v"/>Врагов его облеку стыдом, а на нем будет сиять венец его".
  </para>
  <chapter number="132" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. Давида. Как хорошо и как приятно жить братьям вместе!
    <verse number="2" style="v"/>[Это] – как драгоценный елей на голове, стекающий на бороду, бороду Ааронову, стекающий на края одежды его;
    <verse number="3" style="v"/>как роса Ермонская, сходящая на горы Сионские, ибо там заповедал Господь благословение и жизнь на веки.
  </para>
  <chapter number="133" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Песнь восхождения. Благословите ныне Господа, все рабы Господни, стоящие в доме Господнем, во время ночи.
    <verse number="2" style="v"/>Воздвигните руки ваши к святилищу, и благословите Господа.
    <verse number="3" style="v"/>Благословит тебя Господь с Сиона, сотворивший небо и землю.
  </para>
  <chapter number="134" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Аллилуия. Хвалите имя Господне, хвалите, рабы Господни,
    <verse number="2" style="v"/>стоящие в доме Господнем, во дворах дома Бога нашего.
    <verse number="3" style="v"/>Хвалите Господа, ибо Господь благ; пойте имени Его, ибо это сладостно,
    <verse number="4" style="v"/>ибо Господь избрал Себе Иакова, Израиля в собственность Свою.
    <verse number="5" style="v"/>Я познал, что велик Господь, и Господь наш превыше всех богов.
    <verse number="6" style="v"/>Господь творит все, что хочет, на небесах и на земле, на морях и во всех безднах;
    <verse number="7" style="v"/>возводит облака от края земли, творит молнии при дожде, изводит ветер из хранилищ Своих.
    <verse number="8" style="v"/>Он поразил первенцев Египта, от человека до скота,
    <verse number="9" style="v"/>послал знамения и чудеса среди тебя, Египет, на фараона и на всех рабов его,
    <verse number="10" style="v"/>поразил народы многие и истребил царей сильных:
    <verse number="11" style="v"/>Сигона, царя Аморрейского, и Ога, царя Васанского, и все царства Ханаанские;
    <verse number="12" style="v"/>и отдал землю их в наследие, в наследие Израилю, народу Своему.
    <verse number="13" style="v"/>Господи! имя Твое вовек; Господи! память о Тебе в род и род.
    <verse number="14" style="v"/>Ибо Господь будет судить народ Свой и над рабами Своими умилосердится.
    <verse number="15" style="v"/>Идолы язычников – серебро и золото, дело рук человеческих:
    <verse number="16" style="v"/>есть у них уста, но не говорят; есть у них глаза, но не видят;
    <verse number="17" style="v"/>есть у них уши, но не слышат, и нет дыхания в устах их.
    <verse number="18" style="v"/>Подобны им будут делающие их и всякий, кто надеется на них.
    <verse number="19" style="v"/>Дом Израилев! благословите Господа. Дом Ааронов! благословите Господа.
    <verse number="20" style="v"/>Дом Левиин! благословите Господа. Боящиеся Господа! благословите Господа.
    <verse number="21" style="v"/>Благословен Господь от Сиона, живущий в Иерусалиме! Аллилуия!
  </para>
  <chapter number="135" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Славьте Господа, ибо Он благ, ибо вовек милость Его.
    <verse number="2" style="v"/>Славьте Бога богов, ибо вовек милость Его.
    <verse number="3" style="v"/>Славьте Господа господствующих, ибо вовек милость Его;
    <verse number="4" style="v"/>Того, Который один творит чудеса великие, ибо вовек милость Его;
    <verse number="5" style="v"/>Который сотворил небеса премудро, ибо вовек милость Его;
    <verse number="6" style="v"/>утвердил землю на водах, ибо вовек милость Его;
    <verse number="7" style="v"/>сотворил светила великие, ибо вовек милость Его;
    <verse number="8" style="v"/>солнце – для управления днем, ибо вовек милость Его;
    <verse number="9" style="v"/>луну и звезды – для управления ночью, ибо вовек милость Его;
    <verse number="10" style="v"/>поразил Египет в первенцах его, ибо вовек милость Его;
    <verse number="11" style="v"/>и вывел Израиля из среды его, ибо вовек милость Его;
    <verse number="12" style="v"/>рукою крепкою и мышцею простертою, ибо вовек милость Его;
    <verse number="13" style="v"/>разделил Чермное море, ибо вовек милость Его;
    <verse number="14" style="v"/>и провел Израиля посреди его, ибо вовек милость Его;
    <verse number="15" style="v"/>и низверг фараона и войско его в море Чермное, ибо вовек милость Его;
    <verse number="16" style="v"/>провел народ Свой чрез пустыню, ибо вовек милость Его;
    <verse number="17" style="v"/>поразил царей великих, ибо вовек милость Его;
    <verse number="18" style="v"/>и убил царей сильных, ибо вовек милость Его;
    <verse number="19" style="v"/>Сигона, царя Аморрейского, ибо вовек милость Его;
    <verse number="20" style="v"/>и Ога, царя Васанского, ибо вовек милость Его;
    <verse number="21" style="v"/>и отдал землю их в наследие, ибо вовек милость Его;
    <verse number="22" style="v"/>в наследие Израилю, рабу Своему, ибо вовек милость Его;
    <verse number="23" style="v"/>вспомнил нас в унижении нашем, ибо вовек милость Его;
    <verse number="24" style="v"/>и избавил нас от врагов наших, ибо вовек милость Его;
    <verse number="25" style="v"/>дает пищу всякой плоти, ибо вовек милость Его.
    <verse number="26" style="v"/>Славьте Бога небес, ибо вовек милость Его.
  </para>
  <chapter number="136" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>При реках Вавилона, там сидели мы и плакали, когда вспоминали о Сионе;
    <verse number="2" style="v"/>на вербах, посреди его, повесили мы наши арфы.
    <verse number="3" style="v"/>Там пленившие нас требовали от нас слов песней, и притеснители наши – веселья: "пропойте нам из песней Сионских".
    <verse number="4" style="v"/>Как нам петь песнь Господню на земле чужой?
    <verse number="5" style="v"/>Если я забуду тебя, Иерусалим, – забудь меня десница моя;
    <verse number="6" style="v"/>прилипни язык мой к гортани моей, если не буду помнить тебя, если не поставлю Иерусалима во главе веселия моего.
    <verse number="7" style="v"/>Припомни, Господи, сынам Едомовым день Иерусалима, когда они говорили: "разрушайте, разрушайте до основания его".
    <verse number="8" style="v"/>Дочь Вавилона, опустошительница! блажен, кто воздаст тебе за то, что ты сделала нам!
    <verse number="9" style="v"/>Блажен, кто возьмет и разобьет младенцев твоих о камень!
  </para>
  <chapter number="137" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Давида. Славлю Тебя всем сердцем моим, пред богами пою Тебе.
    <verse number="2" style="v"/>Поклоняюсь пред святым храмом Твоим и славлю имя Твое за милость Твою и за истину Твою, ибо Ты возвеличил слово Твое превыше всякого имени Твоего.
    <verse number="3" style="v"/>В день, когда я воззвал, Ты услышал меня, вселил в душу мою бодрость.
    <verse number="4" style="v"/>Прославят Тебя, Господи, все цари земные, когда услышат слова уст Твоих
    <verse number="5" style="v"/>и воспоют пути Господни, ибо велика слава Господня.
    <verse number="6" style="v"/>Высок Господь: и смиренного видит, и гордого узнает издали.
    <verse number="7" style="v"/>Если я пойду посреди напастей, Ты оживишь меня, прострешь на ярость врагов моих руку Твою, и спасет меня десница Твоя.
    <verse number="8" style="v"/>Господь совершит за меня! Милость Твоя, Господи, вовек: дело рук Твоих не оставляй.
  </para>
  <chapter number="138" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Начальнику хора. Псалом Давида. Господи! Ты испытал меня и знаешь.
    <verse number="2" style="v"/>Ты знаешь, когда я сажусь и когда встаю; Ты разумеешь помышления мои издали.
    <verse number="3" style="v"/>Иду ли я, отдыхаю ли – Ты окружаешь меня, и все пути мои известны Тебе.
    <verse number="4" style="v"/>Еще нет слова на языке моем, – Ты, Господи, уже знаешь его совершенно.
    <verse number="5" style="v"/>Сзади и спереди Ты объемлешь меня, и полагаешь на мне руку Твою.
    <verse number="6" style="v"/>Дивно для меня ведение [Твое], – высоко, не могу постигнуть его!
    <verse number="7" style="v"/>Куда пойду от Духа Твоего, и от лица Твоего куда убегу?
    <verse number="8" style="v"/>Взойду ли на небо – Ты там; сойду ли в преисподнюю – и там Ты.
    <verse number="9" style="v"/>Возьму ли крылья зари и переселюсь на край моря, –
    <verse number="10" style="v"/>и там рука Твоя поведет меня, и удержит меня десница Твоя.
    <verse number="11" style="v"/>Скажу ли: "может быть, тьма скроет меня, и свет вокруг меня [сделается] ночью";
    <verse number="12" style="v"/>но и тьма не затмит от Тебя, и ночь светла, как день: как тьма, так и свет.
    <verse number="13" style="v"/>Ибо Ты устроил внутренности мои и соткал меня во чреве матери моей.
    <verse number="14" style="v"/>Славлю Тебя, потому что я дивно устроен. Дивны дела Твои, и душа моя вполне сознает это.
    <verse number="15" style="v"/>Не сокрыты были от Тебя кости мои, когда я созидаем был в тайне, образуем был во глубине утробы.
    <verse number="16" style="v"/>Зародыш мой видели очи Твои; в Твоей книге записаны все дни, для меня назначенные, когда ни одного из них еще не было.
    <verse number="17" style="v"/>Как возвышенны для меня помышления Твои, Боже, и как велико число их!
    <verse number="18" style="v"/>Стану ли исчислять их, но они многочисленнее песка; когда я пробуждаюсь, я все еще с Тобою.
    <verse number="19" style="v"/>О, если бы Ты, Боже, поразил нечестивого! Удалитесь от меня, кровожадные!
    <verse number="20" style="v"/>Они говорят против Тебя нечестиво; суетное замышляют враги Твои.
    <verse number="21" style="v"/>Мне ли не возненавидеть ненавидящих Тебя, Господи, и не возгнушаться восстающими на Тебя?
    <verse number="22" style="v"/>Полною ненавистью ненавижу их: враги они мне.
    <verse number="23" style="v"/>Испытай меня, Боже, и узнай сердце мое; испытай меня и узнай помышления мои;
    <verse number="24" style="v"/>и зри, не на опасном ли я пути, и направь меня на путь вечный.
  </para>
  <chapter number="139" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом. Начальнику хора. Псалом Давида.
    <verse number="2" style="v"/>Избавь меня, Господи, от человека злого; сохрани меня от притеснителя:
    <verse number="3" style="v"/>они злое мыслят в сердце, всякий день ополчаются на брань,
    <verse number="4" style="v"/>изощряют язык свой, как змея; яд аспида под устами их.
    <verse number="5" style="v"/>Соблюди меня, Господи, от рук нечестивого, сохрани меня от притеснителей, которые замыслили поколебать стопы мои.
    <verse number="6" style="v"/>Гордые скрыли силки для меня и петли, раскинули сеть по дороге, тенета разложили для меня.
    <verse number="7" style="v"/>Я сказал Господу: Ты Бог мой; услышь, Господи, голос молений моих!
    <verse number="8" style="v"/>Господи, Господи, сила спасения моего! Ты покрыл голову мою в день брани.
    <verse number="9" style="v"/>Не дай, Господи, желаемого нечестивому; не дай успеха злому замыслу его: они возгордятся.
    <verse number="10" style="v"/>Да покроет головы окружающих меня зло собственных уст их.
    <verse number="11" style="v"/>Да падут на них горящие угли; да будут они повержены в огонь, в пропасти, так, чтобы не встали.
    <verse number="12" style="v"/>Человек злоязычный не утвердится на земле; зло увлечет притеснителя в погибель.
    <verse number="13" style="v"/>Знаю, что Господь сотворит суд угнетенным и справедливость бедным.
    <verse number="14" style="v"/>Так! праведные будут славить имя Твое; непорочные будут обитать пред лицем Твоим.
  </para>
  <chapter number="140" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Господи! к тебе взываю: поспеши ко мне, внемли голосу моления моего, когда взываю к Тебе.
    <verse number="2" style="v"/>Да направится молитва моя, как фимиам, пред лице Твое, воздеяние рук моих – как жертва вечерняя.
    <verse number="3" style="v"/>Положи, Господи, охрану устам моим, и огради двери уст моих;
    <verse number="4" style="v"/>не дай уклониться сердцу моему к словам лукавым для извинения дел греховных вместе с людьми, делающими беззаконие, и да не вкушу я от сластей их.
    <verse number="5" style="v"/>Пусть наказывает меня праведник: это милость; пусть обличает меня: это лучший елей, который не повредит голове моей; но мольбы мои – против злодейств их.
    <verse number="6" style="v"/>Вожди их рассыпались по утесам и слышат слова мои, что они кротки.
    <verse number="7" style="v"/>Как будто землю рассекают и дробят нас; сыплются кости наши в челюсти преисподней.
    <verse number="8" style="v"/>Но к Тебе, Господи, Господи, очи мои; на Тебя уповаю, не отринь души моей!
    <verse number="9" style="v"/>Сохрани меня от силков, поставленных для меня, от тенет беззаконников.
    <verse number="10" style="v"/>Падут нечестивые в сети свои, а я перейду.
  </para>
  <chapter number="141" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Учение Давида. Молитва его, когда он был в пещере. Голосом моим к Господу воззвал я, голосом моим к Господу помолился;
    <verse number="2" style="v"/>излил пред Ним моление мое; печаль мою открыл Ему.
    <verse number="3" style="v"/>Когда изнемогал во мне дух мой, Ты знал стезю мою. На пути, которым я ходил, они скрытно поставили сети для меня.
    <verse number="4" style="v"/>Смотрю на правую сторону, и вижу, что никто не признает меня: не стало для меня убежища, никто не заботится о душе моей.
    <verse number="5" style="v"/>Я воззвал к Тебе, Господи, я сказал: Ты прибежище мое и часть моя на земле живых.
    <verse number="6" style="v"/>Внемли воплю моему, ибо я очень изнемог; избавь меня от гонителей моих, ибо они сильнее меня.
    <verse number="7" style="v"/>Выведи из темницы душу мою, чтобы мне славить имя Твое. Вокруг меня соберутся праведные, когда Ты явишь мне благодеяние.
  </para>
  <chapter number="142" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Псалом Давида. Господи! услышь молитву мою, внемли молению моему по истине Твоей; услышь меня по правде Твоей
    <verse number="2" style="v"/>и не входи в суд с рабом Твоим, потому что не оправдается пред Тобой ни один из живущих.
    <verse number="3" style="v"/>Враг преследует душу мою, втоптал в землю жизнь мою, принудил меня жить во тьме, как давно умерших, –
    <verse number="4" style="v"/>и уныл во мне дух мой, онемело во мне сердце мое.
    <verse number="5" style="v"/>Вспоминаю дни древние, размышляю о всех делах Твоих, рассуждаю о делах рук Твоих.
    <verse number="6" style="v"/>Простираю к Тебе руки мои; душа моя – к Тебе, как жаждущая земля.
    <verse number="7" style="v"/>Скоро услышь меня, Господи: дух мой изнемогает; не скрывай лица Твоего от меня, чтобы я не уподобился нисходящим в могилу.
    <verse number="8" style="v"/>Даруй мне рано услышать милость Твою, ибо я на Тебя уповаю. Укажи мне путь, по которому мне идти, ибо к Тебе возношу я душу мою.
    <verse number="9" style="v"/>Избавь меня, Господи, от врагов моих; к Тебе прибегаю.
    <verse number="10" style="v"/>Научи меня исполнять волю Твою, потому что Ты Бог мой; Дух Твой благий да ведет меня в землю правды.
    <verse number="11" style="v"/>Ради имени Твоего, Господи, оживи меня; ради правды Твоей выведи из напасти душу мою.
    <verse number="12" style="v"/>И по милости Твоей истреби врагов моих и погуби всех, угнетающих душу мою, ибо я Твой раб.
  </para>
  <chapter number="143" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Давида. Благословен Господь, твердыня моя, научающий руки мои битве и персты мои брани,
    <verse number="2" style="v"/>милость моя и ограждение мое, прибежище мое и Избавитель мой, щит мой, – и я на Него уповаю; Он подчиняет мне народ мой.
    <verse number="3" style="v"/>Господи! что есть человек, что Ты знаешь о нем, и сын человеческий, что обращаешь на него внимание?
    <verse number="4" style="v"/>Человек подобен дуновению; дни его – как уклоняющаяся тень.
    <verse number="5" style="v"/>Господи! Приклони небеса Твои и сойди; коснись гор, и воздымятся;
    <verse number="6" style="v"/>блесни молниею и рассей их; пусти стрелы Твои и расстрой их;
    <verse number="7" style="v"/>простри с высоты руку Твою, избавь меня и спаси меня от вод многих, от руки сынов иноплеменных,
    <verse number="8" style="v"/>которых уста говорят суетное и которых десница – десница лжи.
    <verse number="9" style="v"/>Боже! новую песнь воспою Тебе, на десятиструнной псалтири воспою Тебе,
    <verse number="10" style="v"/>дарующему спасение царям и избавляющему Давида, раба Твоего, от лютого меча.
    <verse number="11" style="v"/>Избавь меня и спаси меня от руки сынов иноплеменных, которых уста говорят суетное и которых десница – десница лжи.
    <verse number="12" style="v"/>Да будут сыновья наши, как разросшиеся растения в их молодости; дочери наши – как искусно изваянные столпы в чертогах.
    <verse number="13" style="v"/>Да будут житницы наши полны, обильны всяким хлебом; да плодятся овцы наши тысячами и тьмами на пажитях наших;
    <verse number="14" style="v"/>[да будут] волы наши тучны; да не будет ни расхищения, ни пропажи, ни воплей на улицах наших.
    <verse number="15" style="v"/>Блажен народ, у которого это есть. Блажен народ, у которого Господь есть Бог.
  </para>
  <chapter number="144" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Хвала Давида. Буду превозносить Тебя, Боже мой, Царь [мой], и благословлять имя Твое во веки и веки.
    <verse number="2" style="v"/>Всякий день буду благословлять Тебя и восхвалять имя Твое во веки и веки.
    <verse number="3" style="v"/>Велик Господь и достохвален, и величие Его неисследимо.
    <verse number="4" style="v"/>Род роду будет восхвалять дела Твои и возвещать о могуществе Твоем.
    <verse number="5" style="v"/>А я буду размышлять о высокой славе величия Твоего и о дивных делах Твоих.
    <verse number="6" style="v"/>Будут говорить о могуществе страшных дел Твоих, и я буду возвещать о величии Твоем.
    <verse number="7" style="v"/>Будут провозглашать память великой благости Твоей и воспевать правду Твою.
    <verse number="8" style="v"/>Щедр и милостив Господь, долготерпелив и многомилостив.
    <verse number="9" style="v"/>Благ Господь ко всем, и щедроты Его на всех делах Его.
    <verse number="10" style="v"/>Да славят Тебя, Господи, все дела Твои, и да благословляют Тебя святые Твои;
    <verse number="11" style="v"/>да проповедуют славу царства Твоего, и да повествуют о могуществе Твоем,
    <verse number="12" style="v"/>чтобы дать знать сынам человеческим о могуществе Твоем и о славном величии царства Твоего.
    <verse number="13" style="v"/>Царство Твое – царство всех веков, и владычество Твое во все роды.
    <verse number="14" style="v"/>Господь поддерживает всех падающих и восставляет всех низверженных.
    <verse number="15" style="v"/>Очи всех уповают на Тебя, и Ты даешь им пищу их в свое время;
    <verse number="16" style="v"/>открываешь руку Твою и насыщаешь все живущее по благоволению.
    <verse number="17" style="v"/>Праведен Господь во всех путях Своих и благ во всех делах Своих.
    <verse number="18" style="v"/>Близок Господь ко всем призывающим Его, ко всем призывающим Его в истине.
    <verse number="19" style="v"/>Желание боящихся Его Он исполняет, вопль их слышит и спасает их.
    <verse number="20" style="v"/>Хранит Господь всех любящих Его, а всех нечестивых истребит.
    <verse number="21" style="v"/>Уста мои изрекут хвалу Господню, и да благословляет всякая плоть святое имя Его во веки и веки.
  </para>
  <chapter number="145" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Хвали, душа моя, Господа.
    <verse number="2" style="v"/>Буду восхвалять Господа, доколе жив; буду петь Богу моему, доколе есмь.
    <verse number="3" style="v"/>Не надейтесь на князей, на сына человеческого, в котором нет спасения.
    <verse number="4" style="v"/>Выходит дух его, и он возвращается в землю свою: в тот день исчезают [все] помышления его.
    <verse number="5" style="v"/>Блажен, кому помощник Бог Иаковлев, у кого надежда на Господа Бога его,
    <verse number="6" style="v"/>сотворившего небо и землю, море и все, что в них, вечно хранящего верность,
    <verse number="7" style="v"/>творящего суд обиженным, дающего хлеб алчущим. Господь разрешает узников,
    <verse number="8" style="v"/>Господь отверзает очи слепым, Господь восставляет согбенных, Господь любит праведных.
    <verse number="9" style="v"/>Господь хранит пришельцев, поддерживает сироту и вдову, а путь нечестивых извращает.
    <verse number="10" style="v"/>Господь будет царствовать во веки, Бог твой, Сион, в род и род. Аллилуия.
  </para>
  <chapter number="146" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Хвалите Господа, ибо благо петь Богу нашему, ибо это сладостно, – хвала подобающая.
    <verse number="2" style="v"/>Господь созидает Иерусалим, собирает изгнанников Израиля.
    <verse number="3" style="v"/>Он исцеляет сокрушенных сердцем и врачует скорби их;
    <verse number="4" style="v"/>исчисляет количество звезд; всех их называет именами их.
    <verse number="5" style="v"/>Велик Господь наш и велика крепость [Его], и разум Его неизмерим.
    <verse number="6" style="v"/>Смиренных возвышает Господь, а нечестивых унижает до земли.
    <verse number="7" style="v"/>Пойте поочередно славословие Господу; пойте Богу нашему на гуслях.
    <verse number="8" style="v"/>Он покрывает небо облаками, приготовляет для земли дождь, произращает на горах траву;
    <verse number="9" style="v"/>дает скоту пищу его и птенцам ворона, взывающим [к] [Нему].
    <verse number="10" style="v"/>Не на силу коня смотрит Он, не к [быстроте] ног человеческих благоволит, –
    <verse number="11" style="v"/>благоволит Господь к боящимся Его, к уповающим на милость Его.
  </para>
  <chapter number="147" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Хвали, Иерусалим, Господа; хвали, Сион, Бога твоего,
    <verse number="2" style="v"/>ибо Он укрепляет вереи ворот твоих, благословляет сынов твоих среди тебя;
    <verse number="3" style="v"/>утверждает в пределах твоих мир; туком пшеницы насыщает тебя;
    <verse number="4" style="v"/>посылает слово Свое на землю; быстро течет слово Его;
    <verse number="5" style="v"/>дает снег, как волну; сыплет иней, как пепел;
    <verse number="6" style="v"/>бросает град Свой кусками; перед морозом Его кто устоит?
    <verse number="7" style="v"/>Пошлет слово Свое, и все растает; подует ветром Своим, и потекут воды.
    <verse number="8" style="v"/>Он возвестил слово Свое Иакову, уставы Свои и суды Свои Израилю.
    <verse number="9" style="v"/>Не сделал Он того никакому [другому] народу, и судов Его они не знают. Аллилуия.
  </para>
  <chapter number="148" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Хвалите Господа с небес, хвалите Его в вышних.
    <verse number="2" style="v"/>Хвалите Его, все Ангелы Его, хвалите Его, все воинства Его.
    <verse number="3" style="v"/>Хвалите Его, солнце и луна, хвалите Его, все звезды света.
    <verse number="4" style="v"/>Хвалите Его, небеса небес и воды, которые превыше небес.
    <verse number="5" style="v"/>Да хвалят имя Господа, ибо Он повелел, и сотворились;
    <verse number="6" style="v"/>поставил их на веки и веки; дал устав, который не прейдет.
    <verse number="7" style="v"/>Хвалите Господа от земли, великие рыбы и все бездны,
    <verse number="8" style="v"/>огонь и град, снег и туман, бурный ветер, исполняющий слово Его,
    <verse number="9" style="v"/>горы и все холмы, дерева плодоносные и все кедры,
    <verse number="10" style="v"/>звери и всякий скот, пресмыкающиеся и птицы крылатые,
    <verse number="11" style="v"/>цари земные и все народы, князья и все судьи земные,
    <verse number="12" style="v"/>юноши и девицы, старцы и отроки
    <verse number="13" style="v"/>да хвалят имя Господа, ибо имя Его единого превознесенно, слава Его на земле и на небесах.
    <verse number="14" style="v"/>Он возвысил рог народа Своего, славу всех святых Своих, сынов Израилевых, народа, близкого к Нему. Аллилуия.
  </para>
  <chapter number="149" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Пойте Господу песнь новую; хвала Ему в собрании святых.
    <verse number="2" style="v"/>Да веселится Израиль о Создателе своем; сыны Сиона да радуются о Царе своем.
    <verse number="3" style="v"/>да хвалят имя Его с ликами, на тимпане и гуслях да поют Ему,
    <verse number="4" style="v"/>ибо благоволит Господь к народу Своему, прославляет смиренных спасением.
    <verse number="5" style="v"/>Да торжествуют святые во славе, да радуются на ложах своих.
    <verse number="6" style="v"/>Да будут славословия Богу в устах их, и меч обоюдоострый в руке их,
    <verse number="7" style="v"/>для того, чтобы совершать мщение над народами, наказание над племенами,
    <verse number="8" style="v"/>заключать царей их в узы и вельмож их в оковы железные,
    <verse number="9" style="v"/>производить над ними суд писанный. Честь сия – всем святым Его. Аллилуия.
  </para>
  <chapter number="150" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Хвалите Бога во святыне Его, хвалите Его на тверди силы Его.
    <verse number="2" style="v"/>Хвалите Его по могуществу Его, хвалите Его по множеству величия Его.
    <verse number="3" style="v"/>Хвалите Его со звуком трубным, хвалите Его на псалтири и гуслях.
    <verse number="4" style="v"/>Хвалите Его с тимпаном и ликами, хвалите Его на струнах и органе.
    <verse number="5" style="v"/>Хвалите Его на звучных кимвалах, хвалите Его на кимвалах громогласных.
    <verse number="6" style="v"/>Все дышащее да хвалит Господа! Аллилуия.
  </para>
</usx>
