<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="PROV" style="id"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Притчи Соломона, сына Давидова, царя Израильского,
    <verse number="2" style="v"/>чтобы познать мудрость и наставление, понять изречения разума;
    <verse number="3" style="v"/>усвоить правила благоразумия, правосудия, суда и правоты;
    <verse number="4" style="v"/>простым дать смышленость, юноше – знание и рассудительность;
    <verse number="5" style="v"/>послушает мудрый – и умножит познания, и разумный найдет мудрые советы;
    <verse number="6" style="v"/>чтобы разуметь притчу и замысловатую речь, слова мудрецов и загадки их.
    <verse number="7" style="v"/>Начало мудрости – страх Господень; глупцы только презирают мудрость и наставление.
    <verse number="8" style="v"/>Слушай, сын мой, наставление отца твоего и не отвергай завета матери твоей,
    <verse number="9" style="v"/>потому что это – прекрасный венок для головы твоей и украшение для шеи твоей.
    <verse number="10" style="v"/>Сын мой! если будут склонять тебя грешники, не соглашайся;
    <verse number="11" style="v"/>если будут говорить: "иди с нами, сделаем засаду для убийства, подстережем непорочного без вины,
    <verse number="12" style="v"/>живых проглотим их, как преисподняя, и – целых, как нисходящих в могилу;
    <verse number="13" style="v"/>наберем всякого драгоценного имущества, наполним домы наши добычею;
    <verse number="14" style="v"/>жребий твой ты будешь бросать вместе с нами, склад один будет у всех нас", –
    <verse number="15" style="v"/>сын мой! не ходи в путь с ними, удержи ногу твою от стези их,
    <verse number="16" style="v"/>потому что ноги их бегут ко злу и спешат на пролитие крови.
    <verse number="17" style="v"/>В глазах всех птиц напрасно расставляется сеть,
    <verse number="18" style="v"/>а делают засаду для их крови и подстерегают их души.
    <verse number="19" style="v"/>Таковы пути всякого, кто алчет чужого добра: оно отнимает жизнь у завладевшего им.
    <verse number="20" style="v"/>Премудрость возглашает на улице, на площадях возвышает голос свой,
    <verse number="21" style="v"/>в главных местах собраний проповедует, при входах в городские ворота говорит речь свою:
    <verse number="22" style="v"/>"доколе, невежды, будете любить невежество? [доколе] буйные будут услаждаться буйством? доколе глупцы будут ненавидеть знание?
    <verse number="23" style="v"/>Обратитесь к моему обличению: вот, я изолью на вас дух мой, возвещу вам слова мои.
    <verse number="24" style="v"/>Я звала, и вы не послушались; простирала руку мою, и не было внимающего;
    <verse number="25" style="v"/>и вы отвергли все мои советы, и обличений моих не приняли.
    <verse number="26" style="v"/>За то и я посмеюсь вашей погибели; порадуюсь, когда придет на вас ужас;
    <verse number="27" style="v"/>когда придет на вас ужас, как буря, и беда, как вихрь, принесется на вас; когда постигнет вас скорбь и теснота.
    <verse number="28" style="v"/>Тогда будут звать меня, и я не услышу; с утра будут искать меня, и не найдут меня.
    <verse number="29" style="v"/>За то, что они возненавидели знание и не избрали [для себя] страха Господня,
    <verse number="30" style="v"/>не приняли совета моего, презрели все обличения мои;
    <verse number="31" style="v"/>за то и будут они вкушать от плодов путей своих и насыщаться от помыслов их.
    <verse number="32" style="v"/>Потому что упорство невежд убьет их, и беспечность глупцов погубит их,
    <verse number="33" style="v"/>а слушающий меня будет жить безопасно и спокойно, не страшась зла".
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Сын мой! если ты примешь слова мои и сохранишь при себе заповеди мои,
    <verse number="2" style="v"/>так что ухо твое сделаешь внимательным к мудрости и наклонишь сердце твое к размышлению;
    <verse number="3" style="v"/>если будешь призывать знание и взывать к разуму;
    <verse number="4" style="v"/>если будешь искать его, как серебра, и отыскивать его, как сокровище,
    <verse number="5" style="v"/>то уразумеешь страх Господень и найдешь познание о Боге.
    <verse number="6" style="v"/>Ибо Господь дает мудрость; из уст Его – знание и разум;
    <verse number="7" style="v"/>Он сохраняет для праведных спасение; Он – щит для ходящих непорочно;
    <verse number="8" style="v"/>Он охраняет пути правды и оберегает стезю святых Своих.
    <verse number="9" style="v"/>Тогда ты уразумеешь правду и правосудие и прямоту, всякую добрую стезю.
    <verse number="10" style="v"/>Когда мудрость войдет в сердце твое, и знание будет приятно душе твоей,
    <verse number="11" style="v"/>тогда рассудительность будет оберегать тебя, разум будет охранять тебя,
    <verse number="12" style="v"/>дабы спасти тебя от пути злого, от человека, говорящего ложь,
    <verse number="13" style="v"/>от тех, которые оставляют стези прямые, чтобы ходить путями тьмы;
    <verse number="14" style="v"/>от тех, которые радуются, делая зло, восхищаются злым развратом,
    <verse number="15" style="v"/>которых пути кривы, и которые блуждают на стезях своих;
    <verse number="16" style="v"/>дабы спасти тебя от жены другого, от чужой, которая умягчает речи свои,
    <verse number="17" style="v"/>которая оставила руководителя юности своей и забыла завет Бога своего.
    <verse number="18" style="v"/>Дом ее ведет к смерти, и стези ее – к мертвецам;
    <verse number="19" style="v"/>никто из вошедших к ней не возвращается и не вступает на путь жизни.
    <verse number="20" style="v"/>Посему ходи путем добрых и держись стезей праведников,
    <verse number="21" style="v"/>потому что праведные будут жить на земле, и непорочные пребудут на ней;
    <verse number="22" style="v"/>а беззаконные будут истреблены с земли, и вероломные искоренены из нее.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Сын мой! наставления моего не забывай, и заповеди мои да хранит сердце твое;
    <verse number="2" style="v"/>ибо долготы дней, лет жизни и мира они приложат тебе.
    <verse number="3" style="v"/>Милость и истина да не оставляют тебя: обвяжи ими шею твою, напиши их на скрижали сердца твоего,
    <verse number="4" style="v"/>и обретешь милость и благоволение в очах Бога и людей.
    <verse number="5" style="v"/>Надейся на Господа всем сердцем твоим, и не полагайся на разум твой.
    <verse number="6" style="v"/>Во всех путях твоих познавай Его, и Он направит стези твои.
    <verse number="7" style="v"/>Не будь мудрецом в глазах твоих; бойся Господа и удаляйся от зла:
    <verse number="8" style="v"/>это будет здравием для тела твоего и питанием для костей твоих.
    <verse number="9" style="v"/>Чти Господа от имения твоего и от начатков всех прибытков твоих,
    <verse number="10" style="v"/>и наполнятся житницы твои до избытка, и точила твои будут переливаться новым вином.
    <verse number="11" style="v"/>Наказания Господня, сын мой, не отвергай, и не тяготись обличением Его;
    <verse number="12" style="v"/>ибо кого любит Господь, того наказывает и благоволит к тому, как отец к сыну своему.
    <verse number="13" style="v"/>Блажен человек, который снискал мудрость, и человек, который приобрел разум, –
    <verse number="14" style="v"/>потому что приобретение ее лучше приобретения серебра, и прибыли от нее больше, нежели от золота:
    <verse number="15" style="v"/>она дороже драгоценных камней; и ничто из желаемого тобою не сравнится с нею.
    <verse number="16" style="v"/>Долгоденствие – в правой руке ее, а в левой у нее – богатство и слава;
    <verse number="17" style="v"/>пути ее – пути приятные, и все стези ее – мирные.
    <verse number="18" style="v"/>Она – древо жизни для тех, которые приобретают ее, – и блаженны, которые сохраняют ее!
    <verse number="19" style="v"/>Господь премудростью основал землю, небеса утвердил разумом;
    <verse number="20" style="v"/>Его премудростью разверзлись бездны, и облака кропят росою.
    <verse number="21" style="v"/>Сын мой! не упускай их из глаз твоих; храни здравомыслие и рассудительность,
    <verse number="22" style="v"/>и они будут жизнью для души твоей и украшением для шеи твоей.
    <verse number="23" style="v"/>Тогда безопасно пойдешь по пути твоему, и нога твоя не споткнется.
    <verse number="24" style="v"/>Когда ляжешь спать, – не будешь бояться; и когда уснешь, – сон твой приятен будет.
    <verse number="25" style="v"/>Не убоишься внезапного страха и пагубы от нечестивых, когда она придет;
    <verse number="26" style="v"/>потому что Господь будет упованием твоим и сохранит ногу твою от уловления.
    <verse number="27" style="v"/>Не отказывай в благодеянии нуждающемуся, когда рука твоя в силе сделать его.
    <verse number="28" style="v"/>Не говори другу твоему: "пойди и приди опять, и завтра я дам", когда ты имеешь при себе.
    <verse number="29" style="v"/>Не замышляй против ближнего твоего зла, когда он без опасения живет с тобою.
    <verse number="30" style="v"/>Не ссорься с человеком без причины, когда он не сделал зла тебе.
    <verse number="31" style="v"/>Не соревнуй человеку, поступающему насильственно, и не избирай ни одного из путей его;
    <verse number="32" style="v"/>потому что мерзость пред Господом развратный, а с праведными у Него общение.
    <verse number="33" style="v"/>Проклятие Господне на доме нечестивого, а жилище благочестивых Он благословляет.
    <verse number="34" style="v"/>Если над кощунниками Он посмевается, то смиренным дает благодать.
    <verse number="35" style="v"/>Мудрые наследуют славу, а глупые – бесславие.
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Слушайте, дети, наставление отца, и внимайте, чтобы научиться разуму,
    <verse number="2" style="v"/>потому что я преподал вам доброе учение. Не оставляйте заповеди моей.
    <verse number="3" style="v"/>Ибо и я был сын у отца моего, нежно любимый и единственный у матери моей,
    <verse number="4" style="v"/>и он учил меня и говорил мне: да удержит сердце твое слова мои; храни заповеди мои, и живи.
    <verse number="5" style="v"/>Приобретай мудрость, приобретай разум: не забывай этого и не уклоняйся от слов уст моих.
    <verse number="6" style="v"/>Не оставляй ее, и она будет охранять тебя; люби ее, и она будет оберегать тебя.
    <verse number="7" style="v"/>Главное – мудрость: приобретай мудрость, и всем имением твоим приобретай разум.
    <verse number="8" style="v"/>Высоко цени ее, и она возвысит тебя; она прославит тебя, если ты прилепишься к ней;
    <verse number="9" style="v"/>возложит на голову твою прекрасный венок, доставит тебе великолепный венец.
    <verse number="10" style="v"/>Слушай, сын мой, и прими слова мои, – и умножатся тебе лета жизни.
    <verse number="11" style="v"/>Я указываю тебе путь мудрости, веду тебя по стезям прямым.
    <verse number="12" style="v"/>Когда пойдешь, не будет стеснен ход твой, и когда побежишь, не споткнешься.
    <verse number="13" style="v"/>Крепко держись наставления, не оставляй, храни его, потому что оно – жизнь твоя.
    <verse number="14" style="v"/>Не вступай на стезю нечестивых и не ходи по пути злых;
    <verse number="15" style="v"/>оставь его, не ходи по нему, уклонись от него и пройди мимо;
    <verse number="16" style="v"/>потому что они не заснут, если не сделают зла; пропадает сон у них, если они не доведут кого до падения;
    <verse number="17" style="v"/>ибо они едят хлеб беззакония и пьют вино хищения.
    <verse number="18" style="v"/>Стезя праведных – как светило лучезарное, которое более и более светлеет до полного дня.
    <verse number="19" style="v"/>Путь же беззаконных – как тьма; они не знают, обо что споткнутся.
    <verse number="20" style="v"/>Сын мой! словам моим внимай, и к речам моим приклони ухо твое;
    <verse number="21" style="v"/>да не отходят они от глаз твоих; храни их внутри сердца твоего:
    <verse number="22" style="v"/>потому что они жизнь для того, кто нашел их, и здравие для всего тела его.
    <verse number="23" style="v"/>Больше всего хранимого храни сердце твое, потому что из него источники жизни.
    <verse number="24" style="v"/>Отвергни от себя лживость уст, и лукавство языка удали от себя.
    <verse number="25" style="v"/>Глаза твои пусть прямо смотрят, и ресницы твои да направлены будут прямо пред тобою.
    <verse number="26" style="v"/>Обдумай стезю для ноги твоей, и все пути твои да будут тверды.
    <verse number="27" style="v"/>Не уклоняйся ни направо, ни налево; удали ногу твою от зла,
    <verse number="28" style="v"/>[потому что пути правые наблюдает Господь, а левые – испорчены.
    <verse number="29" style="v"/>Он же прямыми сделает пути твои, и шествия твои в мире устроит.]
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Сын мой! внимай мудрости моей, и приклони ухо твое к разуму моему,
    <verse number="2" style="v"/>чтобы соблюсти рассудительность, и чтобы уста твои сохранили знание.
    <verse number="3" style="v"/>ибо мед источают уста чужой жены, и мягче елея речь ее;
    <verse number="4" style="v"/>но последствия от нее горьки, как полынь, остры, как меч обоюдоострый;
    <verse number="5" style="v"/>ноги ее нисходят к смерти, стопы ее достигают преисподней.
    <verse number="6" style="v"/>Если бы ты захотел постигнуть стезю жизни ее, то пути ее непостоянны, и ты не узнаешь их.
    <verse number="7" style="v"/>Итак, дети, слушайте меня и не отступайте от слов уст моих.
    <verse number="8" style="v"/>Держи дальше от нее путь твой и не подходи близко к дверям дома ее,
    <verse number="9" style="v"/>чтобы здоровья твоего не отдать другим и лет твоих мучителю;
    <verse number="10" style="v"/>чтобы не насыщались силою твоею чужие, и труды твои не были для чужого дома.
    <verse number="11" style="v"/>И ты будешь стонать после, когда плоть твоя и тело твое будут истощены, –
    <verse number="12" style="v"/>и скажешь: "зачем я ненавидел наставление, и сердце мое пренебрегало обличением,
    <verse number="13" style="v"/>и я не слушал голоса учителей моих, не приклонял уха моего к наставникам моим:
    <verse number="14" style="v"/>едва не впал я во всякое зло среди собрания и общества!"
    <verse number="15" style="v"/>Пей воду из твоего водоема и текущую из твоего колодезя.
    <verse number="16" style="v"/>Пусть [не] разливаются источники твои по улице, потоки вод – по площадям;
    <verse number="17" style="v"/>пусть они будут принадлежать тебе одному, а не чужим с тобою.
    <verse number="18" style="v"/>Источник твой да будет благословен; и утешайся женою юности твоей,
    <verse number="19" style="v"/>любезною ланью и прекрасною серною: груди ее да упоявают тебя во всякое время, любовью ее услаждайся постоянно.
    <verse number="20" style="v"/>И для чего тебе, сын мой, увлекаться постороннею и обнимать груди чужой?
    <verse number="21" style="v"/>Ибо пред очами Господа пути человека, и Он измеряет все стези его.
    <verse number="22" style="v"/>Беззаконного уловляют собственные беззакония его, и в узах греха своего он содержится:
    <verse number="23" style="v"/>он умирает без наставления, и от множества безумия своего теряется.
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Сын мой! если ты поручился за ближнего твоего и дал руку твою за другого, –
    <verse number="2" style="v"/>ты опутал себя словами уст твоих, пойман словами уст твоих.
    <verse number="3" style="v"/>Сделай же, сын мой, вот что, и избавь себя, так как ты попался в руки ближнего твоего: пойди, пади к ногам и умоляй ближнего твоего;
    <verse number="4" style="v"/>не давай сна глазам твоим и дремания веждам твоим;
    <verse number="5" style="v"/>спасайся, как серна из руки и как птица из руки птицелова.
    <verse number="6" style="v"/>Пойди к муравью, ленивец, посмотри на действия его, и будь мудрым.
    <verse number="7" style="v"/>Нет у него ни начальника, ни приставника, ни повелителя;
    <verse number="8" style="v"/>но он заготовляет летом хлеб свой, собирает во время жатвы пищу свою.
    <verse number="9" style="v"/>Доколе ты, ленивец, будешь спать? когда ты встанешь от сна твоего?
    <verse number="10" style="v"/>Немного поспишь, немного подремлешь, немного, сложив руки, полежишь:
    <verse number="11" style="v"/>и придет, как прохожий, бедность твоя, и нужда твоя, как разбойник.
    <verse number="12" style="v"/>Человек лукавый, человек нечестивый ходит со лживыми устами,
    <verse number="13" style="v"/>мигает глазами своими, говорит ногами своими, дает знаки пальцами своими;
    <verse number="14" style="v"/>коварство в сердце его: он умышляет зло во всякое время, сеет раздоры.
    <verse number="15" style="v"/>Зато внезапно придет погибель его, вдруг будет разбит – без исцеления.
    <verse number="16" style="v"/>Вот шесть, что ненавидит Господь, даже семь, что мерзость душе Его:
    <verse number="17" style="v"/>глаза гордые, язык лживый и руки, проливающие кровь невинную,
    <verse number="18" style="v"/>сердце, кующее злые замыслы, ноги, быстро бегущие к злодейству,
    <verse number="19" style="v"/>лжесвидетель, наговаривающий ложь и сеющий раздор между братьями.
    <verse number="20" style="v"/>Сын мой! храни заповедь отца твоего и не отвергай наставления матери твоей;
    <verse number="21" style="v"/>навяжи их навсегда на сердце твое, обвяжи ими шею твою.
    <verse number="22" style="v"/>Когда ты пойдешь, они будут руководить тебя; когда ляжешь спать, будут охранять тебя; когда пробудишься, будут беседовать с тобою:
    <verse number="23" style="v"/>ибо заповедь есть светильник, и наставление – свет, и назидательные поучения – путь к жизни,
    <verse number="24" style="v"/>чтобы остерегать тебя от негодной женщины, от льстивого языка чужой.
    <verse number="25" style="v"/>Не пожелай красоты ее в сердце твоем, и да не увлечет она тебя ресницами своими;
    <verse number="26" style="v"/>потому что из–за жены блудной [обнищевают] до куска хлеба, а замужняя жена уловляет дорогую душу.
    <verse number="27" style="v"/>Может ли кто взять себе огонь в пазуху, чтобы не прогорело платье его?
    <verse number="28" style="v"/>Может ли кто ходить по горящим угольям, чтобы не обжечь ног своих?
    <verse number="29" style="v"/>То же бывает и с тем, кто входит к жене ближнего своего: кто прикоснется к ней, не останется без вины.
    <verse number="30" style="v"/>Не спускают вору, если он крадет, чтобы насытить душу свою, когда он голоден;
    <verse number="31" style="v"/>но, будучи пойман, он заплатит всемеро, отдаст все имущество дома своего.
    <verse number="32" style="v"/>Кто же прелюбодействует с женщиною, у того нет ума; тот губит душу свою, кто делает это:
    <verse number="33" style="v"/>побои и позор найдет он, и бесчестие его не изгладится,
    <verse number="34" style="v"/>потому что ревность – ярость мужа, и не пощадит он в день мщения,
    <verse number="35" style="v"/>не примет никакого выкупа и не удовольствуется, сколько бы ты ни умножал даров.
  </para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Сын мой! храни слова мои и заповеди мои сокрой у себя.
    <verse number="2" style="v"/>Храни заповеди мои и живи, и учение мое, как зрачок глаз твоих.
    <verse number="3" style="v"/>Навяжи их на персты твои, напиши их на скрижали сердца твоего.
    <verse number="4" style="v"/>Скажи мудрости: "Ты сестра моя!" и разум назови родным твоим,
    <verse number="5" style="v"/>чтобы они охраняли тебя от жены другого, от чужой, которая умягчает слова свои.
    <verse number="6" style="v"/>Вот, однажды смотрел я в окно дома моего, сквозь решетку мою,
    <verse number="7" style="v"/>и увидел среди неопытных, заметил между молодыми людьми неразумного юношу,
    <verse number="8" style="v"/>переходившего площадь близ угла ее и шедшего по дороге к дому ее,
    <verse number="9" style="v"/>в сумерки в вечер дня, в ночной темноте и во мраке.
    <verse number="10" style="v"/>И вот – навстречу к нему женщина, в наряде блудницы, с коварным сердцем,
    <verse number="11" style="v"/>шумливая и необузданная; ноги ее не живут в доме ее:
    <verse number="12" style="v"/>то на улице, то на площадях, и у каждого угла строит она ковы.
    <verse number="13" style="v"/>Она схватила его, целовала его, и с бесстыдным лицом говорила ему:
    <verse number="14" style="v"/>"мирная жертва у меня: сегодня я совершила обеты мои;
    <verse number="15" style="v"/>поэтому и вышла навстречу тебе, чтобы отыскать тебя, и – нашла тебя;
    <verse number="16" style="v"/>коврами я убрала постель мою, разноцветными тканями Египетскими;
    <verse number="17" style="v"/>спальню мою надушила смирною, алоем и корицею;
    <verse number="18" style="v"/>зайди, будем упиваться нежностями до утра, насладимся любовью,
    <verse number="19" style="v"/>потому что мужа нет дома: он отправился в дальнюю дорогу;
    <verse number="20" style="v"/>кошелек серебра взял с собою; придет домой ко дню полнолуния".
    <verse number="21" style="v"/>Множеством ласковых слов она увлекла его, мягкостью уст своих овладела им.
    <verse number="22" style="v"/>Тотчас он пошел за нею, как вол идет на убой, и как олень – на выстрел,
    <verse number="23" style="v"/>доколе стрела не пронзит печени его; как птичка кидается в силки, и не знает, что они – на погибель ее.
    <verse number="24" style="v"/>Итак, дети, слушайте меня и внимайте словам уст моих.
    <verse number="25" style="v"/>Да не уклоняется сердце твое на пути ее, не блуждай по стезям ее,
    <verse number="26" style="v"/>потому что многих повергла она ранеными, и много сильных убиты ею:
    <verse number="27" style="v"/>дом ее – пути в преисподнюю, нисходящие во внутренние жилища смерти.
  </para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Не премудрость ли взывает? и не разум ли возвышает голос свой?
    <verse number="2" style="v"/>Она становится на возвышенных местах, при дороге, на распутиях;
    <verse number="3" style="v"/>она взывает у ворот при входе в город, при входе в двери:
    <verse number="4" style="v"/>"к вам, люди, взываю я, и к сынам человеческим голос мой!
    <verse number="5" style="v"/>Научитесь, неразумные, благоразумию, и глупые – разуму.
    <verse number="6" style="v"/>Слушайте, потому что я буду говорить важное, и изречение уст моих – правда;
    <verse number="7" style="v"/>ибо истину произнесет язык мой, и нечестие – мерзость для уст моих;
    <verse number="8" style="v"/>все слова уст моих справедливы; нет в них коварства и лукавства;
    <verse number="9" style="v"/>все они ясны для разумного и справедливы для приобретших знание.
    <verse number="10" style="v"/>Примите учение мое, а не серебро; лучше знание, нежели отборное золото;
    <verse number="11" style="v"/>потому что мудрость лучше жемчуга, и ничто из желаемого не сравнится с нею.
    <verse number="12" style="v"/>Я, премудрость, обитаю с разумом и ищу рассудительного знания.
    <verse number="13" style="v"/>Страх Господень – ненавидеть зло; гордость и высокомерие и злой путь и коварные уста я ненавижу.
    <verse number="14" style="v"/>У меня совет и правда; я разум, у меня сила.
    <verse number="15" style="v"/>Мною цари царствуют и повелители узаконяют правду;
    <verse number="16" style="v"/>мною начальствуют начальники и вельможи и все судьи земли.
    <verse number="17" style="v"/>Любящих меня я люблю, и ищущие меня найдут меня;
    <verse number="18" style="v"/>богатство и слава у меня, сокровище непогибающее и правда;
    <verse number="19" style="v"/>плоды мои лучше золота, и золота самого чистого, и пользы от меня больше, нежели от отборного серебра.
    <verse number="20" style="v"/>Я хожу по пути правды, по стезям правосудия,
    <verse number="21" style="v"/>чтобы доставить любящим меня существенное благо, и сокровищницы их я наполняю.
    <verse number="22" style="v"/>Господь имел меня началом пути Своего, прежде созданий Своих, искони;
    <verse number="23" style="v"/>от века я помазана, от начала, прежде бытия земли.
    <verse number="24" style="v"/>Я родилась, когда еще не существовали бездны, когда еще не было источников, обильных водою.
    <verse number="25" style="v"/>Я родилась прежде, нежели водружены были горы, прежде холмов,
    <verse number="26" style="v"/>когда еще Он не сотворил ни земли, ни полей, ни начальных пылинок вселенной.
    <verse number="27" style="v"/>Когда Он уготовлял небеса, [я была] там. Когда Он проводил круговую черту по лицу бездны,
    <verse number="28" style="v"/>когда утверждал вверху облака, когда укреплял источники бездны,
    <verse number="29" style="v"/>когда давал морю устав, чтобы воды не переступали пределов его, когда полагал основания земли:
    <verse number="30" style="v"/>тогда я была при Нем художницею, и была радостью всякий день, веселясь пред лицем Его во все время,
    <verse number="31" style="v"/>веселясь на земном кругу Его, и радость моя [была] с сынами человеческими.
    <verse number="32" style="v"/>Итак, дети, послушайте меня; и блаженны те, которые хранят пути мои!
    <verse number="33" style="v"/>Послушайте наставления и будьте мудры, и не отступайте [от] [него].
    <verse number="34" style="v"/>Блажен человек, который слушает меня, бодрствуя каждый день у ворот моих и стоя на страже у дверей моих!
    <verse number="35" style="v"/>потому что, кто нашел меня, тот нашел жизнь, и получит благодать от Господа;
    <verse number="36" style="v"/>а согрешающий против меня наносит вред душе своей: все ненавидящие меня любят смерть".
  </para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Премудрость построила себе дом, вытесала семь столбов его,
    <verse number="2" style="v"/>заколола жертву, растворила вино свое и приготовила у себя трапезу;
    <verse number="3" style="v"/>послала слуг своих провозгласить с возвышенностей городских:
    <verse number="4" style="v"/>"кто неразумен, обратись сюда!" И скудоумному она сказала:
    <verse number="5" style="v"/>"идите, ешьте хлеб мой и пейте вино, мною растворенное;
    <verse number="6" style="v"/>оставьте неразумие, и живите, и ходите путем разума".
    <verse number="7" style="v"/>Поучающий кощунника наживет себе бесславие, и обличающий нечестивого – пятно себе.
    <verse number="8" style="v"/>Не обличай кощунника, чтобы он не возненавидел тебя; обличай мудрого, и он возлюбит тебя;
    <verse number="9" style="v"/>дай [наставление] мудрому, и он будет еще мудрее; научи правдивого, и он приумножит знание.
    <verse number="10" style="v"/>Начало мудрости – страх Господень, и познание Святаго – разум;
    <verse number="11" style="v"/>потому что чрез меня умножатся дни твои, и прибавится тебе лет жизни.
    <verse number="12" style="v"/>если ты мудр, то мудр для себя; и если буен, то один потерпишь.
    <verse number="13" style="v"/>Женщина безрассудная, шумливая, глупая и ничего не знающая
    <verse number="14" style="v"/>садится у дверей дома своего на стуле, на возвышенных местах города,
    <verse number="15" style="v"/>чтобы звать проходящих дорогою, идущих прямо своими путями:
    <verse number="16" style="v"/>"кто глуп, обратись сюда!" и скудоумному сказала она:
    <verse number="17" style="v"/>"воды краденые сладки, и утаенный хлеб приятен".
    <verse number="18" style="v"/>И он не знает, что мертвецы там, и что в глубине преисподней зазванные ею.
  </para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Притчи Соломона. Сын мудрый радует отца, а сын глупый – огорчение для его матери.
    <verse number="2" style="v"/>Не доставляют пользы сокровища неправедные, правда же избавляет от смерти.
    <verse number="3" style="v"/>Не допустит Господь терпеть голод душе праведного, стяжание же нечестивых исторгнет.
    <verse number="4" style="v"/>Ленивая рука делает бедным, а рука прилежных обогащает.
    <verse number="5" style="v"/>Собирающий во время лета – сын разумный, спящий же во время жатвы – сын беспутный.
    <verse number="6" style="v"/>Благословения – на голове праведника, уста же беззаконных заградит насилие.
    <verse number="7" style="v"/>Память праведника пребудет благословенна, а имя нечестивых омерзеет.
    <verse number="8" style="v"/>Мудрый сердцем принимает заповеди, а глупый устами преткнется.
    <verse number="9" style="v"/>Кто ходит в непорочности, тот ходит безопасно; а кто превращает пути свои, тот будет наказан.
    <verse number="10" style="v"/>Кто мигает глазами, тот причиняет досаду, а глупый устами преткнется.
    <verse number="11" style="v"/>Уста праведника – источник жизни, уста же беззаконных заградит насилие.
    <verse number="12" style="v"/>Ненависть возбуждает раздоры, но любовь покрывает все грехи.
    <verse number="13" style="v"/>В устах разумного находится мудрость, но на теле глупого – розга.
    <verse number="14" style="v"/>Мудрые сберегают знание, но уста глупого – близкая погибель.
    <verse number="15" style="v"/>Имущество богатого – крепкий город его, беда для бедных – скудость их.
    <verse number="16" style="v"/>Труды праведного – к жизни, успех нечестивого – ко греху.
    <verse number="17" style="v"/>Кто хранит наставление, тот на пути к жизни; а отвергающий обличение – блуждает.
    <verse number="18" style="v"/>Кто скрывает ненависть, у того уста лживые; и кто разглашает клевету, тот глуп.
    <verse number="19" style="v"/>При многословии не миновать греха, а сдерживающий уста свои – разумен.
    <verse number="20" style="v"/>Отборное серебро – язык праведного, сердце же нечестивых – ничтожество.
    <verse number="21" style="v"/>Уста праведного пасут многих, а глупые умирают от недостатка разума.
    <verse number="22" style="v"/>Благословение Господне – оно обогащает и печали с собою не приносит.
    <verse number="23" style="v"/>Для глупого преступное деяние как бы забава, а человеку разумному свойственна мудрость.
    <verse number="24" style="v"/>Чего страшится нечестивый, то и постигнет его, а желание праведников исполнится.
    <verse number="25" style="v"/>Как проносится вихрь, [так] нет более нечестивого; а праведник – на вечном основании.
    <verse number="26" style="v"/>Что уксус для зубов и дым для глаз, то ленивый для посылающих его.
    <verse number="27" style="v"/>Страх Господень прибавляет дней, лета же нечестивых сократятся.
    <verse number="28" style="v"/>Ожидание праведников – радость, а надежда нечестивых погибнет.
    <verse number="29" style="v"/>Путь Господень – твердыня для непорочного и страх для делающих беззаконие.
    <verse number="30" style="v"/>Праведник во веки не поколеблется, нечестивые же не поживут на земле.
    <verse number="31" style="v"/>Уста праведника источают мудрость, а язык зловредный отсечется.
    <verse number="32" style="v"/>Уста праведного знают благоприятное, а уста нечестивых – развращенное.
  </para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Неверные весы – мерзость пред Господом, но правильный вес угоден Ему.
    <verse number="2" style="v"/>Придет гордость, придет и посрамление; но со смиренными – мудрость.
    <verse number="3" style="v"/>Непорочность прямодушных будет руководить их, а лукавство коварных погубит их.
    <verse number="4" style="v"/>Не поможет богатство в день гнева, правда же спасет от смерти.
    <verse number="5" style="v"/>Правда непорочного уравнивает путь его, а нечестивый падет от нечестия своего.
    <verse number="6" style="v"/>Правда прямодушных спасет их, а беззаконники будут уловлены беззаконием своим.
    <verse number="7" style="v"/>Со смертью человека нечестивого исчезает надежда, и ожидание беззаконных погибает.
    <verse number="8" style="v"/>Праведник спасается от беды, а вместо него попадает [в нее] нечестивый.
    <verse number="9" style="v"/>Устами лицемер губит ближнего своего, но праведники прозорливостью спасаются.
    <verse number="10" style="v"/>При благоденствии праведников веселится город, и при погибели нечестивых [бывает] торжество.
    <verse number="11" style="v"/>Благословением праведных возвышается город, а устами нечестивых разрушается.
    <verse number="12" style="v"/>Скудоумный высказывает презрение к ближнему своему; но разумный человек молчит.
    <verse number="13" style="v"/>Кто ходит переносчиком, тот открывает тайну; но верный человек таит дело.
    <verse number="14" style="v"/>При недостатке попечения падает народ, а при многих советниках благоденствует.
    <verse number="15" style="v"/>Зло причиняет себе, кто ручается за постороннего; а кто ненавидит ручательство, тот безопасен.
    <verse number="16" style="v"/>Благонравная жена приобретает славу, а трудолюбивые приобретают богатство.
    <verse number="17" style="v"/>Человек милосердый благотворит душе своей, а жестокосердый разрушает плоть свою.
    <verse number="18" style="v"/>Нечестивый делает дело ненадежное, а сеющему правду – награда верная.
    <verse number="19" style="v"/>Праведность [ведет] к жизни, а стремящийся к злу [стремится] к смерти своей.
    <verse number="20" style="v"/>Мерзость пред Господом – коварные сердцем; но благоугодны Ему непорочные в пути.
    <verse number="21" style="v"/>Можно поручиться, что порочный не останется ненаказанным; семя же праведных спасется.
    <verse number="22" style="v"/>Что золотое кольцо в носу у свиньи, то женщина красивая и – безрассудная.
    <verse number="23" style="v"/>Желание праведных [есть] одно добро, ожидание нечестивых – гнев.
    <verse number="24" style="v"/>Иной сыплет щедро, и [ему] еще прибавляется; а другой сверх меры бережлив, и однако же беднеет.
    <verse number="25" style="v"/>Благотворительная душа будет насыщена, и кто напояет [других], тот и сам напоен будет.
    <verse number="26" style="v"/>Кто удерживает у себя хлеб, того клянет народ; а на голове продающего – благословение.
    <verse number="27" style="v"/>Кто стремится к добру, тот ищет благоволения; а кто ищет зла, к тому оно и приходит.
    <verse number="28" style="v"/>Надеющийся на богатство свое упадет; а праведники, как лист, будут зеленеть.
    <verse number="29" style="v"/>Расстроивающий дом свой получит в удел ветер, и глупый будет рабом мудрого сердцем.
    <verse number="30" style="v"/>Плод праведника – древо жизни, и мудрый привлекает души.
    <verse number="31" style="v"/>Так праведнику воздается на земле, тем паче нечестивому и грешнику.
  </para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Кто любит наставление, тот любит знание; а кто ненавидит обличение, тот невежда.
    <verse number="2" style="v"/>Добрый приобретает благоволение от Господа; а человека коварного Он осудит.
    <verse number="3" style="v"/>Не утвердит себя человек беззаконием; корень же праведников неподвижен.
    <verse number="4" style="v"/>Добродетельная жена – венец для мужа своего; а позорная – как гниль в костях его.
    <verse number="5" style="v"/>Промышления праведных – правда, а замыслы нечестивых – коварство.
    <verse number="6" style="v"/>Речи нечестивых – засада для пролития крови, уста же праведных спасают их.
    <verse number="7" style="v"/>Коснись нечестивых несчастие – и нет их, а дом праведных стоит.
    <verse number="8" style="v"/>Хвалят человека по мере разума его, а развращенный сердцем будет в презрении.
    <verse number="9" style="v"/>Лучше простой, но работающий на себя, нежели выдающий себя за знатного, но нуждающийся в хлебе.
    <verse number="10" style="v"/>Праведный печется и о жизни скота своего, сердце же нечестивых жестоко.
    <verse number="11" style="v"/>Кто возделывает землю свою, тот будет насыщаться хлебом; а кто идет по следам празднолюбцев, тот скудоумен.
    <verse number="12" style="v"/>Нечестивый желает уловить в сеть зла; но корень праведных тверд.
    <verse number="13" style="v"/>Нечестивый уловляется грехами уст своих; но праведник выйдет из беды.
    <verse number="14" style="v"/>От плода уст [своих] человек насыщается добром, и воздаяние человеку – по делам рук его.
    <verse number="15" style="v"/>Путь глупого прямой в его глазах; но кто слушает совета, тот мудр.
    <verse number="16" style="v"/>У глупого тотчас же выкажется гнев его, а благоразумный скрывает оскорбление.
    <verse number="17" style="v"/>Кто говорит то, что знает, тот говорит правду; а у свидетеля ложного – обман.
    <verse number="18" style="v"/>Иной пустослов уязвляет как мечом, а язык мудрых – врачует.
    <verse number="19" style="v"/>Уста правдивые вечно пребывают, а лживый язык – только на мгновение.
    <verse number="20" style="v"/>Коварство – в сердце злоумышленников, радость – у миротворцев.
    <verse number="21" style="v"/>Не приключится праведнику никакого зла, нечестивые же будут преисполнены зол.
    <verse number="22" style="v"/>Мерзость пред Господом – уста лживые, а говорящие истину благоугодны Ему.
    <verse number="23" style="v"/>Человек рассудительный скрывает знание, а сердце глупых высказывает глупость.
    <verse number="24" style="v"/>Рука прилежных будет господствовать, а ленивая будет под данью.
    <verse number="25" style="v"/>Тоска на сердце человека подавляет его, а доброе слово развеселяет его.
    <verse number="26" style="v"/>Праведник указывает ближнему своему путь, а путь нечестивых вводит их в заблуждение.
    <verse number="27" style="v"/>Ленивый не жарит своей дичи; а имущество человека прилежного многоценно.
    <verse number="28" style="v"/>На пути правды – жизнь, и на стезе ее нет смерти.
  </para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Мудрый сын [слушает] наставление отца, а буйный не слушает обличения.
    <verse number="2" style="v"/>От плода уст [своих] человек вкусит добро, душа же законопреступников – зло.
    <verse number="3" style="v"/>Кто хранит уста свои, тот бережет душу свою; а кто широко раскрывает свой рот, тому беда.
    <verse number="4" style="v"/>Душа ленивого желает, но тщетно; а душа прилежных насытится.
    <verse number="5" style="v"/>Праведник ненавидит ложное слово, а нечестивый срамит и бесчестит [себя].
    <verse number="6" style="v"/>Правда хранит непорочного в пути, а нечестие губит грешника.
    <verse number="7" style="v"/>Иной выдает себя за богатого, а у него ничего нет; другой выдает себя за бедного, а у него богатства много.
    <verse number="8" style="v"/>Богатством своим человек выкупает жизнь [свою], а бедный и угрозы не слышит.
    <verse number="9" style="v"/>Свет праведных весело горит, светильник же нечестивых угасает.
    <verse number="10" style="v"/>От высокомерия происходит раздор, а у советующихся – мудрость.
    <verse number="11" style="v"/>Богатство от суетности истощается, а собирающий трудами умножает его.
    <verse number="12" style="v"/>Надежда, долго не сбывающаяся, томит сердце, а исполнившееся желание – [как] древо жизни.
    <verse number="13" style="v"/>Кто пренебрегает словом, тот причиняет вред себе; а кто боится заповеди, тому воздается.
    <verse number="14" style="v"/>[У сына лукавого ничего нет доброго, а у разумного раба дела благоуспешны, и путь его прямой.]
    <verse number="15" style="v"/>Учение мудрого – источник жизни, удаляющий от сетей смерти.
    <verse number="16" style="v"/>Добрый разум доставляет приятность, путь же беззаконных жесток.
    <verse number="17" style="v"/>Всякий благоразумный действует с знанием, а глупый выставляет напоказ глупость.
    <verse number="18" style="v"/>Худой посол попадает в беду, а верный посланник – спасение.
    <verse number="19" style="v"/>Нищета и посрамление отвергающему учение; а кто соблюдает наставление, будет в чести.
    <verse number="20" style="v"/>Желание исполнившееся – приятно для души; но несносно для глупых уклоняться от зла.
    <verse number="21" style="v"/>Общающийся с мудрыми будет мудр, а кто дружит с глупыми, развратится.
    <verse number="22" style="v"/>Грешников преследует зло, а праведникам воздается добром.
    <verse number="23" style="v"/>Добрый оставляет наследство [и] внукам, а богатство грешника сберегается для праведного.
    <verse number="24" style="v"/>Много хлеба [бывает] и на ниве бедных; но некоторые гибнут от беспорядка.
    <verse number="25" style="v"/>Кто жалеет розги своей, тот ненавидит сына; а кто любит, тот с детства наказывает его.
    <verse number="26" style="v"/>Праведник ест до сытости, а чрево беззаконных терпит лишение.
  </para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Мудрая жена устроит дом свой, а глупая разрушит его своими руками.
    <verse number="2" style="v"/>Идущий прямым путем боится Господа; но чьи пути кривы, тот небрежет о Нем.
    <verse number="3" style="v"/>В устах глупого – бич гордости; уста же мудрых охраняют их.
    <verse number="4" style="v"/>Где нет волов, [там] ясли пусты; а много прибыли от силы волов.
    <verse number="5" style="v"/>Верный свидетель не лжет, а свидетель ложный наговорит много лжи.
    <verse number="6" style="v"/>Распутный ищет мудрости, и не находит; а для разумного знание легко.
    <verse number="7" style="v"/>Отойди от человека глупого, у которого ты не замечаешь разумных уст.
    <verse number="8" style="v"/>Мудрость разумного – знание пути своего, глупость же безрассудных – заблуждение.
    <verse number="9" style="v"/>Глупые смеются над грехом, а посреди праведных – благоволение.
    <verse number="10" style="v"/>Сердце знает горе души своей, и в радость его не вмешается чужой.
    <verse number="11" style="v"/>Дом беззаконных разорится, а жилище праведных процветет.
    <verse number="12" style="v"/>Есть пути, которые кажутся человеку прямыми; но конец их – путь к смерти.
    <verse number="13" style="v"/>И при смехе [иногда] болит сердце, и концом радости бывает печаль.
    <verse number="14" style="v"/>Человек с развращенным сердцем насытится от путей своих, и добрый – от своих.
    <verse number="15" style="v"/>Глупый верит всякому слову, благоразумный же внимателен к путям своим.
    <verse number="16" style="v"/>Мудрый боится и удаляется от зла, а глупый раздражителен и самонадеян.
    <verse number="17" style="v"/>Вспыльчивый может сделать глупость; но человек, умышленно делающий зло, ненавистен.
    <verse number="18" style="v"/>Невежды получают в удел себе глупость, а благоразумные увенчаются знанием.
    <verse number="19" style="v"/>Преклонятся злые пред добрыми и нечестивые – у ворот праведника.
    <verse number="20" style="v"/>Бедный ненавидим бывает даже близким своим, а у богатого много друзей.
    <verse number="21" style="v"/>Кто презирает ближнего своего, тот грешит; а кто милосерд к бедным, тот блажен.
    <verse number="22" style="v"/>Не заблуждаются ли умышляющие зло? но милость и верность у благомыслящих.
    <verse number="23" style="v"/>От всякого труда есть прибыль, а от пустословия только ущерб.
    <verse number="24" style="v"/>Венец мудрых – богатство их, а глупость невежд глупость [и] [есть].
    <verse number="25" style="v"/>Верный свидетель спасает души, а лживый наговорит много лжи.
    <verse number="26" style="v"/>В страхе пред Господом – надежда твердая, и сынам Своим Он прибежище.
    <verse number="27" style="v"/>Страх Господень – источник жизни, удаляющий от сетей смерти.
    <verse number="28" style="v"/>Во множестве народа – величие царя, а при малолюдстве народа беда государю.
    <verse number="29" style="v"/>У терпеливого человека много разума, а раздражительный выказывает глупость.
    <verse number="30" style="v"/>Кроткое сердце – жизнь для тела, а зависть – гниль для костей.
    <verse number="31" style="v"/>Кто теснит бедного, тот хулит Творца его; чтущий же Его благотворит нуждающемуся.
    <verse number="32" style="v"/>За зло свое нечестивый будет отвергнут, а праведный и при смерти своей имеет надежду.
    <verse number="33" style="v"/>Мудрость почиет в сердце разумного, и среди глупых дает знать о себе.
    <verse number="34" style="v"/>Праведность возвышает народ, а беззаконие – бесчестие народов.
    <verse number="35" style="v"/>Благоволение царя – к рабу разумному, а гнев его – против того, кто позорит его.
  </para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Кроткий ответ отвращает гнев, а оскорбительное слово возбуждает ярость.
    <verse number="2" style="v"/>Язык мудрых сообщает добрые знания, а уста глупых изрыгают глупость.
    <verse number="3" style="v"/>На всяком месте очи Господни: они видят злых и добрых.
    <verse number="4" style="v"/>Кроткий язык – древо жизни, но необузданный – сокрушение духа.
    <verse number="5" style="v"/>Глупый пренебрегает наставлением отца своего; а кто внимает обличениям, тот благоразумен.
    <verse number="6" style="v"/>В доме праведника – обилие сокровищ, а в прибытке нечестивого – расстройство.
    <verse number="7" style="v"/>Уста мудрых распространяют знание, а сердце глупых не так.
    <verse number="8" style="v"/>Жертва нечестивых – мерзость пред Господом, а молитва праведных благоугодна Ему.
    <verse number="9" style="v"/>Мерзость пред Господом – путь нечестивого, а идущего путем правды Он любит.
    <verse number="10" style="v"/>Злое наказание – уклоняющемуся от пути, и ненавидящий обличение погибнет.
    <verse number="11" style="v"/>Преисподняя и Аваддон [открыты] пред Господом, тем более сердца сынов человеческих.
    <verse number="12" style="v"/>Не любит распутный обличающих его, и к мудрым не пойдет.
    <verse number="13" style="v"/>Веселое сердце делает лице веселым, а при сердечной скорби дух унывает.
    <verse number="14" style="v"/>Сердце разумного ищет знания, уста же глупых питаются глупостью.
    <verse number="15" style="v"/>Все дни несчастного печальны; а у кого сердце весело, у того всегда пир.
    <verse number="16" style="v"/>Лучше немногое при страхе Господнем, нежели большое сокровище, и при нем тревога.
    <verse number="17" style="v"/>Лучше блюдо зелени, и при нем любовь, нежели откормленный бык, и при нем ненависть.
    <verse number="18" style="v"/>Вспыльчивый человек возбуждает раздор, а терпеливый утишает распрю.
    <verse number="19" style="v"/>Путь ленивого – как терновый плетень, а путь праведных – гладкий.
    <verse number="20" style="v"/>Мудрый сын радует отца, а глупый человек пренебрегает мать свою.
    <verse number="21" style="v"/>Глупость – радость для малоумного, а человек разумный идет прямою дорогою.
    <verse number="22" style="v"/>Без совета предприятия расстроятся, а при множестве советников они состоятся.
    <verse number="23" style="v"/>Радость человеку в ответе уст его, и как хорошо слово вовремя!
    <verse number="24" style="v"/>Путь жизни мудрого вверх, чтобы уклониться от преисподней внизу.
    <verse number="25" style="v"/>Дом надменных разорит Господь, а межу вдовы укрепит.
    <verse number="26" style="v"/>Мерзость пред Господом – помышления злых, слова же непорочных угодны Ему.
    <verse number="27" style="v"/>Корыстолюбивый расстроит дом свой, а ненавидящий подарки будет жить.
    <verse number="28" style="v"/>Сердце праведного обдумывает ответ, а уста нечестивых изрыгают зло.
    <verse number="29" style="v"/>Далек Господь от нечестивых, а молитву праведников слышит.
    <verse number="30" style="v"/>Светлый взгляд радует сердце, добрая весть утучняет кости.
    <verse number="31" style="v"/>Ухо, внимательное к учению жизни, пребывает между мудрыми.
    <verse number="32" style="v"/>Отвергающий наставление нерадеет о своей душе; а кто внимает обличению, тот приобретает разум.
    <verse number="33" style="v"/>Страх Господень научает мудрости, и славе предшествует смирение.
  </para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Человеку [принадлежат] предположения сердца, но от Господа ответ языка.
    <verse number="2" style="v"/>Все пути человека чисты в его глазах, но Господь взвешивает души.
    <verse number="3" style="v"/>Предай Господу дела твои, и предприятия твои совершатся.
    <verse number="4" style="v"/>Все сделал Господь ради Себя; и даже нечестивого [блюдет] на день бедствия.
    <verse number="5" style="v"/>Мерзость пред Господом всякий надменный сердцем; можно поручиться, что он не останется ненаказанным.
    <verse number="6" style="v"/>Милосердием и правдою очищается грех, и страх Господень отводит от зла.
    <verse number="7" style="v"/>Когда Господу угодны пути человека, Он и врагов его примиряет с ним.
    <verse number="8" style="v"/>Лучше немногое с правдою, нежели множество прибытков с неправдою.
    <verse number="9" style="v"/>Сердце человека обдумывает свой путь, но Господь управляет шествием его.
    <verse number="10" style="v"/>В устах царя – слово вдохновенное; уста его не должны погрешать на суде.
    <verse number="11" style="v"/>Верные весы и весовые чаши – от Господа; от Него же все гири в суме.
    <verse number="12" style="v"/>Мерзость для царей – дело беззаконное, потому что правдою утверждается престол.
    <verse number="13" style="v"/>Приятны царю уста правдивые, и говорящего истину он любит.
    <verse number="14" style="v"/>Царский гнев – вестник смерти; но мудрый человек умилостивит его.
    <verse number="15" style="v"/>В светлом взоре царя – жизнь, и благоволение его – как облако с поздним дождем.
    <verse number="16" style="v"/>Приобретение мудрости гораздо лучше золота, и приобретение разума предпочтительнее отборного серебра.
    <verse number="17" style="v"/>Путь праведных – уклонение от зла: тот бережет душу свою, кто хранит путь свой.
    <verse number="18" style="v"/>Погибели предшествует гордость, и падению – надменность.
    <verse number="19" style="v"/>Лучше смиряться духом с кроткими, нежели разделять добычу с гордыми.
    <verse number="20" style="v"/>Кто ведет дело разумно, тот найдет благо, и кто надеется на Господа, тот блажен.
    <verse number="21" style="v"/>Мудрый сердцем прозовется благоразумным, и сладкая речь прибавит к учению.
    <verse number="22" style="v"/>Разум для имеющих его – источник жизни, а ученость глупых – глупость.
    <verse number="23" style="v"/>Сердце мудрого делает язык его мудрым и умножает знание в устах его.
    <verse number="24" style="v"/>Приятная речь – сотовый мед, сладка для души и целебна для костей.
    <verse number="25" style="v"/>Есть пути, которые кажутся человеку прямыми, но конец их путь к смерти.
    <verse number="26" style="v"/>Трудящийся трудится для себя, потому что понуждает его [к] [тому] рот его.
    <verse number="27" style="v"/>Человек лукавый замышляет зло, и на устах его как бы огонь палящий.
    <verse number="28" style="v"/>Человек коварный сеет раздор, и наушник разлучает друзей.
    <verse number="29" style="v"/>Человек неблагонамеренный развращает ближнего своего и ведет его на путь недобрый;
    <verse number="30" style="v"/>прищуривает глаза свои, чтобы придумать коварство; закусывая себе губы, совершает злодейство.
    <verse number="31" style="v"/>Венец славы – седина, которая находится на пути правды.
    <verse number="32" style="v"/>Долготерпеливый лучше храброго, и владеющий собою [лучше] завоевателя города.
    <verse number="33" style="v"/>В полу бросается жребий, но все решение его – от Господа.
  </para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Лучше кусок сухого хлеба, и с ним мир, нежели дом, полный заколотого скота, с раздором.
    <verse number="2" style="v"/>Разумный раб господствует над беспутным сыном и между братьями разделит наследство.
    <verse number="3" style="v"/>Плавильня – для серебра, и горнило – для золота, а сердца испытывает Господь.
    <verse number="4" style="v"/>Злодей внимает устам беззаконным, лжец слушается языка пагубного.
    <verse number="5" style="v"/>Кто ругается над нищим, тот хулит Творца его; кто радуется несчастью, тот не останется ненаказанным.
    <verse number="6" style="v"/>Венец стариков – сыновья сыновей, и слава детей – родители их.
    <verse number="7" style="v"/>Неприлична глупому важная речь, тем паче знатному – уста лживые.
    <verse number="8" style="v"/>Подарок – драгоценный камень в глазах владеющего им: куда ни обратится он, успеет.
    <verse number="9" style="v"/>Прикрывающий проступок ищет любви; а кто снова напоминает о нем, тот удаляет друга.
    <verse number="10" style="v"/>На разумного сильнее действует выговор, нежели на глупого сто ударов.
    <verse number="11" style="v"/>Возмутитель ищет только зла; поэтому жестокий ангел будет послан против него.
    <verse number="12" style="v"/>Лучше встретить человеку медведицу, лишенную детей, нежели глупца с его глупостью.
    <verse number="13" style="v"/>Кто за добро воздает злом, от дома того не отойдет зло.
    <verse number="14" style="v"/>Начало ссоры – как прорыв воды; оставь ссору прежде, нежели разгорелась она.
    <verse number="15" style="v"/>Оправдывающий нечестивого и обвиняющий праведного – оба мерзость пред Господом.
    <verse number="16" style="v"/>К чему сокровище в руках глупца? Для приобретения мудрости [у] [него] нет разума.
    <verse number="17" style="v"/>Друг любит во всякое время и, как брат, явится во время несчастья.
    <verse number="18" style="v"/>Человек малоумный дает руку и ручается за ближнего своего.
    <verse number="19" style="v"/>Кто любит ссоры, любит грех, и кто высоко поднимает ворота свои, тот ищет падения.
    <verse number="20" style="v"/>Коварное сердце не найдет добра, и лукавый язык попадет в беду.
    <verse number="21" style="v"/>Родил кто глупого, – себе на горе, и отец глупого не порадуется.
    <verse number="22" style="v"/>Веселое сердце благотворно, как врачевство, а унылый дух сушит кости.
    <verse number="23" style="v"/>Нечестивый берет подарок из пазухи, чтобы извратить пути правосудия.
    <verse number="24" style="v"/>Мудрость – пред лицем у разумного, а глаза глупца – на конце земли.
    <verse number="25" style="v"/>Глупый сын – досада отцу своему и огорчение для матери своей.
    <verse number="26" style="v"/>Нехорошо и обвинять правого, [и] бить вельмож за правду.
    <verse number="27" style="v"/>Разумный воздержан в словах своих, и благоразумный хладнокровен.
    <verse number="28" style="v"/>И глупец, когда молчит, может показаться мудрым, и затворяющий уста свои – благоразумным.
  </para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Прихоти ищет своенравный, восстает против всего умного.
    <verse number="2" style="v"/>Глупый не любит знания, а только бы выказать свой ум.
    <verse number="3" style="v"/>С приходом нечестивого приходит и презрение, а с бесславием – поношение.
    <verse number="4" style="v"/>Слова уст человеческих – глубокие воды; источник мудрости – струящийся поток.
    <verse number="5" style="v"/>Нехорошо быть лицеприятным к нечестивому, чтобы ниспровергнуть праведного на суде.
    <verse number="6" style="v"/>Уста глупого идут в ссору, и слова его вызывают побои.
    <verse number="7" style="v"/>Язык глупого – гибель для него, и уста его – сеть для души его.
    <verse number="8" style="v"/>[Ленивого низлагает страх, а души женоподобные будут голодать.]
    <verse number="9" style="v"/>Слова наушника – как лакомства, и они входят во внутренность чрева.
    <verse number="10" style="v"/>Нерадивый в работе своей – брат расточителю.
    <verse number="11" style="v"/>Имя Господа – крепкая башня: убегает в нее праведник – и безопасен.
    <verse number="12" style="v"/>Имение богатого – крепкий город его, и как высокая ограда в его воображении.
    <verse number="13" style="v"/>Перед падением возносится сердце человека, а смирение предшествует славе.
    <verse number="14" style="v"/>Кто дает ответ не выслушав, тот глуп, и стыд ему.
    <verse number="15" style="v"/>Дух человека переносит его немощи; а пораженный дух – кто может подкрепить его?
    <verse number="16" style="v"/>Сердце разумного приобретает знание, и ухо мудрых ищет знания.
    <verse number="17" style="v"/>Подарок у человека дает ему простор и до вельмож доведет его.
    <verse number="18" style="v"/>Первый в тяжбе своей прав, но приходит соперник его и исследывает его.
    <verse number="19" style="v"/>Жребий прекращает споры и решает между сильными.
    <verse number="20" style="v"/>Озлобившийся брат [неприступнее] крепкого города, и ссоры подобны запорам замка.
    <verse number="21" style="v"/>От плода уст человека наполняется чрево его; произведением уст своих он насыщается.
    <verse number="22" style="v"/>Смерть и жизнь – во власти языка, и любящие его вкусят от плодов его.
    <verse number="23" style="v"/>Кто нашел [добрую] жену, тот нашел благо и получил благодать от Господа.
    <verse number="24" style="v"/>С мольбою говорит нищий, а богатый отвечает грубо.
    <verse number="25" style="v"/>Кто хочет иметь друзей, тот и сам должен быть дружелюбным; и бывает друг, более привязанный, нежели брат.
  </para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Лучше бедный, ходящий в своей непорочности, нежели [богатый] со лживыми устами, и притом глупый.
    <verse number="2" style="v"/>Нехорошо душе без знания, и торопливый ногами оступится.
    <verse number="3" style="v"/>Глупость человека извращает путь его, а сердце его негодует на Господа.
    <verse number="4" style="v"/>Богатство прибавляет много друзей, а бедный оставляется и другом своим.
    <verse number="5" style="v"/>Лжесвидетель не останется ненаказанным, и кто говорит ложь, не спасется.
    <verse number="6" style="v"/>Многие заискивают у знатных, и всякий – друг человеку, делающему подарки.
    <verse number="7" style="v"/>Бедного ненавидят все братья его, тем паче друзья его удаляются от него: гонится за ними, чтобы поговорить, но и этого нет.
    <verse number="8" style="v"/>Кто приобретает разум, тот любит душу свою; кто наблюдает благоразумие, тот находит благо.
    <verse number="9" style="v"/>Лжесвидетель не останется ненаказанным, и кто говорит ложь, погибнет.
    <verse number="10" style="v"/>Неприлична глупцу пышность, тем паче рабу господство над князьями.
    <verse number="11" style="v"/>Благоразумие делает человека медленным на гнев, и слава для него – быть снисходительным к проступкам.
    <verse number="12" style="v"/>Гнев царя – как рев льва, а благоволение его – как роса на траву.
    <verse number="13" style="v"/>Глупый сын – сокрушение для отца своего, и сварливая жена – сточная труба.
    <verse number="14" style="v"/>Дом и имение – наследство от родителей, а разумная жена – от Господа.
    <verse number="15" style="v"/>Леность погружает в сонливость, и нерадивая душа будет терпеть голод.
    <verse number="16" style="v"/>Хранящий заповедь хранит душу свою, а нерадящий о путях своих погибнет.
    <verse number="17" style="v"/>Благотворящий бедному дает взаймы Господу, и Он воздаст ему за благодеяние его.
    <verse number="18" style="v"/>Наказывай сына своего, доколе есть надежда, и не возмущайся криком его.
    <verse number="19" style="v"/>Гневливый пусть терпит наказание, потому что, если пощадишь [его], придется тебе еще больше наказывать его.
    <verse number="20" style="v"/>Слушайся совета и принимай обличение, чтобы сделаться тебе впоследствии мудрым.
    <verse number="21" style="v"/>Много замыслов в сердце человека, но состоится только определенное Господом.
    <verse number="22" style="v"/>Радость человеку – благотворительность его, и бедный человек лучше, нежели лживый.
    <verse number="23" style="v"/>Страх Господень [ведет] к жизни, и [кто имеет его], всегда будет доволен, и зло не постигнет его.
    <verse number="24" style="v"/>Ленивый опускает руку свою в чашу, и не хочет донести ее до рта своего.
    <verse number="25" style="v"/>Если ты накажешь кощунника, то и простой сделается благоразумным; и [если] обличишь разумного, то он поймет наставление.
    <verse number="26" style="v"/>Разоряющий отца и выгоняющий мать – сын срамной и бесчестный.
    <verse number="27" style="v"/>Перестань, сын мой, слушать внушения об уклонении от изречений разума.
    <verse number="28" style="v"/>Лукавый свидетель издевается над судом, и уста беззаконных глотают неправду.
    <verse number="29" style="v"/>Готовы для кощунствующих суды, и побои – на тело глупых.
  </para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вино – глумливо, сикера – буйна; и всякий, увлекающийся ими, неразумен.
    <verse number="2" style="v"/>Гроза царя – как бы рев льва: кто раздражает его, тот грешит против самого себя.
    <verse number="3" style="v"/>Честь для человека – отстать от ссоры; а всякий глупец задорен.
    <verse number="4" style="v"/>Ленивец зимою не пашет: поищет летом – и нет ничего.
    <verse number="5" style="v"/>Помыслы в сердце человека – глубокие воды, но человек разумный вычерпывает их.
    <verse number="6" style="v"/>Многие хвалят человека за милосердие, но правдивого человека кто находит?
    <verse number="7" style="v"/>Праведник ходит в своей непорочности: блаженны дети его после него!
    <verse number="8" style="v"/>Царь, сидящий на престоле суда, разгоняет очами своими все злое.
    <verse number="9" style="v"/>Кто может сказать: "я очистил мое сердце, я чист от греха моего?"
    <verse number="10" style="v"/>Неодинаковые весы, неодинаковая мера, то и другое – мерзость пред Господом.
    <verse number="11" style="v"/>Можно узнать даже отрока по занятиям его, чисто ли и правильно ли будет поведение его.
    <verse number="12" style="v"/>Ухо слышащее и глаз видящий – и то и другое создал Господь.
    <verse number="13" style="v"/>Не люби спать, чтобы тебе не обеднеть; держи открытыми глаза твои, и будешь досыта есть хлеб.
    <verse number="14" style="v"/>"Дурно, дурно", говорит покупатель, а когда отойдет, хвалится.
    <verse number="15" style="v"/>Есть золото и много жемчуга, но драгоценная утварь – уста разумные.
    <verse number="16" style="v"/>Возьми платье его, так как он поручился за чужого; и за стороннего возьми от него залог.
    <verse number="17" style="v"/>Сладок для человека хлеб, [приобретенный] неправдою; но после рот его наполнится дресвою.
    <verse number="18" style="v"/>Предприятия получают твердость чрез совещание, и по совещании веди войну.
    <verse number="19" style="v"/>Кто ходит переносчиком, тот открывает тайну; и кто широко раскрывает рот, с тем не сообщайся.
    <verse number="20" style="v"/>Кто злословит отца своего и свою мать, того светильник погаснет среди глубокой тьмы.
    <verse number="21" style="v"/>Наследство, поспешно захваченное вначале, не благословится впоследствии.
    <verse number="22" style="v"/>Не говори: "я отплачу за зло"; предоставь Господу, и Он сохранит тебя.
    <verse number="23" style="v"/>Мерзость пред Господом – неодинаковые гири, и неверные весы – не добро.
    <verse number="24" style="v"/>От Господа направляются шаги человека; человеку же как узнать путь свой?
    <verse number="25" style="v"/>Сеть для человека – поспешно давать обет, и после обета обдумывать.
    <verse number="26" style="v"/>Мудрый царь вывеет нечестивых и обратит на них колесо.
    <verse number="27" style="v"/>Светильник Господень – дух человека, испытывающий все глубины сердца.
    <verse number="28" style="v"/>Милость и истина охраняют царя, и милостью он поддерживает престол свой.
    <verse number="29" style="v"/>Слава юношей – сила их, а украшение стариков – седина.
    <verse number="30" style="v"/>Раны от побоев – врачевство против зла, и удары, проникающие во внутренности чрева.
  </para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Сердце царя – в руке Господа, как потоки вод: куда захочет, Он направляет его.
    <verse number="2" style="v"/>Всякий путь человека прям в глазах его; но Господь взвешивает сердца.
    <verse number="3" style="v"/>Соблюдение правды и правосудия более угодно Господу, нежели жертва.
    <verse number="4" style="v"/>Гордость очей и надменность сердца, отличающие нечестивых, – грех.
    <verse number="5" style="v"/>Помышления прилежного стремятся к изобилию, а всякий торопливый терпит лишение.
    <verse number="6" style="v"/>Приобретение сокровища лживым языком – мимолетное дуновение ищущих смерти.
    <verse number="7" style="v"/>Насилие нечестивых обрушится на них, потому что они отреклись соблюдать правду.
    <verse number="8" style="v"/>Превратен путь человека развращенного; а кто чист, того действие прямо.
    <verse number="9" style="v"/>Лучше жить в углу на кровле, нежели со сварливою женою в пространном доме.
    <verse number="10" style="v"/>Душа нечестивого желает зла: не найдет милости в глазах его и друг его.
    <verse number="11" style="v"/>Когда наказывается кощунник, простой делается мудрым; и когда вразумляется мудрый, то он приобретает знание.
    <verse number="12" style="v"/>Праведник наблюдает за домом нечестивого: как повергаются нечестивые в несчастие.
    <verse number="13" style="v"/>Кто затыкает ухо свое от вопля бедного, тот и сам будет вопить, – и не будет услышан.
    <verse number="14" style="v"/>Подарок тайный тушит гнев, и дар в пазуху – сильную ярость.
    <verse number="15" style="v"/>Соблюдение правосудия – радость для праведника и страх для делающих зло.
    <verse number="16" style="v"/>Человек, сбившийся с пути разума, водворится в собрании мертвецов.
    <verse number="17" style="v"/>Кто любит веселье, обеднеет; а кто любит вино и тук, не разбогатеет.
    <verse number="18" style="v"/>Выкупом будет за праведного нечестивый и за прямодушного – лукавый.
    <verse number="19" style="v"/>Лучше жить в земле пустынной, нежели с женою сварливою и сердитою.
    <verse number="20" style="v"/>Вожделенное сокровище и тук – в доме мудрого; а глупый человек расточает их.
    <verse number="21" style="v"/>Соблюдающий правду и милость найдет жизнь, правду и славу.
    <verse number="22" style="v"/>Мудрый входит в город сильных и ниспровергает крепость, на которую они надеялись.
    <verse number="23" style="v"/>Кто хранит уста свои и язык свой, тот хранит от бед душу свою.
    <verse number="24" style="v"/>Надменный злодей – кощунник имя ему – действует в пылу гордости.
    <verse number="25" style="v"/>Алчба ленивца убьет его, потому что руки его отказываются работать;
    <verse number="26" style="v"/>всякий день он сильно алчет, а праведник дает и не жалеет.
    <verse number="27" style="v"/>Жертва нечестивых – мерзость, особенно когда с лукавством приносят ее.
    <verse number="28" style="v"/>Лжесвидетель погибнет; а человек, который говорит, что знает, будет говорить всегда.
    <verse number="29" style="v"/>Человек нечестивый дерзок лицом своим, а праведный держит прямо путь свой.
    <verse number="30" style="v"/>Нет мудрости, и нет разума, и нет совета вопреки Господу.
    <verse number="31" style="v"/>Коня приготовляют на день битвы, но победа – от Господа.
  </para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Доброе имя лучше большого богатства, и добрая слава лучше серебра и золота.
    <verse number="2" style="v"/>Богатый и бедный встречаются друг с другом: того и другого создал Господь.
    <verse number="3" style="v"/>Благоразумный видит беду, и укрывается; а неопытные идут вперед, и наказываются.
    <verse number="4" style="v"/>За смирением следует страх Господень, богатство и слава и жизнь.
    <verse number="5" style="v"/>Терны и сети на пути коварного; кто бережет душу свою, удались от них.
    <verse number="6" style="v"/>Наставь юношу при начале пути его: он не уклонится от него, когда и состарится.
    <verse number="7" style="v"/>Богатый господствует над бедным, и должник [делается] рабом заимодавца.
    <verse number="8" style="v"/>Сеющий неправду пожнет беду, и трости гнева его не станет.
    <verse number="9" style="v"/>Милосердый будет благословляем, потому что дает бедному от хлеба своего.
    <verse number="10" style="v"/>Прогони кощунника, и удалится раздор, и прекратятся ссора и брань.
    <verse number="11" style="v"/>Кто любит чистоту сердца, у того приятность на устах, тому царь – друг.
    <verse number="12" style="v"/>Очи Господа охраняют знание, а слова законопреступника Он ниспровергает.
    <verse number="13" style="v"/>Ленивец говорит: "лев на улице! посреди площади убьют меня!"
    <verse number="14" style="v"/>Глубокая пропасть – уста блудниц: на кого прогневается Господь, тот упадет туда.
    <verse number="15" style="v"/>Глупость привязалась к сердцу юноши, но исправительная розга удалит ее от него.
    <verse number="16" style="v"/>Кто обижает бедного, чтобы умножить свое богатство, и кто дает богатому, тот обеднеет.
    <verse number="17" style="v"/>Приклони ухо твое, и слушай слова мудрых, и сердце твое обрати к моему знанию;
    <verse number="18" style="v"/>потому что утешительно будет, если ты будешь хранить их в сердце твоем, и они будут также в устах твоих.
    <verse number="19" style="v"/>Чтобы упование твое было на Господа, я учу тебя и сегодня, и ты [помни].
    <verse number="20" style="v"/>Не писал ли я тебе трижды в советах и наставлении,
    <verse number="21" style="v"/>чтобы научить тебя точным словам истины, дабы ты мог передавать слова истины посылающим тебя?
    <verse number="22" style="v"/>Не будь грабителем бедного, потому что он беден, и не притесняй несчастного у ворот,
    <verse number="23" style="v"/>потому что Господь вступится в дело их и исхитит душу у грабителей их.
    <verse number="24" style="v"/>Не дружись с гневливым и не сообщайся с человеком вспыльчивым,
    <verse number="25" style="v"/>чтобы не научиться путям его и не навлечь петли на душу твою.
    <verse number="26" style="v"/>Не будь из тех, которые дают руки и поручаются за долги:
    <verse number="27" style="v"/>если тебе нечем заплатить, то для чего доводить себя, чтобы взяли постель твою из–под тебя?
    <verse number="28" style="v"/>Не передвигай межи давней, которую провели отцы твои.
    <verse number="29" style="v"/>Видел ли ты человека проворного в своем деле? Он будет стоять перед царями, он не будет стоять перед простыми.
  </para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда сядешь вкушать пищу с властелином, то тщательно наблюдай, что перед тобою,
    <verse number="2" style="v"/>и поставь преграду в гортани твоей, если ты алчен.
    <verse number="3" style="v"/>Не прельщайся лакомыми яствами его; это – обманчивая пища.
    <verse number="4" style="v"/>Не заботься о том, чтобы нажить богатство; оставь такие мысли твои.
    <verse number="5" style="v"/>Устремишь глаза твои на него, и – его уже нет; потому что оно сделает себе крылья и, как орел, улетит к небу.
    <verse number="6" style="v"/>Не вкушай пищи у человека завистливого и не прельщайся лакомыми яствами его;
    <verse number="7" style="v"/>потому что, каковы мысли в душе его, таков и он; "ешь и пей", говорит он тебе, а сердце его не с тобою.
    <verse number="8" style="v"/>Кусок, который ты съел, изблюешь, и добрые слова твои ты потратишь напрасно.
    <verse number="9" style="v"/>В уши глупого не говори, потому что он презрит разумные слова твои.
    <verse number="10" style="v"/>Не передвигай межи давней и на поля сирот не заходи,
    <verse number="11" style="v"/>потому что Защитник их силен; Он вступится в дело их с тобою.
    <verse number="12" style="v"/>Приложи сердце твое к учению и уши твои – к умным словам.
    <verse number="13" style="v"/>Не оставляй юноши без наказания: если накажешь его розгою, он не умрет;
    <verse number="14" style="v"/>ты накажешь его розгою и спасешь душу его от преисподней.
    <verse number="15" style="v"/>Сын мой! если сердце твое будет мудро, то порадуется и мое сердце;
    <verse number="16" style="v"/>и внутренности мои будут радоваться, когда уста твои будут говорить правое.
    <verse number="17" style="v"/>Да не завидует сердце твое грешникам, но да пребудет оно во все дни в страхе Господнем;
    <verse number="18" style="v"/>потому что есть будущность, и надежда твоя не потеряна.
    <verse number="19" style="v"/>Слушай, сын мой, и будь мудр, и направляй сердце твое на прямой путь.
    <verse number="20" style="v"/>Не будь между упивающимися вином, между пресыщающимися мясом:
    <verse number="21" style="v"/>потому что пьяница и пресыщающийся обеднеют, и сонливость оденет в рубище.
    <verse number="22" style="v"/>Слушайся отца твоего: он родил тебя; и не пренебрегай матери твоей, когда она и состарится.
    <verse number="23" style="v"/>Купи истину и не продавай мудрости и учения и разума.
    <verse number="24" style="v"/>Торжествует отец праведника, и родивший мудрого радуется о нем.
    <verse number="25" style="v"/>Да веселится отец твой и да торжествует мать твоя, родившая тебя.
    <verse number="26" style="v"/>Сын мой! отдай сердце твое мне, и глаза твои да наблюдают пути мои,
    <verse number="27" style="v"/>потому что блудница – глубокая пропасть, и чужая жена – тесный колодезь;
    <verse number="28" style="v"/>она, как разбойник, сидит в засаде и умножает между людьми законопреступников.
    <verse number="29" style="v"/>У кого вой? у кого стон? у кого ссоры? у кого горе? у кого раны без причины? у кого багровые глаза?
    <verse number="30" style="v"/>У тех, которые долго сидят за вином, которые приходят отыскивать [вина] приправленного.
    <verse number="31" style="v"/>Не смотри на вино, как оно краснеет, как оно искрится в чаше, как оно ухаживается ровно:
    <verse number="32" style="v"/>впоследствии, как змей, оно укусит, и ужалит, как аспид;
    <verse number="33" style="v"/>глаза твои будут смотреть на чужих жен, и сердце твое заговорит развратное,
    <verse number="34" style="v"/>и ты будешь, как спящий среди моря и как спящий на верху мачты.
    <verse number="35" style="v"/>[И скажешь]: "били меня, мне не было больно; толкали меня, я не чувствовал. Когда проснусь, опять буду искать того же".
  </para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Не ревнуй злым людям и не желай быть с ними,
    <verse number="2" style="v"/>потому что о насилии помышляет сердце их, и о злом говорят уста их.
    <verse number="3" style="v"/>Мудростью устрояется дом и разумом утверждается,
    <verse number="4" style="v"/>и с уменьем внутренности его наполняются всяким драгоценным и прекрасным имуществом.
    <verse number="5" style="v"/>Человек мудрый силен, и человек разумный укрепляет силу свою.
    <verse number="6" style="v"/>Поэтому с обдуманностью веди войну твою, и успех [будет] при множестве совещаний.
    <verse number="7" style="v"/>Для глупого слишком высока мудрость; у ворот не откроет он уст своих.
    <verse number="8" style="v"/>Кто замышляет сделать зло, того называют злоумышленником.
    <verse number="9" style="v"/>Помысл глупости – грех, и кощунник – мерзость для людей.
    <verse number="10" style="v"/>Если ты в день бедствия оказался слабым, то бедна сила твоя.
    <verse number="11" style="v"/>Спасай взятых на смерть, и неужели откажешься от обреченных на убиение?
    <verse number="12" style="v"/>Скажешь ли: "вот, мы не знали этого"? А Испытующий сердца разве не знает? Наблюдающий над душею твоею знает это, и воздаст человеку по делам его.
    <verse number="13" style="v"/>Ешь, сын мой, мед, потому что он приятен, и сот, который сладок для гортани твоей:
    <verse number="14" style="v"/>таково и познание мудрости для души твоей. Если ты нашел [ее], то есть будущность, и надежда твоя не потеряна.
    <verse number="15" style="v"/>Не злоумышляй, нечестивый, против жилища праведника, не опустошай места покоя его,
    <verse number="16" style="v"/>ибо семь раз упадет праведник, и встанет; а нечестивые впадут в погибель.
    <verse number="17" style="v"/>Не радуйся, когда упадет враг твой, и да не веселится сердце твое, когда он споткнется.
    <verse number="18" style="v"/>Иначе, увидит Господь, и неугодно будет это в очах Его, и Он отвратит от него гнев Свой.
    <verse number="19" style="v"/>Не негодуй на злодеев и не завидуй нечестивым,
    <verse number="20" style="v"/>потому что злой не имеет будущности, – светильник нечестивых угаснет.
    <verse number="21" style="v"/>Бойся, сын мой, Господа и царя; с мятежниками не сообщайся,
    <verse number="22" style="v"/>потому что внезапно придет погибель от них, и беду от них обоих кто предузнает?
    <verse number="23" style="v"/>Сказано также мудрыми: иметь лицеприятие на суде – нехорошо.
    <verse number="24" style="v"/>Кто говорит виновному: "ты прав", того будут проклинать народы, того будут ненавидеть племена;
    <verse number="25" style="v"/>а обличающие будут любимы, и на них придет благословение.
    <verse number="26" style="v"/>В уста целует, кто отвечает словами верными.
    <verse number="27" style="v"/>Соверши дела твои вне дома, окончи их на поле твоем, и потом устрояй и дом твой.
    <verse number="28" style="v"/>Не будь лжесвидетелем на ближнего твоего: к чему тебе обманывать устами твоими?
    <verse number="29" style="v"/>Не говори: "как он поступил со мною, так и я поступлю с ним, воздам человеку по делам его".
    <verse number="30" style="v"/>Проходил я мимо поля человека ленивого и мимо виноградника человека скудоумного:
    <verse number="31" style="v"/>и вот, все это заросло терном, поверхность его покрылась крапивою, и каменная ограда его обрушилась.
    <verse number="32" style="v"/>И посмотрел я, и обратил сердце мое, и посмотрел и получил урок:
    <verse number="33" style="v"/>"немного поспишь, немного подремлешь, немного, сложив руки, полежишь, –
    <verse number="34" style="v"/>и придет, [как] прохожий, бедность твоя, и нужда твоя – как человек вооруженный".
  </para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И это притчи Соломона, которые собрали мужи Езекии, царя Иудейского.
    <verse number="2" style="v"/>Слава Божия – облекать тайною дело, а слава царей – исследывать дело.
    <verse number="3" style="v"/>Как небо в высоте и земля в глубине, так сердце царей – неисследимо.
    <verse number="4" style="v"/>Отдели примесь от серебра, и выйдет у серебряника сосуд:
    <verse number="5" style="v"/>удали неправедного от царя, и престол его утвердится правдою.
    <verse number="6" style="v"/>Не величайся пред лицем царя, и на месте великих не становись;
    <verse number="7" style="v"/>потому что лучше, когда скажут тебе: "пойди сюда повыше", нежели когда понизят тебя пред знатным, которого видели глаза твои.
    <verse number="8" style="v"/>Не вступай поспешно в тяжбу: иначе что будешь делать при окончании, когда соперник твой осрамит тебя?
    <verse number="9" style="v"/>Веди тяжбу с соперником твоим, но тайны другого не открывай,
    <verse number="10" style="v"/>дабы не укорил тебя услышавший это, и тогда бесчестие твое не отойдет от тебя.
    <verse number="11" style="v"/>Золотые яблоки в серебряных прозрачных сосудах – слово, сказанное прилично.
    <verse number="12" style="v"/>Золотая серьга и украшение из чистого золота – мудрый обличитель для внимательного уха.
    <verse number="13" style="v"/>Что прохлада от снега во время жатвы, то верный посол для посылающего его: он доставляет душе господина своего отраду.
    <verse number="14" style="v"/>Что тучи и ветры без дождя, то человек, хвастающий ложными подарками.
    <verse number="15" style="v"/>Кротостью склоняется к милости вельможа, и мягкий язык переламывает кость.
    <verse number="16" style="v"/>Нашел ты мед, – ешь, сколько тебе потребно, чтобы не пресытиться им и не изблевать его.
    <verse number="17" style="v"/>Не учащай входить в дом друга твоего, чтобы он не наскучил тобою и не возненавидел тебя.
    <verse number="18" style="v"/>Что молот и меч и острая стрела, то человек, произносящий ложное свидетельство против ближнего своего.
    <verse number="19" style="v"/>Что сломанный зуб и расслабленная нога, то надежда на ненадежного [человека] в день бедствия.
    <verse number="20" style="v"/>Что снимающий с себя одежду в холодный день, что уксус на рану, то поющий песни печальному сердцу.
    <verse number="21" style="v"/>Если голоден враг твой, накорми его хлебом; и если он жаждет, напой его водою:
    <verse number="22" style="v"/>ибо, [делая сие], ты собираешь горящие угли на голову его, и Господь воздаст тебе.
    <verse number="23" style="v"/>Северный ветер производит дождь, а тайный язык – недовольные лица.
    <verse number="24" style="v"/>Лучше жить в углу на кровле, нежели со сварливою женою в пространном доме.
    <verse number="25" style="v"/>Что холодная вода для истомленной жаждой души, то добрая весть из дальней страны.
    <verse number="26" style="v"/>Что возмущенный источник и поврежденный родник, то праведник, падающий пред нечестивым.
    <verse number="27" style="v"/>Как нехорошо есть много меду, так домогаться славы не есть слава.
    <verse number="28" style="v"/>Что город разрушенный, без стен, то человек, не владеющий духом своим.
  </para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Как снег летом и дождь во время жатвы, так честь неприлична глупому.
    <verse number="2" style="v"/>Как воробей вспорхнет, как ласточка улетит, так незаслуженное проклятие не сбудется.
    <verse number="3" style="v"/>Бич для коня, узда для осла, а палка для глупых.
    <verse number="4" style="v"/>Не отвечай глупому по глупости его, чтобы и тебе не сделаться подобным ему;
    <verse number="5" style="v"/>но отвечай глупому по глупости его, чтобы он не стал мудрецом в глазах своих.
    <verse number="6" style="v"/>Подрезывает себе ноги, терпит неприятность тот, кто дает словесное поручение глупцу.
    <verse number="7" style="v"/>Неровно поднимаются ноги у хромого, – и притча в устах глупцов.
    <verse number="8" style="v"/>Что влагающий драгоценный камень в пращу, то воздающий глупому честь.
    <verse number="9" style="v"/>Что [колючий] терн в руке пьяного, то притча в устах глупцов.
    <verse number="10" style="v"/>Сильный делает все произвольно: и глупого награждает, и всякого прохожего награждает.
    <verse number="11" style="v"/>Как пес возвращается на блевотину свою, так глупый повторяет глупость свою.
    <verse number="12" style="v"/>Видал ли ты человека, мудрого в глазах его? На глупого больше надежды, нежели на него.
    <verse number="13" style="v"/>Ленивец говорит: "лев на дороге! лев на площадях!"
    <verse number="14" style="v"/>Дверь ворочается на крючьях своих, а ленивец на постели своей.
    <verse number="15" style="v"/>Ленивец опускает руку свою в чашу, и ему тяжело донести ее до рта своего.
    <verse number="16" style="v"/>Ленивец в глазах своих мудрее семерых, отвечающих обдуманно.
    <verse number="17" style="v"/>Хватает пса за уши, кто, проходя мимо, вмешивается в чужую ссору.
    <verse number="18" style="v"/>Как притворяющийся помешанным бросает огонь, стрелы и смерть,
    <verse number="19" style="v"/>так – человек, который коварно вредит другу своему и потом говорит: "я только пошутил".
    <verse number="20" style="v"/>Где нет больше дров, огонь погасает, и где нет наушника, раздор утихает.
    <verse number="21" style="v"/>Уголь – для жара и дрова – для огня, а человек сварливый – для разжжения ссоры.
    <verse number="22" style="v"/>Слова наушника – как лакомства, и они входят во внутренность чрева.
    <verse number="23" style="v"/>Что нечистым серебром обложенный глиняный сосуд, то пламенные уста и сердце злобное.
    <verse number="24" style="v"/>Устами своими притворяется враг, а в сердце своем замышляет коварство.
    <verse number="25" style="v"/>Если он говорит и нежным голосом, не верь ему, потому что семь мерзостей в сердце его.
    <verse number="26" style="v"/>Если ненависть прикрывается наедине, то откроется злоба его в народном собрании.
    <verse number="27" style="v"/>Кто роет яму, тот упадет в нее, и кто покатит вверх камень, к тому он воротится.
    <verse number="28" style="v"/>Лживый язык ненавидит уязвляемых им, и льстивые уста готовят падение.
  </para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Не хвались завтрашним днем, потому что не знаешь, что родит тот день.
    <verse number="2" style="v"/>Пусть хвалит тебя другой, а не уста твои, – чужой, а не язык твой.
    <verse number="3" style="v"/>Тяжел камень, весок и песок; но гнев глупца тяжелее их обоих.
    <verse number="4" style="v"/>Жесток гнев, неукротима ярость; но кто устоит против ревности?
    <verse number="5" style="v"/>Лучше открытое обличение, нежели скрытая любовь.
    <verse number="6" style="v"/>Искренни укоризны от любящего, и лживы поцелуи ненавидящего.
    <verse number="7" style="v"/>Сытая душа попирает и сот, а голодной душе все горькое сладко.
    <verse number="8" style="v"/>Как птица, покинувшая гнездо свое, так человек, покинувший место свое.
    <verse number="9" style="v"/>Масть и курение радуют сердце; так сладок [всякому] друг сердечным советом своим.
    <verse number="10" style="v"/>Не покидай друга твоего и друга отца твоего, и в дом брата твоего не ходи в день несчастья твоего: лучше сосед вблизи, нежели брат вдали.
    <verse number="11" style="v"/>Будь мудр, сын мой, и радуй сердце мое; и я буду иметь, что отвечать злословящему меня.
    <verse number="12" style="v"/>Благоразумный видит беду и укрывается; а неопытные идут вперед [и] наказываются.
    <verse number="13" style="v"/>Возьми у него платье его, потому что он поручился за чужого, и за стороннего возьми от него залог.
    <verse number="14" style="v"/>Кто громко хвалит друга своего с раннего утра, того сочтут за злословящего.
    <verse number="15" style="v"/>Непрестанная капель в дождливый день и сварливая жена – равны:
    <verse number="16" style="v"/>кто хочет скрыть ее, тот хочет скрыть ветер и масть в правой руке своей, дающую знать о себе.
    <verse number="17" style="v"/>Железо железо острит, и человек изощряет взгляд друга своего.
    <verse number="18" style="v"/>Кто стережет смоковницу, тот будет есть плоды ее; и кто бережет господина своего, тот будет в чести.
    <verse number="19" style="v"/>Как в воде лицо – к лицу, так сердце человека – к человеку.
    <verse number="20" style="v"/>Преисподняя и Аваддон – ненасытимы; так ненасытимы и глаза человеческие.
    <verse number="21" style="v"/>Что плавильня – для серебра, горнило – для золота, то для человека уста, которые хвалят его.
    <verse number="22" style="v"/>Толки глупого в ступе пестом вместе с зерном, не отделится от него глупость его.
    <verse number="23" style="v"/>Хорошо наблюдай за скотом твоим, имей попечение о стадах;
    <verse number="24" style="v"/>потому что богатство не навек, да и власть разве из рода в род?
    <verse number="25" style="v"/>Прозябает трава, и является зелень, и собирают горные травы.
    <verse number="26" style="v"/>Овцы – на одежду тебе, и козлы – на покупку поля.
    <verse number="27" style="v"/>И довольно козьего молока в пищу тебе, в пищу домашним твоим и на продовольствие служанкам твоим.
  </para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Нечестивый бежит, когда никто не гонится [за ним]; а праведник смел, как лев.
    <verse number="2" style="v"/>Когда страна отступит от закона, тогда много в ней начальников; а при разумном и знающем муже она долговечна.
    <verse number="3" style="v"/>Человек бедный и притесняющий слабых [то же, что] проливной дождь, смывающий хлеб.
    <verse number="4" style="v"/>Отступники от закона хвалят нечестивых, а соблюдающие закон негодуют на них.
    <verse number="5" style="v"/>Злые люди не разумеют справедливости, а ищущие Господа разумеют все.
    <verse number="6" style="v"/>Лучше бедный, ходящий в своей непорочности, нежели тот, кто извращает пути свои, хотя он и богат.
    <verse number="7" style="v"/>Хранящий закон – сын разумный, а знающийся с расточителями срамит отца своего.
    <verse number="8" style="v"/>Умножающий имение свое ростом и лихвою соберет его для благотворителя бедных.
    <verse number="9" style="v"/>Кто отклоняет ухо свое от слушания закона, того и молитва – мерзость.
    <verse number="10" style="v"/>Совращающий праведных на путь зла сам упадет в свою яму, а непорочные наследуют добро.
    <verse number="11" style="v"/>Человек богатый – мудрец в глазах своих, но умный бедняк обличит его.
    <verse number="12" style="v"/>Когда торжествуют праведники, великая слава, но когда возвышаются нечестивые, люди укрываются.
    <verse number="13" style="v"/>Скрывающий свои преступления не будет иметь успеха; а кто сознается и оставляет их, тот будет помилован.
    <verse number="14" style="v"/>Блажен человек, который всегда пребывает в благоговении; а кто ожесточает сердце свое, тот попадет в беду.
    <verse number="15" style="v"/>Как рыкающий лев и голодный медведь, так нечестивый властелин над бедным народом.
    <verse number="16" style="v"/>Неразумный правитель много делает притеснений, а ненавидящий корысть продолжит дни.
    <verse number="17" style="v"/>Человек, виновный в пролитии человеческой крови, будет бегать до могилы, чтобы кто не схватил его.
    <verse number="18" style="v"/>Кто ходит непорочно, то будет невредим; а ходящий кривыми путями упадет на одном из них.
    <verse number="19" style="v"/>Кто возделывает землю свою, тот будет насыщаться хлебом, а кто подражает праздным, тот насытится нищетою.
    <verse number="20" style="v"/>Верный человек богат благословениями, а кто спешит разбогатеть, тот не останется ненаказанным.
    <verse number="21" style="v"/>Быть лицеприятным – нехорошо: такой человек и за кусок хлеба сделает неправду.
    <verse number="22" style="v"/>Спешит к богатству завистливый человек, и не думает, что нищета постигнет его.
    <verse number="23" style="v"/>Обличающий человека найдет после большую приязнь, нежели тот, кто льстит языком.
    <verse number="24" style="v"/>Кто обкрадывает отца своего и мать свою и говорит: "это не грех", тот – сообщник грабителям.
    <verse number="25" style="v"/>Надменный разжигает ссору, а надеющийся на Господа будет благоденствовать.
    <verse number="26" style="v"/>Кто надеется на себя, тот глуп; а кто ходит в мудрости, тот будет цел.
    <verse number="27" style="v"/>Дающий нищему не обеднеет; а кто закрывает глаза свои от него, на том много проклятий.
    <verse number="28" style="v"/>Когда возвышаются нечестивые, люди укрываются, а когда они падают, умножаются праведники.
  </para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Человек, который, будучи обличаем, ожесточает выю свою, внезапно сокрушится, и не будет [ему] исцеления.
    <verse number="2" style="v"/>Когда умножаются праведники, веселится народ, а когда господствует нечестивый, народ стенает.
    <verse number="3" style="v"/>Человек, любящий мудрость, радует отца своего; а кто знается с блудницами, тот расточает имение.
    <verse number="4" style="v"/>Царь правосудием утверждает землю, а любящий подарки разоряет ее.
    <verse number="5" style="v"/>Человек, льстящий другу своему, расстилает сеть ногам его.
    <verse number="6" style="v"/>В грехе злого человека – сеть [для него], а праведник веселится и радуется.
    <verse number="7" style="v"/>Праведник тщательно вникает в тяжбу бедных, а нечестивый не разбирает дела.
    <verse number="8" style="v"/>Люди развратные возмущают город, а мудрые утишают мятеж.
    <verse number="9" style="v"/>Умный человек, судясь с человеком глупым, сердится ли, смеется ли, – не имеет покоя.
    <verse number="10" style="v"/>Кровожадные люди ненавидят непорочного, а праведные заботятся о его жизни.
    <verse number="11" style="v"/>Глупый весь гнев свой изливает, а мудрый сдерживает его.
    <verse number="12" style="v"/>Если правитель слушает ложные речи, то и все служащие у него нечестивы.
    <verse number="13" style="v"/>Бедный и лихоимец встречаются друг с другом; но свет глазам того и другого дает Господь.
    <verse number="14" style="v"/>Если царь судит бедных по правде, то престол его навсегда утвердится.
    <verse number="15" style="v"/>Розга и обличение дают мудрость; но отрок, оставленный в небрежении, делает стыд своей матери.
    <verse number="16" style="v"/>При умножении нечестивых умножается беззаконие; но праведники увидят падение их.
    <verse number="17" style="v"/>Наказывай сына твоего, и он даст тебе покой, и доставит радость душе твоей.
    <verse number="18" style="v"/>Без откровения свыше народ необуздан, а соблюдающий закон блажен.
    <verse number="19" style="v"/>Словами не научится раб, потому что, хотя он понимает [их], но не слушается.
    <verse number="20" style="v"/>Видал ли ты человека опрометчивого в словах своих? на глупого больше надежды, нежели на него.
    <verse number="21" style="v"/>Если с детства воспитывать раба в неге, то впоследствии он захочет быть сыном.
    <verse number="22" style="v"/>Человек гневливый заводит ссору, и вспыльчивый много грешит.
    <verse number="23" style="v"/>Гордость человека унижает его, а смиренный духом приобретает честь.
    <verse number="24" style="v"/>Кто делится с вором, тот ненавидит душу свою; слышит он проклятие, но не объявляет о том.
    <verse number="25" style="v"/>Боязнь пред людьми ставит сеть; а надеющийся на Господа будет безопасен.
    <verse number="26" style="v"/>Многие ищут [благосклонного] лица правителя, но судьба человека – от Господа.
    <verse number="27" style="v"/>Мерзость для праведников – человек неправедный, и мерзость для нечестивого – идущий прямым путем.
  </para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Слова Агура, сына Иакеева. Вдохновенные изречения, [которые] сказал этот человек Ифиилу, Ифиилу и Укалу:
    <verse number="2" style="v"/>подлинно, я более невежда, нежели кто–либо из людей, и разума человеческого нет у меня,
    <verse number="3" style="v"/>и не научился я мудрости, и познания святых не имею.
    <verse number="4" style="v"/>Кто восходил на небо и нисходил? кто собрал ветер в пригоршни свои? кто завязал воду в одежду? кто поставил все пределы земли? какое имя ему? и какое имя сыну его? знаешь ли?
    <verse number="5" style="v"/>Всякое слово Бога чисто; Он – щит уповающим на Него.
    <verse number="6" style="v"/>Не прибавляй к словам Его, чтобы Он не обличил тебя, и ты не оказался лжецом.
    <verse number="7" style="v"/>Двух вещей я прошу у Тебя, не откажи мне, прежде нежели я умру:
    <verse number="8" style="v"/>суету и ложь удали от меня, нищеты и богатства не давай мне, питай меня насущным хлебом,
    <verse number="9" style="v"/>дабы, пресытившись, я не отрекся [Тебя] и не сказал: "кто Господь?" и чтобы, обеднев, не стал красть и употреблять имя Бога моего всуе.
    <verse number="10" style="v"/>Не злословь раба пред господином его, чтобы он не проклял тебя, и ты не остался виноватым.
    <verse number="11" style="v"/>Есть род, который проклинает отца своего и не благословляет матери своей.
    <verse number="12" style="v"/>Есть род, который чист в глазах своих, тогда как не омыт от нечистот своих.
    <verse number="13" style="v"/>Есть род – о, как высокомерны глаза его, и как подняты ресницы его!
    <verse number="14" style="v"/>Есть род, у которого зубы – мечи, и челюсти – ножи, чтобы пожирать бедных на земле и нищих между людьми.
    <verse number="15" style="v"/>У ненасытимости две дочери: "давай, давай!" Вот три ненасытимых, и четыре, которые не скажут: "довольно!"
    <verse number="16" style="v"/>Преисподняя и утроба бесплодная, земля, которая не насыщается водою, и огонь, который не говорит: "довольно!"
    <verse number="17" style="v"/>Глаз, насмехающийся над отцом и пренебрегающий покорностью к матери, выклюют вороны дольные, и сожрут птенцы орлиные!
    <verse number="18" style="v"/>Три вещи непостижимы для меня, и четырех я не понимаю:
    <verse number="19" style="v"/>пути орла на небе, пути змея на скале, пути корабля среди моря и пути мужчины к девице.
    <verse number="20" style="v"/>Таков путь и жены прелюбодейной; поела и обтерла рот свой, и говорит: "я ничего худого не сделала".
    <verse number="21" style="v"/>От трех трясется земля, четырех она не может носить:
    <verse number="22" style="v"/>раба, когда он делается царем; глупого, когда он досыта ест хлеб;
    <verse number="23" style="v"/>позорную женщину, когда она выходит замуж, и служанку, когда она занимает место госпожи своей.
    <verse number="24" style="v"/>Вот четыре малых на земле, но они мудрее мудрых:
    <verse number="25" style="v"/>муравьи – народ не сильный, но летом заготовляют пищу свою;
    <verse number="26" style="v"/>горные мыши – народ слабый, но ставят домы свои на скале;
    <verse number="27" style="v"/>у саранчи нет царя, но выступает вся она стройно;
    <verse number="28" style="v"/>паук лапками цепляется, но бывает в царских чертогах.
    <verse number="29" style="v"/>Вот трое имеют стройную походку, и четверо стройно выступают:
    <verse number="30" style="v"/>лев, силач между зверями, не посторонится ни перед кем;
    <verse number="31" style="v"/>конь и козел, и царь среди народа своего.
    <verse number="32" style="v"/>Если ты в заносчивости своей сделал глупость и помыслил злое, то [положи] руку на уста;
    <verse number="33" style="v"/>потому что, как сбивание молока производит масло, толчок в нос производит кровь, так и возбуждение гнева производит ссору.
  </para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Слова Лемуила царя. Наставление, которое преподала ему мать его:
    <verse number="2" style="v"/>что, сын мой? что, сын чрева моего? что, сын обетов моих?
    <verse number="3" style="v"/>Не отдавай женщинам сил твоих, ни путей твоих губительницам царей.
    <verse number="4" style="v"/>Не царям, Лемуил, не царям пить вино, и не князьям – сикеру,
    <verse number="5" style="v"/>чтобы, напившись, они не забыли закона и не превратили суда всех угнетаемых.
    <verse number="6" style="v"/>Дайте сикеру погибающему и вино огорченному душею;
    <verse number="7" style="v"/>пусть он выпьет и забудет бедность свою и не вспомнит больше о своем страдании.
    <verse number="8" style="v"/>Открывай уста твои за безгласного и для защиты всех сирот.
    <verse number="9" style="v"/>Открывай уста твои для правосудия и для дела бедного и нищего.
    <verse number="10" style="v"/>Кто найдет добродетельную жену? цена ее выше жемчугов;
    <verse number="11" style="v"/>уверено в ней сердце мужа ее, и он не останется без прибытка;
    <verse number="12" style="v"/>она воздает ему добром, а не злом, во все дни жизни своей.
    <verse number="13" style="v"/>Добывает шерсть и лен, и с охотою работает своими руками.
    <verse number="14" style="v"/>Она, как купеческие корабли, издалека добывает хлеб свой.
    <verse number="15" style="v"/>Она встает еще ночью и раздает пищу в доме своем и урочное служанкам своим.
    <verse number="16" style="v"/>Задумает она о поле, и приобретает его; от плодов рук своих насаждает виноградник.
    <verse number="17" style="v"/>Препоясывает силою чресла свои и укрепляет мышцы свои.
    <verse number="18" style="v"/>Она чувствует, что занятие ее хорошо, и – светильник ее не гаснет и ночью.
    <verse number="19" style="v"/>Протягивает руки свои к прялке, и персты ее берутся за веретено.
    <verse number="20" style="v"/>Длань свою она открывает бедному, и руку свою подает нуждающемуся.
    <verse number="21" style="v"/>Не боится стужи для семьи своей, потому что вся семья ее одета в двойные одежды.
    <verse number="22" style="v"/>Она делает себе ковры; виссон и пурпур – одежда ее.
    <verse number="23" style="v"/>Муж ее известен у ворот, когда сидит со старейшинами земли.
    <verse number="24" style="v"/>Она делает покрывала и продает, и поясы доставляет купцам Финикийским.
    <verse number="25" style="v"/>Крепость и красота – одежда ее, и весело смотрит она на будущее.
    <verse number="26" style="v"/>Уста свои открывает с мудростью, и кроткое наставление на языке ее.
    <verse number="27" style="v"/>Она наблюдает за хозяйством в доме своем и не ест хлеба праздности.
    <verse number="28" style="v"/>Встают дети и ублажают ее, – муж, и хвалит ее:
    <verse number="29" style="v"/>"много было жен добродетельных, но ты превзошла всех их".
    <verse number="30" style="v"/>Миловидность обманчива и красота суетна; но жена, боящаяся Господа, достойна хвалы.
    <verse number="31" style="v"/>Дайте ей от плода рук ее, и да прославят ее у ворот дела ее!
  </para>
</usx>
