<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="SONG" style="id"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Да лобзает он меня лобзанием уст своих! Ибо ласки твои лучше вина.
    <verse number="2" style="v"/>От благовония мастей твоих имя твое – как разлитое миро; поэтому девицы любят тебя.
    <verse number="3" style="v"/>Влеки меня, мы побежим за тобою; – царь ввел меня в чертоги свои, – будем восхищаться и радоваться тобою, превозносить ласки твои больше, нежели вино; достойно любят тебя!
    <verse number="4" style="v"/>Дщери Иерусалимские! черна я, но красива, как шатры Кидарские, как завесы Соломоновы.
    <verse number="5" style="v"/>Не смотрите на меня, что я смугла, ибо солнце опалило меня: сыновья матери моей разгневались на меня, поставили меня стеречь виноградники, – моего собственного виноградника я не стерегла.
    <verse number="6" style="v"/>Скажи мне, ты, которого любит душа моя: где пасешь ты? где отдыхаешь в полдень? к чему мне быть скиталицею возле стад товарищей твоих?
    <verse number="7" style="v"/>Если ты не знаешь этого, прекраснейшая из женщин, то иди себе по следам овец и паси козлят твоих подле шатров пастушеских.
    <verse number="8" style="v"/>Кобылице моей в колеснице фараоновой я уподобил тебя, возлюбленная моя.
    <verse number="9" style="v"/>Прекрасны ланиты твои под подвесками, шея твоя в ожерельях;
    <verse number="10" style="v"/>золотые подвески мы сделаем тебе с серебряными блестками.
    <verse number="11" style="v"/>Доколе царь был за столом своим, нард мой издавал благовоние свое.
    <verse number="12" style="v"/>Мирровый пучок – возлюбленный мой у меня, у грудей моих пребывает.
    <verse number="13" style="v"/>Как кисть кипера, возлюбленный мой у меня в виноградниках Енгедских.
    <verse number="14" style="v"/>О, ты прекрасна, возлюбленная моя, ты прекрасна! глаза твои голубиные.
    <verse number="15" style="v"/>О, ты прекрасен, возлюбленный мой, и любезен! и ложе у нас – зелень;
    <verse number="16" style="v"/>кровли домов наших – кедры,
    <verse number="17" style="v"/>потолки наши – кипарисы.
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Я нарцисс Саронский, лилия долин!
    <verse number="2" style="v"/>Что лилия между тернами, то возлюбленная моя между девицами.
    <verse number="3" style="v"/>Что яблоня между лесными деревьями, то возлюбленный мой между юношами. В тени ее люблю я сидеть, и плоды ее сладки для гортани моей.
    <verse number="4" style="v"/>Он ввел меня в дом пира, и знамя его надо мною – любовь.
    <verse number="5" style="v"/>Подкрепите меня вином, освежите меня яблоками, ибо я изнемогаю от любви.
    <verse number="6" style="v"/>Левая рука его у меня под головою, а правая обнимает меня.
    <verse number="7" style="v"/>Заклинаю вас, дщери Иерусалимские, сернами или полевыми ланями: не будите и не тревожьте возлюбленной, доколе ей угодно.
    <verse number="8" style="v"/>Голос возлюбленного моего! вот, он идет, скачет по горам, прыгает по холмам.
    <verse number="9" style="v"/>Друг мой похож на серну или на молодого оленя. Вот, он стоит у нас за стеною, заглядывает в окно, мелькает сквозь решетку.
    <verse number="10" style="v"/>Возлюбленный мой начал говорить мне: встань, возлюбленная моя, прекрасная моя, выйди!
    <verse number="11" style="v"/>Вот, зима уже прошла; дождь миновал, перестал;
    <verse number="12" style="v"/>цветы показались на земле; время пения настало, и голос горлицы слышен в стране нашей;
    <verse number="13" style="v"/>смоковницы распустили свои почки, и виноградные лозы, расцветая, издают благовоние. Встань, возлюбленная моя, прекрасная моя, выйди!
    <verse number="14" style="v"/>Голубица моя в ущелье скалы под кровом утеса! покажи мне лице твое, дай мне услышать голос твой, потому что голос твой сладок и лице твое приятно.
    <verse number="15" style="v"/>Ловите нам лисиц, лисенят, которые портят виноградники, а виноградники наши в цвете.
    <verse number="16" style="v"/>Возлюбленный мой принадлежит мне, а я ему; он пасет между лилиями.
    <verse number="17" style="v"/>Доколе день дышит [прохладою], и убегают тени, возвратись, будь подобен серне или молодому оленю на расселинах гор.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>На ложе моем ночью искала я того, которого любит душа моя, искала его и не нашла его.
    <verse number="2" style="v"/>Встану же я, пойду по городу, по улицам и площадям, и буду искать того, которого любит душа моя; искала я его и не нашла его.
    <verse number="3" style="v"/>Встретили меня стражи, обходящие город: "не видали ли вы того, которого любит душа моя?"
    <verse number="4" style="v"/>Но едва я отошла от них, как нашла того, которого любит душа моя, ухватилась за него, и не отпустила его, доколе не привела его в дом матери моей и во внутренние комнаты родительницы моей.
    <verse number="5" style="v"/>Заклинаю вас, дщери Иерусалимские, сернами или полевыми ланями: не будите и не тревожьте возлюбленной, доколе ей угодно.
    <verse number="6" style="v"/>Кто эта, восходящая от пустыни как бы столбы дыма, окуриваемая миррою и фимиамом, всякими порошками мироварника?
    <verse number="7" style="v"/>Вот одр его – Соломона: шестьдесят сильных вокруг него, из сильных Израилевых.
    <verse number="8" style="v"/>Все они держат по мечу, опытны в бою; у каждого меч при бедре его ради страха ночного.
    <verse number="9" style="v"/>Носильный одр сделал себе царь Соломон из дерев Ливанских;
    <verse number="10" style="v"/>столпцы его сделал из серебра, локотники его из золота, седалище его из пурпуровой ткани; внутренность его убрана с любовью дщерями Иерусалимскими.
    <verse number="11" style="v"/>Пойдите и посмотрите, дщери Сионские, на царя Соломона в венце, которым увенчала его мать его в день бракосочетания его, в день, радостный для сердца его.
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>О, ты прекрасна, возлюбленная моя, ты прекрасна! глаза твои голубиные под кудрями твоими; волосы твои – как стадо коз, сходящих с горы Галаадской;
    <verse number="2" style="v"/>зубы твои – как стадо выстриженных овец, выходящих из купальни, из которых у каждой пара ягнят, и бесплодной нет между ними;
    <verse number="3" style="v"/>как лента алая губы твои, и уста твои любезны; как половинки гранатового яблока – ланиты твои под кудрями твоими;
    <verse number="4" style="v"/>шея твоя – как столп Давидов, сооруженный для оружий, тысяча щитов висит на нем – все щиты сильных;
    <verse number="5" style="v"/>два сосца твои – как двойни молодой серны, пасущиеся между лилиями.
    <verse number="6" style="v"/>Доколе день дышит [прохладою], и убегают тени, пойду я на гору мирровую и на холм фимиама.
    <verse number="7" style="v"/>Вся ты прекрасна, возлюбленная моя, и пятна нет на тебе!
    <verse number="8" style="v"/>Со мною с Ливана, невеста! со мною иди с Ливана! спеши с вершины Аманы, с вершины Сенира и Ермона, от логовищ львиных, от гор барсовых!
    <verse number="9" style="v"/>Пленила ты сердце мое, сестра моя, невеста! пленила ты сердце мое одним взглядом очей твоих, одним ожерельем на шее твоей.
    <verse number="10" style="v"/>О, как любезны ласки твои, сестра моя, невеста! о, как много ласки твои лучше вина, и благовоние мастей твоих лучше всех ароматов!
    <verse number="11" style="v"/>Сотовый мед каплет из уст твоих, невеста; мед и молоко под языком твоим, и благоухание одежды твоей подобно благоуханию Ливана!
    <verse number="12" style="v"/>Запертый сад – сестра моя, невеста, заключенный колодезь, запечатанный источник:
    <verse number="13" style="v"/>рассадники твои – сад с гранатовыми яблоками, с превосходными плодами, киперы с нардами,
    <verse number="14" style="v"/>нард и шафран, аир и корица со всякими благовонными деревами, мирра и алой со всякими лучшими ароматами;
    <verse number="15" style="v"/>садовый источник – колодезь живых вод и потоки с Ливана.
    <verse number="16" style="v"/>Поднимись [ветер] с севера и принесись с юга, повей на сад мой, – и польются ароматы его! – Пусть придет возлюбленный мой в сад свой и вкушает сладкие плоды его.
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Пришел я в сад мой, сестра моя, невеста; набрал мирры моей с ароматами моими, поел сотов моих с медом моим, напился вина моего с молоком моим. Ешьте, друзья, пейте и насыщайтесь, возлюбленные!
    <verse number="2" style="v"/>Я сплю, а сердце мое бодрствует; [вот], голос моего возлюбленного, который стучится: "отвори мне, сестра моя, возлюбленная моя, голубица моя, чистая моя! потому что голова моя вся покрыта росою, кудри мои – ночною влагою".
    <verse number="3" style="v"/>Я скинула хитон мой; как же мне опять надевать его? Я вымыла ноги мои; как же мне марать их?
    <verse number="4" style="v"/>Возлюбленный мой протянул руку свою сквозь скважину, и внутренность моя взволновалась от него.
    <verse number="5" style="v"/>Я встала, чтобы отпереть возлюбленному моему, и с рук моих капала мирра, и с перстов моих мирра капала на ручки замка.
    <verse number="6" style="v"/>Отперла я возлюбленному моему, а возлюбленный мой повернулся и ушел. Души во мне не стало, когда он говорил; я искала его и не находила его; звала его, и он не отзывался мне.
    <verse number="7" style="v"/>Встретили меня стражи, обходящие город, избили меня, изранили меня; сняли с меня покрывало стерегущие стены.
    <verse number="8" style="v"/>Заклинаю вас, дщери Иерусалимские: если вы встретите возлюбленного моего, что скажете вы ему? что я изнемогаю от любви.
    <verse number="9" style="v"/>"Чем возлюбленный твой лучше других возлюбленных, прекраснейшая из женщин? Чем возлюбленный твой лучше других, что ты так заклинаешь нас?"
    <verse number="10" style="v"/>Возлюбленный мой бел и румян, лучше десяти тысяч других:
    <verse number="11" style="v"/>голова его – чистое золото; кудри его волнистые, черные, как ворон;
    <verse number="12" style="v"/>глаза его – как голуби при потоках вод, купающиеся в молоке, сидящие в довольстве;
    <verse number="13" style="v"/>щеки его – цветник ароматный, гряды благовонных растений; губы его – лилии, источают текучую мирру;
    <verse number="14" style="v"/>руки его – золотые кругляки, усаженные топазами; живот его – как изваяние из слоновой кости, обложенное сапфирами;
    <verse number="15" style="v"/>голени его – мраморные столбы, поставленные на золотых подножиях; вид его подобен Ливану, величествен, как кедры;
    <verse number="16" style="v"/>уста его – сладость, и весь он – любезность. Вот кто возлюбленный мой, и вот кто друг мой, дщери Иерусалимские!
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>"Куда пошел возлюбленный твой, прекраснейшая из женщин? куда обратился возлюбленный твой? мы поищем его с тобою".
    <verse number="2" style="v"/>Мой возлюбленный пошел в сад свой, в цветники ароматные, чтобы пасти в садах и собирать лилии.
    <verse number="3" style="v"/>Я принадлежу возлюбленному моему, а возлюбленный мой – мне; он пасет между лилиями.
    <verse number="4" style="v"/>Прекрасна ты, возлюбленная моя, как Фирца, любезна, как Иерусалим, грозна, как полки со знаменами.
    <verse number="5" style="v"/>Уклони очи твои от меня, потому что они волнуют меня.
    <verse number="6" style="v"/>Волосы твои – как стадо коз, сходящих с Галаада; зубы твои – как стадо овец, выходящих из купальни, из которых у каждой пара ягнят, и бесплодной нет между ними;
    <verse number="7" style="v"/>как половинки гранатового яблока – ланиты твои под кудрями твоими.
    <verse number="8" style="v"/>Есть шестьдесят цариц и восемьдесят наложниц и девиц без числа,
    <verse number="9" style="v"/>но единственная – она, голубица моя, чистая моя; единственная она у матери своей, отличенная у родительницы своей. Увидели ее девицы, и – превознесли ее, царицы и наложницы, и – восхвалили ее.
    <verse number="10" style="v"/>Кто эта, блистающая, как заря, прекрасная, как луна, светлая, как солнце, грозная, как полки со знаменами?
    <verse number="11" style="v"/>Я сошла в ореховый сад посмотреть на зелень долины, поглядеть, распустилась ли виноградная лоза, расцвели ли гранатовые яблоки?
    <verse number="12" style="v"/>Не знаю, как душа моя влекла меня к колесницам знатных народа моего.
  </para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>"Оглянись, оглянись, Суламита! оглянись, оглянись, – и мы посмотрим на тебя". Что вам смотреть на Суламиту, как на хоровод Манаимский?
    <verse number="2" style="v"/>О, как прекрасны ноги твои в сандалиях, дщерь именитая! Округление бедр твоих, как ожерелье, дело рук искусного художника;
    <verse number="3" style="v"/>живот твой – круглая чаша, [в которой] не истощается ароматное вино; чрево твое – ворох пшеницы, обставленный лилиями;
    <verse number="4" style="v"/>два сосца твои – как два козленка, двойни серны;
    <verse number="5" style="v"/>шея твоя – как столп из слоновой кости; глаза твои – озерки Есевонские, что у ворот Батраббима; нос твой – башня Ливанская, обращенная к Дамаску;
    <verse number="6" style="v"/>голова твоя на тебе, как Кармил, и волосы на голове твоей, как пурпур; царь увлечен [твоими] кудрями.
    <verse number="7" style="v"/>Как ты прекрасна, как привлекательна, возлюбленная, твоею миловидностью!
    <verse number="8" style="v"/>Этот стан твой похож на пальму, и груди твои на виноградные кисти.
    <verse number="9" style="v"/>Подумал я: влез бы я на пальму, ухватился бы за ветви ее; и груди твои были бы вместо кистей винограда, и запах от ноздрей твоих, как от яблоков;
    <verse number="10" style="v"/>уста твои – как отличное вино. Оно течет прямо к другу моему, услаждает уста утомленных.
    <verse number="11" style="v"/>Я принадлежу другу моему, и ко мне [обращено] желание его.
    <verse number="12" style="v"/>Приди, возлюбленный мой, выйдем в поле, побудем в селах;
    <verse number="13" style="v"/>поутру пойдем в виноградники, посмотрим, распустилась ли виноградная лоза, раскрылись ли почки, расцвели ли гранатовые яблоки; там я окажу ласки мои тебе.
    <verse number="14" style="v"/>Мандрагоры уже пустили благовоние, и у дверей наших всякие превосходные плоды, новые и старые: [это] сберегла я для тебя, мой возлюбленный!
  </para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>О, если бы ты был мне брат, сосавший груди матери моей! тогда я, встретив тебя на улице, целовала бы тебя, и меня не осуждали бы.
    <verse number="2" style="v"/>Повела бы я тебя, привела бы тебя в дом матери моей. Ты учил бы меня, а я поила бы тебя ароматным вином, соком гранатовых яблоков моих.
    <verse number="3" style="v"/>Левая рука его у меня под головою, а правая обнимает меня.
    <verse number="4" style="v"/>Заклинаю вас, дщери Иерусалимские, – не будите и не тревожьте возлюбленной, доколе ей угодно.
    <verse number="5" style="v"/>Кто это восходит от пустыни, опираясь на своего возлюбленного? Под яблоней разбудила я тебя: там родила тебя мать твоя, там родила тебя родительница твоя.
    <verse number="6" style="v"/>Положи меня, как печать, на сердце твое, как перстень, на руку твою: ибо крепка, как смерть, любовь; люта, как преисподняя, ревность; стрелы ее – стрелы огненные; она пламень весьма сильный.
    <verse number="7" style="v"/>Большие воды не могут потушить любви, и реки не зальют ее. Если бы кто давал все богатство дома своего за любовь, то он был бы отвергнут с презреньем.
    <verse number="8" style="v"/>Есть у нас сестра, которая еще мала, и сосцов нет у нее; что нам будет делать с сестрою нашею, когда будут свататься за нее?
    <verse number="9" style="v"/>Если бы она была стена, то мы построили бы на ней палаты из серебра; если бы она была дверь, то мы обложили бы ее кедровыми досками.
    <verse number="10" style="v"/>Я – стена, и сосцы у меня, как башни; потому я буду в глазах его, как достигшая полноты.
    <verse number="11" style="v"/>Виноградник был у Соломона в Ваал–Гамоне; он отдал этот виноградник сторожам; каждый должен был доставлять за плоды его тысячу сребренников.
    <verse number="12" style="v"/>А мой виноградник у меня при себе. Тысяча пусть тебе, Соломон, а двести – стерегущим плоды его.
    <verse number="13" style="v"/>Жительница садов! товарищи внимают голосу твоему, дай и мне послушать его.
    <verse number="14" style="v"/>Беги, возлюбленный мой; будь подобен серне или молодому оленю на горах бальзамических!
  </para>
</usx>
