<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="ISA" style="id"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Видение Исаии, сына Амосова, которое он видел о Иудее и Иерусалиме, во дни Озии, Иоафама, Ахаза, Езекии – царей Иудейских.
    <verse number="2" style="v"/>Слушайте, небеса, и внимай, земля, потому что Господь говорит: Я воспитал и возвысил сыновей, а они возмутились против Меня.
    <verse number="3" style="v"/>Вол знает владетеля своего, и осел – ясли господина своего; а Израиль не знает [Меня], народ Мой не разумеет.
    <verse number="4" style="v"/>Увы, народ грешный, народ обремененный беззакониями, племя злодеев, сыны погибельные! Оставили Господа, презрели Святаго Израилева, – повернулись назад.
    <verse number="5" style="v"/>Во что вас бить еще, продолжающие свое упорство? Вся голова в язвах, и все сердце исчахло.
    <verse number="6" style="v"/>От подошвы ноги до темени головы нет у него здорового места: язвы, пятна, гноящиеся раны, неочищенные и необвязанные и не смягченные елеем.
    <verse number="7" style="v"/>Земля ваша опустошена; города ваши сожжены огнем; поля ваши в ваших глазах съедают чужие; все опустело, как после разорения чужими.
    <verse number="8" style="v"/>И осталась дщерь Сиона, как шатер в винограднике, как шалаш в огороде, как осажденный город.
    <verse number="9" style="v"/>Если бы Господь Саваоф не оставил нам небольшого остатка, то мы были бы то же, что Содом, уподобились бы Гоморре.
    <verse number="10" style="v"/>Слушайте слово Господне, князья Содомские; внимай закону Бога нашего, народ Гоморрский!
    <verse number="11" style="v"/>К чему Мне множество жертв ваших? говорит Господь. Я пресыщен всесожжениями овнов и туком откормленного скота, и крови тельцов и агнцев и козлов не хочу.
    <verse number="12" style="v"/>Когда вы приходите являться пред лице Мое, кто требует от вас, чтобы вы топтали дворы Мои?
    <verse number="13" style="v"/>Не носите больше даров тщетных: курение отвратительно для Меня; новомесячий и суббот, праздничных собраний не могу терпеть: беззаконие – и празднование!
    <verse number="14" style="v"/>Новомесячия ваши и праздники ваши ненавидит душа Моя: они бремя для Меня; Мне тяжело нести их.
    <verse number="15" style="v"/>И когда вы простираете руки ваши, Я закрываю от вас очи Мои; и когда вы умножаете моления ваши, Я не слышу: ваши руки полны крови.
    <verse number="16" style="v"/>Омойтесь, очиститесь; удалите злые деяния ваши от очей Моих; перестаньте делать зло;
    <verse number="17" style="v"/>научитесь делать добро, ищите правды, спасайте угнетенного, защищайте сироту, вступайтесь за вдову.
    <verse number="18" style="v"/>Тогда придите – и рассудим, говорит Господь. Если будут грехи ваши, как багряное, – как снег убелю; если будут красны, как пурпур, – как волну убелю.
    <verse number="19" style="v"/>Если захотите и послушаетесь, то будете вкушать блага земли;
    <verse number="20" style="v"/>если же отречетесь и будете упорствовать, то меч пожрет вас: ибо уста Господни говорят.
    <verse number="21" style="v"/>Как сделалась блудницею верная столица, исполненная правосудия! Правда обитала в ней, а теперь – убийцы.
    <verse number="22" style="v"/>Серебро твое стало изгарью, вино твое испорчено водою;
    <verse number="23" style="v"/>князья твои – законопреступники и сообщники воров; все они любят подарки и гоняются за мздою; не защищают сироты, и дело вдовы не доходит до них.
    <verse number="24" style="v"/>Посему говорит Господь, Господь Саваоф, Сильный Израилев: о, удовлетворю Я Себя над противниками Моими и отмщу врагам Моим!
    <verse number="25" style="v"/>И обращу на тебя руку Мою и, как в щелочи, очищу с тебя примесь, и отделю от тебя все свинцовое;
    <verse number="26" style="v"/>и опять буду поставлять тебе судей, как прежде, и советников, как вначале; тогда будут говорить о тебе: "город правды, столица верная".
    <verse number="27" style="v"/>Сион спасется правосудием, и обратившиеся [сыны] его – правдою;
    <verse number="28" style="v"/>всем же отступникам и грешникам – погибель, и оставившие Господа истребятся.
    <verse number="29" style="v"/>Они будут постыжены за дубравы, которые столь вожделенны для вас, и посрамлены за сады, которые вы избрали себе;
    <verse number="30" style="v"/>ибо вы будете, как дуб, [которого] лист опал, и как сад, в котором нет воды.
    <verse number="31" style="v"/>И сильный будет отрепьем, и дело его – искрою; и будут гореть вместе, – и никто не потушит.
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Слово, которое было в видении к Исаии, сыну Амосову, о Иудее и Иерусалиме.
    <verse number="2" style="v"/>И будет в последние дни, гора дома Господня будет поставлена во главу гор и возвысится над холмами, и потекут к ней все народы.
    <verse number="3" style="v"/>И пойдут многие народы и скажут: придите, и взойдем на гору Господню, в дом Бога Иаковлева, и научит Он нас Своим путям и будем ходить по стезям Его; ибо от Сиона выйдет закон, и слово Господне – из Иерусалима.
    <verse number="4" style="v"/>И будет Он судить народы, и обличит многие племена; и перекуют мечи свои на орала, и копья свои – на серпы: не поднимет народ на народ меча, и не будут более учиться воевать.
    <verse number="5" style="v"/>О, дом Иакова! Придите, и будем ходить во свете Господнем.
    <verse number="6" style="v"/>Но Ты отринул народ Твой, дом Иакова, потому что они многое переняли от востока: и чародеи [у них], как у Филистимлян, и с сынами чужих они в общении.
    <verse number="7" style="v"/>И наполнилась земля его серебром и золотом, и нет числа сокровищам его; и наполнилась земля его конями, и нет числа колесницам его;
    <verse number="8" style="v"/>и наполнилась земля его идолами: они поклоняются делу рук своих, тому, что сделали персты их.
    <verse number="9" style="v"/>И преклонился человек, и унизился муж, – и Ты не простишь их.
    <verse number="10" style="v"/>Иди в скалу и сокройся в землю от страха Господа и от славы величия Его.
    <verse number="11" style="v"/>Поникнут гордые взгляды человека, и высокое людское унизится; и один Господь будет высок в тот день.
    <verse number="12" style="v"/>Ибо [грядет] день Господа Саваофа на все гордое и высокомерное и на все превознесенное, – и оно будет унижено, –
    <verse number="13" style="v"/>и на все кедры Ливанские, высокие и превозносящиеся, и на все дубы Васанские,
    <verse number="14" style="v"/>и на все высокие горы, и на все возвышающиеся холмы,
    <verse number="15" style="v"/>и на всякую высокую башню, и на всякую крепкую стену,
    <verse number="16" style="v"/>и на все корабли Фарсисские, и на все вожделенные украшения их.
    <verse number="17" style="v"/>И падет величие человеческое, и высокое людское унизится; и один Господь будет высок в тот день,
    <verse number="18" style="v"/>и идолы совсем исчезнут.
    <verse number="19" style="v"/>И войдут [люди] в расселины скал и в пропасти земли от страха Господа и от славы величия Его, когда Он восстанет сокрушить землю.
    <verse number="20" style="v"/>В тот день человек бросит кротам и летучим мышам серебряных своих идолов и золотых своих идолов, которых сделал себе для поклонения им,
    <verse number="21" style="v"/>чтобы войти в ущелья скал и в расселины гор от страха Господа и от славы величия Его, когда Он восстанет сокрушить землю.
    <verse number="22" style="v"/>Перестаньте вы надеяться на человека, которого дыхание в ноздрях его, ибо что он значит?
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот, Господь, Господь Саваоф, отнимет у Иерусалима и у Иуды посох и трость, всякое подкрепление хлебом и всякое подкрепление водою,
    <verse number="2" style="v"/>храброго вождя и воина, судью и пророка, и прозорливца и старца,
    <verse number="3" style="v"/>пятидесятника и вельможу и советника, и мудрого художника и искусного в слове.
    <verse number="4" style="v"/>И дам им отроков в начальники, и дети будут господствовать над ними.
    <verse number="5" style="v"/>И в народе один будет угнетаем другим, и каждый – ближним своим; юноша будет нагло превозноситься над старцем, и простолюдин над вельможею.
    <verse number="6" style="v"/>Тогда ухватится человек за брата своего, в семействе отца своего, [и скажет]: у тебя [есть] одежда, будь нашим вождем, и да будут эти развалины под рукою твоею.
    <verse number="7" style="v"/>А [он] с клятвою скажет: не могу исцелить [ран общества]; и в моем доме нет ни хлеба, ни одежды; не делайте меня вождем народа.
    <verse number="8" style="v"/>Так рушился Иерусалим, и пал Иуда, потому что язык их и дела их – против Господа, оскорбительны для очей славы Его.
    <verse number="9" style="v"/>Выражение лиц их свидетельствует против них, и о грехе своем они рассказывают открыто, как Содомляне, не скрывают: горе душе их! ибо сами на себя навлекают зло.
    <verse number="10" style="v"/>Скажите праведнику, что благо [ему], ибо он будет вкушать плоды дел своих;
    <verse number="11" style="v"/>а беззаконнику – горе, ибо будет ему возмездие за [дела] рук его.
    <verse number="12" style="v"/>Притеснители народа Моего – дети, и женщины господствуют над ним. Народ Мой! вожди твои вводят тебя в заблуждение и путь стезей твоих испортили.
    <verse number="13" style="v"/>Восстал Господь на суд – и стоит, чтобы судить народы.
    <verse number="14" style="v"/>Господь вступает в суд со старейшинами народа Своего и с князьями его: вы опустошили виноградник; награбленное у бедного – в ваших домах;
    <verse number="15" style="v"/>что вы тесните народ Мой и угнетаете бедных? говорит Господь, Господь Саваоф.
    <verse number="16" style="v"/>И сказал Господь: за то, что дочери Сиона надменны и ходят, подняв шею и обольщая взорами, и выступают величавою поступью и гремят цепочками на ногах, –
    <verse number="17" style="v"/>оголит Господь темя дочерей Сиона и обнажит Господь срамоту их;
    <verse number="18" style="v"/>в тот день отнимет Господь красивые цепочки на ногах и звездочки, и луночки,
    <verse number="19" style="v"/>серьги, и ожерелья, и опахала, увясла и запястья, и пояса, и сосудцы с духами, и привески волшебные,
    <verse number="20" style="v"/>перстни и кольца в носу,
    <verse number="21" style="v"/>верхнюю одежду и нижнюю, и платки, и кошельки,
    <verse number="22" style="v"/>светлые тонкие епанчи и повязки, и покрывала.
    <verse number="23" style="v"/>И будет вместо благовония зловоние, и вместо пояса будет веревка, и вместо завитых волос – плешь, и вместо широкой епанчи – узкое вретище, вместо красоты – клеймо.
    <verse number="24" style="v"/>Мужи твои падут от меча, и храбрые твои – на войне.
    <verse number="25" style="v"/>И будут воздыхать и плакать ворота [столицы],
    <verse number="26" style="v"/>и будет она сидеть на земле опустошенная.
  </para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И ухватятся семь женщин за одного мужчину в тот день, и скажут: "свой хлеб будем есть и свою одежду будем носить, только пусть будем называться твоим именем, – сними с нас позор".
    <verse number="2" style="v"/>В тот день отрасль Господа явится в красоте и чести, и плод земли – в величии и славе, для уцелевших [сынов] Израиля.
    <verse number="3" style="v"/>Тогда оставшиеся на Сионе и уцелевшие в Иерусалиме будут именоваться святыми, все вписанные в книгу для житья в Иерусалиме,
    <verse number="4" style="v"/>когда Господь омоет скверну дочерей Сиона и очистит кровь Иерусалима из среды его духом суда и духом огня.
    <verse number="5" style="v"/>И сотворит Господь над всяким местом горы Сиона и над собраниями ее облако и дым во время дня и блистание пылающего огня во время ночи; ибо над всем чтимым будет покров.
    <verse number="6" style="v"/>И будет шатер для осенения днем от зноя и для убежища и защиты от непогод и дождя.
  </para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Воспою Возлюбленному моему песнь Возлюбленного моего о винограднике Его. У Возлюбленного моего был виноградник на вершине утучненной горы,
    <verse number="2" style="v"/>и Он обнес его оградою, и очистил его от камней, и насадил в нем отборные виноградные лозы, и построил башню посреди его, и выкопал в нем точило, и ожидал, что он принесет добрые грозды, а он принес дикие ягоды.
    <verse number="3" style="v"/>И ныне, жители Иерусалима и мужи Иуды, рассудите Меня с виноградником Моим.
    <verse number="4" style="v"/>Что еще надлежало бы сделать для виноградника Моего, чего Я не сделал ему? Почему, когда Я ожидал, что он принесет добрые грозды, он принес дикие ягоды?
    <verse number="5" style="v"/>Итак Я скажу вам, что сделаю с виноградником Моим: отниму у него ограду, и будет он опустошаем; разрушу стены его, и будет попираем,
    <verse number="6" style="v"/>и оставлю его в запустении: не будут ни обрезывать, ни вскапывать его, – и зарастет он тернами и волчцами, и повелю облакам не проливать на него дождя.
    <verse number="7" style="v"/>Виноградник Господа Саваофа есть дом Израилев, и мужи Иуды – любимое насаждение Его. И ждал Он правосудия, но вот – кровопролитие; [ждал] правды, и вот – вопль.
    <verse number="8" style="v"/>Горе вам, прибавляющие дом к дому, присоединяющие поле к полю, так что [другим] не остается места, как будто вы одни поселены на земле.
    <verse number="9" style="v"/>В уши мои [сказал] Господь Саваоф: многочисленные домы эти будут пусты, большие и красивые – без жителей;
    <verse number="10" style="v"/>десять участков в винограднике дадут один бат, и хомер посеянного зерна едва принесет ефу.
    <verse number="11" style="v"/>Горе тем, которые с раннего утра ищут сикеры и до позднего вечера разгорячают себя вином;
    <verse number="12" style="v"/>и цитра и гусли, тимпан и свирель и вино на пиршествах их; а на дела Господа они не взирают и о деяниях рук Его не помышляют.
    <verse number="13" style="v"/>За то народ мой пойдет в плен непредвиденно, и вельможи его будут голодать, и богачи его будут томиться жаждою.
    <verse number="14" style="v"/>За то преисподняя расширилась и без меры раскрыла пасть свою: и сойдет [туда] слава их и богатство их, и шум их и [все], что веселит их.
    <verse number="15" style="v"/>И преклонится человек, и смирится муж, и глаза гордых поникнут;
    <verse number="16" style="v"/>а Господь Саваоф превознесется в суде, и Бог Святый явит святость Свою в правде.
    <verse number="17" style="v"/>И будут пастись овцы по своей воле, и чужие будут питаться оставленными жирными пажитями богатых.
    <verse number="18" style="v"/>Горе тем, которые влекут на себя беззаконие вервями суетности, и грех – как бы ремнями колесничными;
    <verse number="19" style="v"/>которые говорят: "пусть Он поспешит и ускорит дело Свое, чтобы мы видели, и пусть приблизится и придет в исполнение совет Святаго Израилева, чтобы мы узнали!"
    <verse number="20" style="v"/>Горе тем, которые зло называют добром, и добро – злом, тьму почитают светом, и свет – тьмою, горькое почитают сладким, и сладкое – горьким!
    <verse number="21" style="v"/>Горе тем, которые мудры в своих глазах и разумны пред самими собою!
    <verse number="22" style="v"/>Горе тем, которые храбры пить вино и сильны приготовлять крепкий напиток,
    <verse number="23" style="v"/>которые за подарки оправдывают виновного и правых лишают законного!
    <verse number="24" style="v"/>За то, как огонь съедает солому, и пламя истребляет сено, так истлеет корень их, и цвет их разнесется, как прах; потому что они отвергли закон Господа Саваофа и презрели слово Святаго Израилева.
    <verse number="25" style="v"/>За то возгорится гнев Господа на народ Его, и прострет Он руку Свою на него и поразит его, так что содрогнутся горы, и трупы их будут как помет на улицах. И при всем этом гнев Его не отвратится, и рука Его еще будет простерта.
    <verse number="26" style="v"/>И поднимет знамя народам дальним, и даст знак живущему на краю земли, – и вот, он легко и скоро придет;
    <verse number="27" style="v"/>не будет у него ни усталого, ни изнемогающего; ни один не задремлет и не заснет, и не снимется пояс с чресл его, и не разорвется ремень у обуви его;
    <verse number="28" style="v"/>стрелы его заострены, и все луки его натянуты; копыта коней его подобны кремню, и колеса его – как вихрь;
    <verse number="29" style="v"/>рев его – как рев львицы; он рыкает подобно скимнам, и заревет, и схватит добычу и унесет, и никто не отнимет.
    <verse number="30" style="v"/>И заревет на него в тот день как бы рев [разъяренного] моря; и взглянет он на землю, и вот – тьма, горе, и свет померк в облаках.
  </para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В год смерти царя Озии видел я Господа, сидящего на престоле высоком и превознесенном, и края риз Его наполняли весь храм.
    <verse number="2" style="v"/>Вокруг Него стояли Серафимы; у каждого из них по шести крыл: двумя закрывал каждый лице свое, и двумя закрывал ноги свои, и двумя летал.
    <verse number="3" style="v"/>И взывали они друг ко другу и говорили: Свят, Свят, Свят Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!
    <verse number="4" style="v"/>И поколебались верхи врат от гласа восклицающих, и дом наполнился курениями.
    <verse number="5" style="v"/>И сказал я: горе мне! погиб я! ибо я человек с нечистыми устами, и живу среди народа также с нечистыми устами, – и глаза мои видели Царя, Господа Саваофа.
    <verse number="6" style="v"/>Тогда прилетел ко мне один из Серафимов, и в руке у него горящий уголь, который он взял клещами с жертвенника,
    <verse number="7" style="v"/>и коснулся уст моих и сказал: вот, это коснулось уст твоих, и беззаконие твое удалено от тебя, и грех твой очищен.
    <verse number="8" style="v"/>И услышал я голос Господа, говорящего: кого Мне послать? и кто пойдет для Нас? И я сказал: вот я, пошли меня.
    <verse number="9" style="v"/>И сказал Он: пойди и скажи этому народу: слухом услышите – и не уразумеете, и очами смотреть будете – и не увидите.
    <verse number="10" style="v"/>Ибо огрубело сердце народа сего, и ушами с трудом слышат, и очи свои сомкнули, да не узрят очами, и не услышат ушами, и не уразумеют сердцем, и не обратятся, чтобы Я исцелил их.
    <verse number="11" style="v"/>И сказал я: надолго ли, Господи? Он сказал: доколе не опустеют города, и останутся без жителей, и домы без людей, и доколе земля эта совсем не опустеет.
    <verse number="12" style="v"/>И удалит Господь людей, и великое запустение будет на этой земле.
    <verse number="13" style="v"/>И если еще останется десятая часть на ней и возвратится, и она опять будет разорена; [но] как от теревинфа и как от дуба, когда они и срублены, [остается] корень их, так святое семя [будет] корнем ее.
  </para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И было во дни Ахаза, сына Иоафамова, сына Озии, царя Иудейского, Рецин, царь Сирийский, и Факей, сын Ремалиин, царь Израильский, пошли против Иерусалима, чтобы завоевать его, но не могли завоевать.
    <verse number="2" style="v"/>И было возвещено дому Давидову и сказано: Сирияне расположились в земле Ефремовой; и всколебалось сердце его и сердце народа его, как колеблются от ветра дерева в лесу.
    <verse number="3" style="v"/>И сказал Господь Исаии: выйди ты и сын твой Шеар–ясув навстречу Ахазу, к концу водопровода верхнего пруда, на дорогу к полю белильничьему,
    <verse number="4" style="v"/>и скажи ему: наблюдай и будь спокоен; не страшись и да не унывает сердце твое от двух концов этих дымящихся головней, от разгоревшегося гнева Рецина и Сириян и сына Ремалиина.
    <verse number="5" style="v"/>Сирия, Ефрем и сын Ремалиин умышляют против тебя зло, говоря:
    <verse number="6" style="v"/>пойдем на Иудею и возмутим ее, и овладеем ею и поставим в ней царем сына Тавеилова.
    <verse number="7" style="v"/>Но Господь Бог так говорит: это не состоится и не сбудется;
    <verse number="8" style="v"/>ибо глава Сирии – Дамаск, и глава Дамаска – Рецин; а чрез шестьдесят пять лет Ефрем перестанет быть народом;
    <verse number="9" style="v"/>и глава Ефрема – Самария, и глава Самарии – сын Ремалиин. Если вы не верите, то потому, что вы не удостоверены.
    <verse number="10" style="v"/>И продолжал Господь говорить к Ахазу, и сказал:
    <verse number="11" style="v"/>проси себе знамения у Господа Бога твоего: проси или в глубине, или на высоте.
    <verse number="12" style="v"/>И сказал Ахаз: не буду просить и не буду искушать Господа.
    <verse number="13" style="v"/>Тогда сказал [Исаия]: слушайте же, дом Давидов! разве мало для вас затруднять людей, что вы хотите затруднять и Бога моего?
    <verse number="14" style="v"/>Итак Сам Господь даст вам знамение: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил.
    <verse number="15" style="v"/>Он будет питаться молоком и медом, доколе не будет разуметь отвергать худое и избирать доброе;
    <verse number="16" style="v"/>ибо прежде нежели этот младенец будет разуметь отвергать худое и избирать доброе, земля та, которой ты страшишься, будет оставлена обоими царями ее.
    <verse number="17" style="v"/>Но наведет Господь на тебя и на народ твой и на дом отца твоего дни, какие не приходили со времени отпадения Ефрема от Иуды, наведет царя Ассирийского.
    <verse number="18" style="v"/>И будет в тот день: даст знак Господь мухе, которая при устье реки Египетской, и пчеле, которая в земле Ассирийской, –
    <verse number="19" style="v"/>и прилетят и усядутся все они по долинам опустелым и по расселинам скал, и по всем колючим кустарникам, и по всем деревам.
    <verse number="20" style="v"/>В тот день обреет Господь бритвою, нанятою по ту сторону реки, царем Ассирийским, голову и волоса на ногах, и даже отнимет бороду.
    <verse number="21" style="v"/>И будет в тот день: кто будет содержать корову и двух овец,
    <verse number="22" style="v"/>по изобилию молока, которое они дадут, будет есть масло; маслом и медом будут питаться все, оставшиеся в этой земле.
    <verse number="23" style="v"/>И будет в тот день: на всяком месте, где росла тысяча виноградных лоз на тысячу сребренников, будет терновник и колючий кустарник.
    <verse number="24" style="v"/>Со стрелами и луками будут ходить туда, ибо вся земля будет терновником и колючим кустарником.
    <verse number="25" style="v"/>И ни на одну из гор, которые расчищались бороздниками, не пойдешь, боясь терновника и колючего кустарника: туда будут выгонять волов, и мелкий скот будет топтать их.
  </para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И сказал мне Господь: возьми себе большой свиток и начертай на нем человеческим письмом: Магер–шелал–хаш–баз.
    <verse number="2" style="v"/>И я взял себе верных свидетелей: Урию священника и Захарию, сына Варахиина, –
    <verse number="3" style="v"/>и приступил я к пророчице, и она зачала и родила сына. И сказал мне Господь: нареки ему имя: Магер–шелал–хаш–баз,
    <verse number="4" style="v"/>ибо прежде нежели дитя будет уметь выговорить: отец мой, мать моя, – богатства Дамаска и добычи Самарийские понесут перед царем Ассирийским.
    <verse number="5" style="v"/>И продолжал Господь говорить ко мне и сказал еще:
    <verse number="6" style="v"/>за то, что этот народ пренебрегает водами Силоама, текущими тихо, и восхищается Рецином и сыном Ремалииным,
    <verse number="7" style="v"/>наведет на него Господь воды реки бурные и большие – царя Ассирийского со всею славою его; и поднимется она во всех протоках своих и выступит из всех берегов своих;
    <verse number="8" style="v"/>и пойдет по Иудее, наводнит ее и высоко поднимется – дойдет до шеи; и распростертие крыльев ее будет во всю широту земли Твоей, Еммануил!
    <verse number="9" style="v"/>Враждуйте, народы, но трепещите, и внимайте, все отдаленные земли! Вооружайтесь, но трепещите; вооружайтесь, но трепещите!
    <verse number="10" style="v"/>Замышляйте замыслы, но они рушатся; говорите слово, но оно не состоится: ибо с нами Бог!
    <verse number="11" style="v"/>Ибо так говорил мне Господь, [держа на мне] крепкую руку и внушая мне не ходить путем сего народа, и сказал:
    <verse number="12" style="v"/>"Не называйте заговором всего того, что народ сей называет заговором; и не бойтесь того, чего он боится, и не страшитесь.
    <verse number="13" style="v"/>Господа Саваофа – Его чтите свято, и Он – страх ваш, и Он – трепет ваш!
    <verse number="14" style="v"/>И будет Он освящением и камнем преткновения, и скалою соблазна для обоих домов Израиля, петлею и сетью для жителей Иерусалима.
    <verse number="15" style="v"/>И многие из них преткнутся и упадут, и разобьются, и запутаются в сети, и будут уловлены.
    <verse number="16" style="v"/>Завяжи свидетельство, и запечатай откровение при учениках Моих".
    <verse number="17" style="v"/>Итак я надеюсь на Господа, сокрывшего лице Свое от дома Иаковлева, и уповаю на Него.
    <verse number="18" style="v"/>Вот я и дети, которых дал мне Господь, как указания и предзнаменования в Израиле от Господа Саваофа, живущего на горе Сионе.
    <verse number="19" style="v"/>И когда скажут вам: обратитесь к вызывателям умерших и к чародеям, к шептунам и чревовещателям, – тогда отвечайте: не должен ли народ обращаться к своему Богу? спрашивают ли мертвых о живых?
    <verse number="20" style="v"/>[Обращайтесь] к закону и откровению. Если они не говорят, как это слово, то нет в них света.
    <verse number="21" style="v"/>И будут они бродить по земле, жестоко угнетенные и голодные; и во время голода будут злиться, хулить царя своего и Бога своего.
    <verse number="22" style="v"/>И взглянут вверх, и посмотрят на землю; и вот – горе и мрак, густая тьма, и будут повержены во тьму. Но не всегда будет мрак там, где теперь он сгустел.
    <verse number="23" style="v"/>Прежнее время умалило землю Завулонову и землю Неффалимову; но последующее возвеличит приморский путь, Заиорданскую страну, Галилею языческую.
  </para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Народ, ходящий во тьме, увидит свет великий; на живущих в стране тени смертной свет воссияет.
    <verse number="2" style="v"/>Ты умножишь народ, увеличишь радость его. Он будет веселиться пред Тобою, как веселятся во время жатвы, как радуются при разделе добычи.
    <verse number="3" style="v"/>Ибо ярмо, тяготившее его, и жезл, поражавший его, и трость притеснителя его Ты сокрушишь, как в день Мадиама.
    <verse number="4" style="v"/>Ибо всякая обувь воина во время брани и одежда, обагренная кровью, будут отданы на сожжение, в пищу огню.
    <verse number="5" style="v"/>Ибо младенец родился нам – Сын дан нам; владычество на раменах Его, и нарекут имя Ему: Чудный, Советник, Бог крепкий, Отец вечности, Князь мира.
    <verse number="6" style="v"/>Умножению владычества Его и мира нет предела на престоле Давида и в царстве его, чтобы Ему утвердить его и укрепить его судом и правдою отныне и до века. Ревность Господа Саваофа соделает это.
    <verse number="7" style="v"/>Слово посылает Господь на Иакова, и оно нисходит на Израиля,
    <verse number="8" style="v"/>чтобы знал весь народ, Ефрем и жители Самарии, которые с гордостью и надменным сердцем говорят:
    <verse number="9" style="v"/>кирпичи пали – построим из тесаного камня; сикоморы вырублены – заменим их кедрами.
    <verse number="10" style="v"/>И воздвигнет Господь против него врагов Рецина, и неприятелей его вооружит:
    <verse number="11" style="v"/>Сириян с востока, а Филистимлян с запада; и будут они пожирать Израиля полным ртом. При всем этом не отвратится гнев Его, и рука Его еще простерта.
    <verse number="12" style="v"/>Но народ не обращается к Биющему его, и к Господу Саваофу не прибегает.
    <verse number="13" style="v"/>И отсечет Господь у Израиля голову и хвост, пальму и трость, в один день:
    <verse number="14" style="v"/>старец и знатный, – это голова; а пророк–лжеучитель есть хвост.
    <verse number="15" style="v"/>И вожди сего народа введут его в заблуждение, и водимые ими погибнут.
    <verse number="16" style="v"/>Поэтому о юношах его не порадуется Господь, и сирот его и вдов его не помилует: ибо все они – лицемеры и злодеи, и уста всех говорят нечестиво. При всем этом не отвратится гнев Его, и рука Его еще простерта.
    <verse number="17" style="v"/>Ибо беззаконие, как огонь, разгорелось, пожирает терновник и колючий кустарник и пылает в чащах леса, и поднимаются столбы дыма.
    <verse number="18" style="v"/>Ярость Господа Саваофа опалит землю, и народ сделается как бы пищею огня; не пощадит человек брата своего.
    <verse number="19" style="v"/>И будут резать по правую сторону, и останутся голодны; и будут есть по левую, и не будут сыты; каждый будет пожирать плоть мышцы своей:
    <verse number="20" style="v"/>Манассия – Ефрема, и Ефрем – Манассию, оба вместе – Иуду. При всем этом не отвратится гнев Его, и рука Его еще простерта.
  </para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Горе тем, которые постановляют несправедливые законы и пишут жестокие решения,
    <verse number="2" style="v"/>чтобы устранить бедных от правосудия и похитить права у малосильных из народа Моего, чтобы вдов сделать добычею своею и ограбить сирот.
    <verse number="3" style="v"/>И что вы будете делать в день посещения, когда придет гибель издалека? К кому прибегнете за помощью? И где оставите богатство ваше?
    <verse number="4" style="v"/>Без Меня согнутся между узниками и падут между убитыми. При всем этом не отвратится гнев Его, и рука Его еще простерта.
    <verse number="5" style="v"/>О, Ассур, жезл гнева Моего! и бич в руке его – Мое негодование!
    <verse number="6" style="v"/>Я пошлю его против народа нечестивого и против народа гнева Моего, дам ему повеление ограбить грабежом и добыть добычу и попирать его, как грязь на улицах.
    <verse number="7" style="v"/>Но он не так подумает и не так помыслит сердце его; у него будет на сердце – разорить и истребить немало народов.
    <verse number="8" style="v"/>Ибо он скажет: "не все ли цари князья мои?
    <verse number="9" style="v"/>Халне не то же ли, что Кархемис? Емаф не то же ли, что Арпад? Самария не то же ли, что Дамаск?
    <verse number="10" style="v"/>Так как рука моя овладела царствами идольскими, в которых кумиров более, нежели в Иерусалиме и Самарии, –
    <verse number="11" style="v"/>то не сделаю ли того же с Иерусалимом и изваяниями его, что сделал с Самариею и идолами ее?"
    <verse number="12" style="v"/>И будет, когда Господь совершит все Свое дело на горе Сионе и в Иерусалиме, скажет: посмотрю на успех надменного сердца царя Ассирийского и на тщеславие высоко поднятых глаз его.
    <verse number="13" style="v"/>Он говорит: "силою руки моей и моею мудростью я сделал это, потому что я умен: и переставляю пределы народов, и расхищаю сокровища их, и низвергаю с престолов, как исполин;
    <verse number="14" style="v"/>и рука моя захватила богатство народов, как гнезда; и как забирают оставленные в них яйца, так забрал я всю землю, и никто не пошевелил крылом, и не открыл рта, и не пискнул".
    <verse number="15" style="v"/>Величается ли секира пред тем, кто рубит ею? Пила гордится ли пред тем, кто двигает ее? Как будто жезл восстает против того, кто поднимает его; как будто палка поднимается на того, кто не дерево!
    <verse number="16" style="v"/>За то Господь, Господь Саваоф, пошлет чахлость на тучных его, и между знаменитыми его возжет пламя, как пламя огня.
    <verse number="17" style="v"/>Свет Израиля будет огнем, и Святый его – пламенем, которое сожжет и пожрет терны его и волчцы его в один день;
    <verse number="18" style="v"/>и славный лес его и сад его, от души до тела, истребит; и он будет, как чахлый умирающий.
    <verse number="19" style="v"/>И остаток дерев леса его так будет малочислен, что дитя в состоянии будет сделать опись.
    <verse number="20" style="v"/>И будет в тот день: остаток Израиля и спасшиеся из дома Иакова не будут более полагаться на того, кто поразил их, но возложат упование на Господа, Святаго Израилева, чистосердечно.
    <verse number="21" style="v"/>Остаток обратится, остаток Иакова – к Богу сильному.
    <verse number="22" style="v"/>Ибо, хотя бы народа у тебя, Израиль, [было] столько, сколько песку морского, только остаток его обратится; истребление определено изобилующею правдою;
    <verse number="23" style="v"/>ибо определенное истребление совершит Господь, Господь Саваоф, во всей земле.
    <verse number="24" style="v"/>Посему так говорит Господь, Господь Саваоф: народ Мой, живущий на Сионе! не бойся Ассура. Он поразит тебя жезлом и трость свою поднимет на тебя, как Египет.
    <verse number="25" style="v"/>Еще немного, очень немного, и пройдет Мое негодование, и ярость Моя [обратится] на истребление их.
    <verse number="26" style="v"/>И поднимет Господь Саваоф бич на него, как во время поражения Мадиама у скалы Орива, или как [простер] на море жезл, и поднимет его, как на Египет.
    <verse number="27" style="v"/>И будет в тот день: снимется с рамен твоих бремя его, и ярмо его – с шеи твоей; и распадется ярмо от тука.
    <verse number="28" style="v"/>Он идет на Аиаф, проходит Мигрон, в Михмасе складывает свои запасы.
    <verse number="29" style="v"/>Проходят теснины; в Геве ночлег их; Рама трясется; Гива Саулова разбежалась.
    <verse number="30" style="v"/>Вой голосом твоим, дочь Галима; пусть услышит тебя Лаис, бедный Анафоф!
    <verse number="31" style="v"/>Мадмена разбежалась, жители Гевима спешат уходить.
    <verse number="32" style="v"/>Еще день простоит он в Нове; грозит рукою своею горе Сиону, холму Иерусалимскому.
    <verse number="33" style="v"/>Вот, Господь, Господь Саваоф, страшною силою сорвет ветви дерев, и величающиеся ростом будут срублены, высокие – повержены на землю.
    <verse number="34" style="v"/>И посечет чащу леса железом, и Ливан падет от Всемогущего.
  </para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И произойдет отрасль от корня Иессеева, и ветвь произрастет от корня его;
    <verse number="2" style="v"/>и почиет на нем Дух Господень, дух премудрости и разума, дух совета и крепости, дух ведения и благочестия;
    <verse number="3" style="v"/>и страхом Господним исполнится, и будет судить не по взгляду очей Своих и не по слуху ушей Своих решать дела.
    <verse number="4" style="v"/>Он будет судить бедных по правде, и дела страдальцев земли решать по истине; и жезлом уст Своих поразит землю, и духом уст Своих убьет нечестивого.
    <verse number="5" style="v"/>И будет препоясанием чресл Его правда, и препоясанием бедр Его – истина.
    <verse number="6" style="v"/>Тогда волк будет жить вместе с ягненком, и барс будет лежать вместе с козленком; и теленок, и молодой лев, и вол будут вместе, и малое дитя будет водить их.
    <verse number="7" style="v"/>И корова будет пастись с медведицею, и детеныши их будут лежать вместе, и лев, как вол, будет есть солому.
    <verse number="8" style="v"/>И младенец будет играть над норою аспида, и дитя протянет руку свою на гнездо змеи.
    <verse number="9" style="v"/>Не будут делать зла и вреда на всей святой горе Моей, ибо земля будет наполнена ведением Господа, как воды наполняют море.
    <verse number="10" style="v"/>И будет в тот день: к корню Иессееву, который станет, как знамя для народов, обратятся язычники, – и покой его будет слава.
    <verse number="11" style="v"/>И будет в тот день: Господь снова прострет руку Свою, чтобы возвратить Себе остаток народа Своего, какой останется у Ассура, и в Египте, и в Патросе, и у Хуса, и у Елама, и в Сеннааре, и в Емафе, и на островах моря.
    <verse number="12" style="v"/>И поднимет знамя язычникам, и соберет изгнанников Израиля, и рассеянных Иудеев созовет от четырех концов земли.
    <verse number="13" style="v"/>И прекратится зависть Ефрема, и враждующие против Иуды будут истреблены. Ефрем не будет завидовать Иуде, и Иуда не будет притеснять Ефрема.
    <verse number="14" style="v"/>И полетят на плеча Филистимлян к западу, ограбят всех детей Востока; на Едома и Моава наложат руку свою, и дети Аммона будут подданными им.
    <verse number="15" style="v"/>И иссушит Господь залив моря Египетского, и прострет руку Свою на реку в сильном ветре Своем, и разобьет ее на семь ручьев, так что в сандалиях могут переходить ее.
    <verse number="16" style="v"/>Тогда для остатка народа Его, который останется у Ассура, будет большая дорога, как это было для Израиля, когда он выходил из земли Египетской.
  </para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И скажешь в тот день: славлю Тебя, Господи; Ты гневался на меня, но отвратил гнев Твой и утешил меня.
    <verse number="2" style="v"/>Вот, Бог – спасение мое: уповаю на Него и не боюсь; ибо Господь – сила моя, и пение мое – Господь; и Он был мне во спасение.
    <verse number="3" style="v"/>И в радости будете почерпать воду из источников спасения,
    <verse number="4" style="v"/>и скажете в тот день: славьте Господа, призывайте имя Его; возвещайте в народах дела Его; напоминайте, что велико имя Его;
    <verse number="5" style="v"/>пойте Господу, ибо Он соделал великое, – да знают это по всей земле.
    <verse number="6" style="v"/>Веселись и радуйся, жительница Сиона, ибо велик посреди тебя Святый Израилев.
  </para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Пророчество о Вавилоне, которое изрек Исаия, сын Амосов.
    <verse number="2" style="v"/>Поднимите знамя на открытой горе, возвысьте голос; махните им рукою, чтобы шли в ворота властелинов.
    <verse number="3" style="v"/>Я дал повеление избранным Моим и призвал для [совершения] гнева Моего сильных Моих, торжествующих в величии Моем.
    <verse number="4" style="v"/>Большой шум на горах, как бы от многолюдного народа, мятежный шум царств и народов, собравшихся вместе: Господь Саваоф обозревает боевое войско.
    <verse number="5" style="v"/>Идут из отдаленной страны, от края неба, Господь и орудия гнева Его, чтобы сокрушить всю землю.
    <verse number="6" style="v"/>Рыдайте, ибо день Господа близок, идет как разрушительная сила от Всемогущего.
    <verse number="7" style="v"/>От того руки у всех опустились, и сердце у каждого человека растаяло.
    <verse number="8" style="v"/>Ужаснулись, судороги и боли схватили их; мучатся, как рождающая, с изумлением смотрят друг на друга, лица у них разгорелись.
    <verse number="9" style="v"/>Вот, приходит день Господа лютый, с гневом и пылающею яростью, чтобы сделать землю пустынею и истребить с нее грешников ее.
    <verse number="10" style="v"/>Звезды небесные и светила не дают от себя света; солнце меркнет при восходе своем, и луна не сияет светом своим.
    <verse number="11" style="v"/>Я накажу мир за зло, и нечестивых – за беззакония их, и положу конец высокоумию гордых, и уничижу надменность притеснителей;
    <verse number="12" style="v"/>сделаю то, что люди будут дороже чистого золота, и мужи – дороже золота Офирского.
    <verse number="13" style="v"/>Для сего потрясу небо, и земля сдвинется с места своего от ярости Господа Саваофа, в день пылающего гнева Его.
    <verse number="14" style="v"/>Тогда каждый, как преследуемая серна и как покинутые овцы, обратится к народу своему, и каждый побежит в свою землю.
    <verse number="15" style="v"/>Но кто попадется, будет пронзен, и кого схватят, тот падет от меча.
    <verse number="16" style="v"/>И младенцы их будут разбиты пред глазами их; домы их будут разграблены и жены их обесчещены.
    <verse number="17" style="v"/>Вот, Я подниму против них Мидян, которые не ценят серебра и не пристрастны к золоту.
    <verse number="18" style="v"/>Луки их сразят юношей и не пощадят плода чрева: глаз их не сжалится над детьми.
    <verse number="19" style="v"/>И Вавилон, краса царств, гордость Халдеев, будет ниспровержен Богом, как Содом и Гоморра,
    <verse number="20" style="v"/>не заселится никогда, и в роды родов не будет жителей в нем; не раскинет Аравитянин шатра своего, и пастухи со стадами не будут отдыхать там.
    <verse number="21" style="v"/>Но будут обитать в нем звери пустыни, и домы наполнятся филинами; и страусы поселятся, и косматые будут скакать там.
    <verse number="22" style="v"/>Шакалы будут выть в чертогах их, и гиены – в увеселительных домах.
  </para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Близко время его, и не замедлят дни его, ибо помилует Господь Иакова и снова возлюбит Израиля; и поселит их на земле их, и присоединятся к ним иноземцы и прилепятся к дому Иакова.
    <verse number="2" style="v"/>И возьмут их народы, и приведут на место их, и дом Израиля усвоит их себе на земле Господней рабами и рабынями, и возьмет в плен пленивших его, и будет господствовать над угнетателями своими.
    <verse number="3" style="v"/>И будет в тот день: когда Господь устроит тебя от скорби твоей и от страха и от тяжкого рабства, которому ты порабощен был,
    <verse number="4" style="v"/>ты произнесешь победную песнь на царя Вавилонского и скажешь: как не стало мучителя, пресеклось грабительство!
    <verse number="5" style="v"/>Сокрушил Господь жезл нечестивых, скипетр владык,
    <verse number="6" style="v"/>поражавший народы в ярости ударами неотвратимыми, во гневе господствовавший над племенами с неудержимым преследованием.
    <verse number="7" style="v"/>Вся земля отдыхает, покоится, восклицает от радости;
    <verse number="8" style="v"/>и кипарисы радуются о тебе, и кедры ливанские, [говоря]: "с тех пор, как ты заснул, никто не приходит рубить нас".
    <verse number="9" style="v"/>Ад преисподний пришел в движение ради тебя, чтобы встретить тебя при входе твоем; пробудил для тебя Рефаимов, всех вождей земли; поднял всех царей языческих с престолов их.
    <verse number="10" style="v"/>Все они будут говорить тебе: и ты сделался бессильным, как мы! и ты стал подобен нам!
    <verse number="11" style="v"/>В преисподнюю низвержена гордыня твоя со всем шумом твоим; под тобою подстилается червь, и черви – покров твой.
    <verse number="12" style="v"/>Как упал ты с неба, денница, сын зари! разбился о землю, попиравший народы.
    <verse number="13" style="v"/>А говорил в сердце своем: "взойду на небо, выше звезд Божиих вознесу престол мой и сяду на горе в сонме богов, на краю севера;
    <verse number="14" style="v"/>взойду на высоты облачные, буду подобен Всевышнему".
    <verse number="15" style="v"/>Но ты низвержен в ад, в глубины преисподней.
    <verse number="16" style="v"/>Видящие тебя всматриваются в тебя, размышляют о тебе: "тот ли это человек, который колебал землю, потрясал царства,
    <verse number="17" style="v"/>вселенную сделал пустынею и разрушал города ее, пленников своих не отпускал домой?"
    <verse number="18" style="v"/>Все цари народов, все лежат с честью, каждый в своей усыпальнице;
    <verse number="19" style="v"/>а ты повержен вне гробницы своей, как презренная ветвь, как одежда убитых, сраженных мечом, которых опускают в каменные рвы, – ты, как попираемый труп,
    <verse number="20" style="v"/>не соединишься с ними в могиле; ибо ты разорил землю твою, убил народ твой: во веки не помянется племя злодеев.
    <verse number="21" style="v"/>Готовьте заклание сыновьям его за беззаконие отца их, чтобы не восстали и не завладели землею и не наполнили вселенной неприятелями.
    <verse number="22" style="v"/>И восстану на них, говорит Господь Саваоф, и истреблю имя Вавилона и весь остаток, и сына и внука, говорит Господь.
    <verse number="23" style="v"/>И сделаю его владением ежей и болотом, и вымету его метлою истребительною, говорит Господь Саваоф.
    <verse number="24" style="v"/>С клятвою говорит Господь Саваоф: как Я помыслил, так и будет; как Я определил, так и состоится,
    <verse number="25" style="v"/>чтобы сокрушить Ассура в земле Моей и растоптать его на горах Моих; и спадет с них ярмо его, и снимется бремя его с рамен их.
    <verse number="26" style="v"/>Таково определение, постановленное о всей земле, и вот рука, простертая на все народы,
    <verse number="27" style="v"/>ибо Господь Саваоф определил, и кто может отменить это? рука Его простерта, – и кто отвратит ее?
    <verse number="28" style="v"/>В год смерти царя Ахаза было такое пророческое слово:
    <verse number="29" style="v"/>не радуйся, земля Филистимская, что сокрушен жезл, который поражал тебя, ибо из корня змеиного выйдет аспид, и плодом его будет летучий дракон.
    <verse number="30" style="v"/>Тогда беднейшие будут накормлены, и нищие будут покоиться в безопасности; а твой корень уморю голодом, и он убьет остаток твой.
    <verse number="31" style="v"/>Рыдайте, ворота! вой голосом, город! Распадешься ты, вся земля Филистимская, ибо от севера дым идет, и нет отсталого в полчищах их.
    <verse number="32" style="v"/>Что же скажут вестники народа? – То, что Господь утвердил Сион, и в нем найдут убежище бедные из народа Его.
  </para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Пророчество о Моаве. – Так! ночью будет разорен Ар–Моав и уничтожен; так! ночью будет разорен Кир–Моав и уничтожен!
    <verse number="2" style="v"/>Он восходит к Баиту и Дивону, восходит на высоты, чтобы плакать; Моав рыдает над Нево и Медевою; у всех их острижены головы, у всех обриты бороды.
    <verse number="3" style="v"/>На улицах его препоясываются вретищем; на кровлях его и площадях его все рыдает, утопает в слезах.
    <verse number="4" style="v"/>И вопит Есевон и Елеала; голос их слышится до самой Иаацы; за ними и воины Моава рыдают; душа его возмущена в нем.
    <verse number="5" style="v"/>Рыдает сердце мое о Моаве; бегут из него к Сигору, до третьей Эглы; восходят на Лухит с плачем; по дороге Хоронаимской поднимают страшный крик;
    <verse number="6" style="v"/>потому что воды Нимрима иссякли, луга засохли, трава выгорела, не стало зелени.
    <verse number="7" style="v"/>Поэтому они остатки стяжания и, что сбережено ими, переносят за реку Аравийскую.
    <verse number="8" style="v"/>Ибо вопль по всем пределам Моава, до Эглаима плач его и до Беэр–Елима плач его;
    <verse number="9" style="v"/>потому что воды Димона наполнились кровью, и Я наведу на Димон еще новое – львов на убежавших из Моава и на оставшихся в стране.
  </para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Посылайте агнцев владетелю земли из Селы в пустыне на гору дочери Сиона;
    <verse number="2" style="v"/>ибо блуждающей птице, выброшенной из гнезда, будут подобны дочери Моава у бродов Арнонских.
    <verse number="3" style="v"/>"Составь совет, постанови решение; осени нас среди полудня, как ночью, тенью твоею, укрой изгнанных, не выдай скитающихся.
    <verse number="4" style="v"/>Пусть поживут у тебя мои изгнанные Моавитяне; будь им покровом от грабителя: ибо притеснителя не станет, грабеж прекратится, попирающие исчезнут с земли.
    <verse number="5" style="v"/>И утвердится престол милостью, и воссядет на нем в истине, в шатре Давидовом, судия, ищущий правды и стремящийся к правосудию".
    <verse number="6" style="v"/>"Слыхали мы о гордости Моава, гордости чрезмерной, о надменности его и высокомерии и неистовстве его: неискренна речь его".
    <verse number="7" style="v"/>Поэтому возрыдает Моав о Моаве, – все будут рыдать; стенайте о твердынях Кирхарешета: они совершенно разрушены.
    <verse number="8" style="v"/>Поля Есевонские оскудели, также и виноградник Севамский; властители народов истребили лучшие лозы его, которые достигали до Иазера, расстилались по пустыне; побеги их расширялись, переходили за море.
    <verse number="9" style="v"/>Посему [и] я буду плакать о лозе Севамской плачем Иазера, буду обливать тебя слезами моими, Есевон и Елеала; ибо во время собирания винограда твоего и во время жатвы твоей нет более шумной радости.
    <verse number="10" style="v"/>Исчезло с плодоносной земли веселье и ликование, и в виноградниках не поют, не ликуют; виноградарь не топчет винограда в точилах: Я прекратил ликование.
    <verse number="11" style="v"/>От того внутренность моя стонет о Моаве, как гусли, и сердце мое – о Кирхарешете.
    <verse number="12" style="v"/>Хотя и явится Моав, и будет до утомления [подвизаться] на высотах, и придет к святилищу своему помолиться, но ничто не поможет.
    <verse number="13" style="v"/>Вот слово, которое изрек Господь о Моаве издавна.
    <verse number="14" style="v"/>Ныне же так говорит Господь: чрез три года, считая годами наемничьими, величие Моава будет унижено со всем великим многолюдством, и остаток [будет] очень малый и незначительный.
  </para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Пророчество о Дамаске. – Вот, Дамаск исключается из [числа] городов и будет грудою развалин.
    <verse number="2" style="v"/>Города Ароерские будут покинуты, – останутся для стад, которые будут отдыхать там, и некому будет пугать их.
    <verse number="3" style="v"/>Не станет твердыни Ефремовой и царства Дамасского с остальною Сириею; с ними будет то же, что со славою сынов Израиля, говорит Господь Саваоф.
    <verse number="4" style="v"/>И будет в тот день: умалится слава Иакова, и тучное тело его сделается тощим.
    <verse number="5" style="v"/>То же будет, что по собрании хлеба жнецом, когда рука его пожнет колосья, и когда соберут колосья в долине Рефаимской.
    <verse number="6" style="v"/>И останутся у него, как бывает при обивании маслин, две–три ягоды на самой вершине, или четыре–пять на плодоносных ветвях, говорит Господь, Бог Израилев.
    <verse number="7" style="v"/>В тот день обратит человек взор свой к Творцу своему, и глаза его будут устремлены к Святому Израилеву;
    <verse number="8" style="v"/>и не взглянет на жертвенники, на дело рук своих, и не посмотрит на то, что сделали персты его, на кумиры Астарты и Ваала.
    <verse number="9" style="v"/>В тот день укрепленные города его будут, как развалины в лесах и на вершинах гор, оставленные пред сынами Израиля, – и будет пусто.
    <verse number="10" style="v"/>Ибо ты забыл Бога спасения твоего, и не воспоминал о скале прибежища твоего; от того развел увеселительные сады и насадил черенки от чужой лозы.
    <verse number="11" style="v"/>В день насаждения твоего ты заботился, чтобы оно росло и чтобы посеянное тобою рано расцвело; но в день собирания не куча жатвы будет, но скорбь жестокая.
    <verse number="12" style="v"/>Увы! шум народов многих! шумят они, как шумит море. Рев племен! они ревут, как ревут сильные воды.
    <verse number="13" style="v"/>Ревут народы, как ревут сильные воды; но Он погрозил им и они далеко побежали, и были гонимы, как прах по горам от ветра и как пыль от вихря.
    <verse number="14" style="v"/>Вечер – и вот ужас! и прежде утра уже нет его. Такова участь грабителей наших, жребий разорителей наших.
  </para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Горе земле, осеняющей крыльями по ту сторону рек Ефиопских,
    <verse number="2" style="v"/>посылающей послов по морю, и в папировых суднах по водам! Идите, быстрые послы, к народу крепкому и бодрому, к народу страшному от начала и доныне, к народу рослому и [все] попирающему, которого землю разрезывают реки.
    <verse number="3" style="v"/>Все вы, населяющие вселенную и живущие на земле! смотрите, когда знамя поднимется на горах, и, когда загремит труба, слушайте!
    <verse number="4" style="v"/>Ибо так Господь сказал мне: Я спокойно смотрю из жилища Моего, как светлая теплота после дождя, как облако росы во время жатвенного зноя.
    <verse number="5" style="v"/>Ибо прежде собирания винограда, когда он отцветет, и грозд начнет созревать, Он отрежет ножом ветви и отнимет, и отрубит отрасли.
    <verse number="6" style="v"/>И оставят все хищным птицам на горах и зверям полевым; и птицы будут проводить там лето, а все звери полевые будут зимовать там.
    <verse number="7" style="v"/>В то время будет принесен дар Господу Саваофу от народа крепкого и бодрого, от народа страшного от начала и доныне, от народа рослого и [все] попирающего, которого землю разрезывают реки, – к месту имени Господа Саваофа, на гору Сион.
  </para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Пророчество о Египте. – Вот, Господь восседит на облаке легком и грядет в Египет. И потрясутся от лица Его идолы Египетские, и сердце Египта растает в нем.
    <verse number="2" style="v"/>Я вооружу Египтян против Египтян; и будут сражаться брат против брата и друг против друга, город с городом, царство с царством.
    <verse number="3" style="v"/>И дух Египта изнеможет в нем, и разрушу совет его, и прибегнут они к идолам и к чародеям, и к вызывающим мертвых и к гадателям.
    <verse number="4" style="v"/>И предам Египтян в руки властителя жестокого, и свирепый царь будет господствовать над ними, говорит Господь, Господь Саваоф.
    <verse number="5" style="v"/>И истощатся воды в море и река иссякнет и высохнет;
    <verse number="6" style="v"/>и оскудеют реки, и каналы Египетские обмелеют и высохнут; камыш и тростник завянут.
    <verse number="7" style="v"/>Поля при реке, по берегам реки, и все, посеянное при реке, засохнет, развеется и исчезнет.
    <verse number="8" style="v"/>И восплачут рыбаки, и возрыдают все, бросающие уду в реку, и ставящие сети в воде впадут в уныние;
    <verse number="9" style="v"/>и будут в смущении обрабатывающие лен и ткачи белых полотен;
    <verse number="10" style="v"/>и будут сокрушены сети, и все, которые содержат садки для живой рыбы, упадут в духе.
    <verse number="11" style="v"/>Так! обезумели князья Цоанские; совет мудрых советников фараоновых стал бессмысленным. Как скажете вы фараону: "я сын мудрецов, сын царей древних?"
    <verse number="12" style="v"/>Где они? где твои мудрецы? пусть они теперь скажут тебе; пусть узнают, что Господь Саваоф определил о Египте.
    <verse number="13" style="v"/>Обезумели князья Цоанские; обманулись князья Мемфисские, и совратил Египет с пути главы племен его.
    <verse number="14" style="v"/>Господь послал в него дух опьянения; и они ввели Египет в заблуждение во всех делах его, подобно тому, как пьяный бродит по блевотине своей.
    <verse number="15" style="v"/>И не будет в Египте такого дела, которое совершить умели бы голова и хвост, пальма и трость.
    <verse number="16" style="v"/>В тот день Египтяне будут подобны женщинам, и вострепещут и убоятся движения руки Господа Саваофа, которую Он поднимет на них.
    <verse number="17" style="v"/>Земля Иудина сделается ужасом для Египта; кто вспомнит о ней, тот затрепещет от определения Господа Саваофа, которое Он постановил о нем.
    <verse number="18" style="v"/>В тот день пять городов в земле Египетской будут говорить языком Ханаанским и клясться Господом Саваофом; один назовется городом солнца.
    <verse number="19" style="v"/>В тот день жертвенник Господу будет посреди земли Египетской, и памятник Господу – у пределов ее.
    <verse number="20" style="v"/>И будет он знамением и свидетельством о Господе Саваофе в земле Египетской, потому что они воззовут к Господу по причине притеснителей, и Он пошлет им спасителя и заступника, и избавит их.
    <verse number="21" style="v"/>И Господь явит Себя в Египте; и Египтяне в тот день познают Господа и принесут жертвы и дары, и дадут обеты Господу, и исполнят.
    <verse number="22" style="v"/>И поразит Господь Египет; поразит и исцелит; они обратятся к Господу, и Он услышит их, и исцелит их.
    <verse number="23" style="v"/>В тот день из Египта в Ассирию будет большая дорога, и будет приходить Ассур в Египет, и Египтяне – в Ассирию; и Египтяне вместе с Ассириянами будут служить Господу.
    <verse number="24" style="v"/>В тот день Израиль будет третьим с Египтом и Ассириею; благословение будет посреди земли,
    <verse number="25" style="v"/>которую благословит Господь Саваоф, говоря: благословен народ Мой – Египтяне, и дело рук Моих – Ассирияне, и наследие Мое – Израиль.
  </para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В год, когда Тартан пришел к Азоту, быв послан от Саргона, царя Ассирийского, и воевал против Азота, и взял его,
    <verse number="2" style="v"/>в то самое время Господь сказал Исаии, сыну Амосову, так: пойди и сними вретище с чресл твоих и сбрось сандалии твои с ног твоих. Он так и сделал: ходил нагой и босой.
    <verse number="3" style="v"/>И сказал Господь: как раб Мой Исаия ходил нагой и босой три года, в указание и предзнаменование о Египте и Ефиопии,
    <verse number="4" style="v"/>так поведет царь Ассирийский пленников из Египта и переселенцев из Ефиопии, молодых и старых, нагими и босыми и с обнаженными чреслами, в посрамление Египту.
    <verse number="5" style="v"/>Тогда ужаснутся и устыдятся из–за Ефиопии, надежды своей, и из–за Египта, которым хвалились.
    <verse number="6" style="v"/>И скажут в тот день жители этой страны: вот каковы те, на которых мы надеялись и к которым прибегали за помощью, чтобы спастись от царя Ассирийского! и как спаслись бы мы?
  </para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Пророчество о пустыне приморской. – Как бури на юге носятся, идет он от пустыни, из земли страшной.
    <verse number="2" style="v"/>Грозное видение показано мне: грабитель грабит, опустошитель опустошает; восходи, Елам, осаждай, Мид! всем стенаниям я положу конец.
    <verse number="3" style="v"/>От этого чресла мои трясутся; муки схватили меня, как муки рождающей. Я взволнован от того, что слышу; я смущен от того, что вижу.
    <verse number="4" style="v"/>Сердце мое трепещет; дрожь бьет меня; отрадная ночь моя превратилась в ужас для меня.
    <verse number="5" style="v"/>Приготовляют стол, расстилают покрывала, – едят, пьют. "Вставайте, князья, мажьте щиты!"
    <verse number="6" style="v"/>Ибо так сказал мне Господь: пойди, поставь сторожа; пусть он сказывает, что увидит.
    <verse number="7" style="v"/>И увидел он едущих попарно всадников на конях, всадников на ослах, всадников на верблюдах; и вслушивался он прилежно, с большим вниманием, –
    <verse number="8" style="v"/>и закричал, [как] лев: господин мой! на страже стоял я весь день, и на месте моем оставался целые ночи:
    <verse number="9" style="v"/>и вот, едут люди, всадники на конях попарно. Потом он возгласил и сказал: пал, пал Вавилон, и все идолы богов его лежат на земле разбитые.
    <verse number="10" style="v"/>О, измолоченный мой и сын гумна моего! Что слышал я от Господа Саваофа, Бога Израилева, то и возвестил вам.
    <verse number="11" style="v"/>Пророчество о Думе. – Кричат мне с Сеира: сторож! сколько ночи? сторож! сколько ночи?
    <verse number="12" style="v"/>Сторож отвечает: приближается утро, но еще ночь. Если вы настоятельно спрашиваете, то обратитесь и приходите.
    <verse number="13" style="v"/>Пророчество об Аравии. – В лесу Аравийском ночуйте, караваны Деданские!
    <verse number="14" style="v"/>Живущие в земле Фемайской! несите воды навстречу жаждущим; с хлебом встречайте бегущих,
    <verse number="15" style="v"/>ибо они от мечей бегут, от меча обнаженного и от лука натянутого, и от лютости войны.
    <verse number="16" style="v"/>Ибо так сказал мне Господь: еще год, равный году наемничьему, и вся слава Кидарова исчезнет,
    <verse number="17" style="v"/>и луков у храбрых сынов Кидара останется немного: так сказал Господь, Бог Израилев.
  </para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Пророчество о долине видения. – Что с тобою, что ты весь взошел на кровли?
    <verse number="2" style="v"/>Город шумный, волнующийся, город ликующий! Пораженные твои не мечом убиты и не в битве умерли;
    <verse number="3" style="v"/>все вожди твои бежали вместе, но были связаны стрелками; все найденные у тебя связаны вместе, как ни далеко бежали.
    <verse number="4" style="v"/>Потому говорю: оставьте меня, я буду плакать горько; не усиливайтесь утешать меня в разорении дочери народа моего.
    <verse number="5" style="v"/>Ибо день смятения и попрания и замешательства в долине видения от Господа, Бога Саваофа. Ломают стену, и крик восходит на горы.
    <verse number="6" style="v"/>И Елам несет колчан; люди на колесницах [и] всадники, и Кир обнажает щит.
    <verse number="7" style="v"/>И вот, лучшие долины твои полны колесницами, и всадники выстроились против ворот,
    <verse number="8" style="v"/>и снимают покров с Иудеи; и ты в тот день обращаешь взор на запас оружия в доме кедровом.
    <verse number="9" style="v"/>Но вы видите, что много проломов в стене города Давидова, и собираете воды в нижнем пруде;
    <verse number="10" style="v"/>и отмечаете домы в Иерусалиме, и разрушаете домы, чтобы укрепить стену;
    <verse number="11" style="v"/>и устрояете между двумя стенами хранилище для вод старого пруда. А на Того, Кто это делает, не взираете, и не смотрите на Того, Кто издавна определил это.
    <verse number="12" style="v"/>И Господь, Господь Саваоф, призывает вас в этот день плакать и сетовать, и остричь волоса и препоясаться вретищем.
    <verse number="13" style="v"/>Но вот, веселье и радость! Убивают волов, и режут овец; едят мясо, и пьют вино: "будем есть и пить, ибо завтра умрем!"
    <verse number="14" style="v"/>И открыл мне в уши Господь Саваоф: не будет прощено вам это нечестие, доколе не умрете, сказал Господь, Господь Саваоф.
    <verse number="15" style="v"/>Так сказал Господь, Господь Саваоф: ступай, пойди к этому царедворцу, к Севне, начальнику дворца [и скажи ему]:
    <verse number="16" style="v"/>что у тебя здесь, и кто здесь у тебя, что ты здесь высекаешь себе гробницу? – Он высекает себе гробницу на возвышенности, вырубает в скале жилище себе.
    <verse number="17" style="v"/>Вот, Господь перебросит тебя, как бросает сильный человек, и сожмет тебя в ком;
    <verse number="18" style="v"/>свернув тебя в сверток, бросит тебя, как меч, в землю обширную; там ты умрешь, и там великолепные колесницы твои будут поношением для дома господина твоего.
    <verse number="19" style="v"/>И столкну тебя с места твоего, и свергну тебя со степени твоей.
    <verse number="20" style="v"/>И будет в тот день, призову раба Моего Елиакима, сына Хелкиина,
    <verse number="21" style="v"/>и одену его в одежду твою, и поясом твоим опояшу его, и власть твою передам в руки его; и будет он отцом для жителей Иерусалима и для дома Иудина.
    <verse number="22" style="v"/>И ключ дома Давидова возложу на рамена его; отворит он, и никто не запрет; запрет он, и никто не отворит.
    <verse number="23" style="v"/>И укреплю его как гвоздь в твердом месте; и будет он как седалище славы для дома отца своего.
    <verse number="24" style="v"/>И будет висеть на нем вся слава дома отца его, детей и внуков, всей домашней утвари до последних музыкальных орудий.
    <verse number="25" style="v"/>В тот день, говорит Господь Саваоф, пошатнется гвоздь, укрепленный в твердом месте, и будет выбит, и упадет, и распадется вся тяжесть, которая на нем: ибо Господь говорит.
  </para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Пророчество о Тире. – Рыдайте, корабли Фарсиса, ибо он разрушен; нет домов, и некому входить в домы. Так им возвещено из земли Киттийской.
    <verse number="2" style="v"/>Умолкните, обитатели острова, который наполняли купцы Сидонские, плавающие по морю.
    <verse number="3" style="v"/>По великим водам привозились в него семена Сихора, жатва [большой] реки, и был он торжищем народов.
    <verse number="4" style="v"/>Устыдись, Сидон; ибо [вот что] говорит море, крепость морская: "как бы ни мучилась я родами и ни рождала, и ни воспитывала юношей, ни возращала девиц".
    <verse number="5" style="v"/>Когда весть дойдет до Египтян, содрогнутся они, услышав о Тире.
    <verse number="6" style="v"/>Переселяйтесь в Фарсис, рыдайте, обитатели острова!
    <verse number="7" style="v"/>Это ли ваш ликующий город, которого начало от дней древних? Ноги его несут его скитаться в стране далекой.
    <verse number="8" style="v"/>Кто определил это Тиру, который раздавал венцы, которого купцы [были] князья, торговцы – знаменитости земли?
    <verse number="9" style="v"/>Господь Саваоф определил это, чтобы посрамить надменность всякой славы, чтобы унизить все знаменитости земли.
    <verse number="10" style="v"/>Ходи по земле твоей, дочь Фарсиса, как река: нет более препоны.
    <verse number="11" style="v"/>Он простер руку Свою на море, потряс царства; Господь дал повеление о Ханаане разрушить крепости его
    <verse number="12" style="v"/>и сказал: ты не будешь более ликовать, посрамленная девица, дочь Сидона! Вставай, иди в Киттим, [но] и там не будет тебе покоя.
    <verse number="13" style="v"/>Вот земля Халдеев. Этого народа прежде не было; Ассур положил ему начало из обитателей пустынь. Они ставят башни свои, разрушают чертоги его, превращают его в развалины.
    <verse number="14" style="v"/>Рыдайте, корабли Фарсисские! Ибо твердыня ваша разорена.
    <verse number="15" style="v"/>И будет в тот день, забудут Тир на семьдесят лет, в мере дней одного царя. По окончании же семидесяти лет с Тиром будет то же, что поют о блуднице:
    <verse number="16" style="v"/>"возьми цитру, ходи по городу, забытая блудница! Играй складно, пой много песен, чтобы вспомнили о тебе".
    <verse number="17" style="v"/>И будет, по истечении семидесяти лет, Господь посетит Тир; и он снова начнет получать прибыль свою и будет блудодействовать со всеми царствами земными по всей вселенной.
    <verse number="18" style="v"/>Но торговля его и прибыль его будут посвящаемы Господу; не будут заперты и уложены в кладовые, ибо к живущим пред лицем Господа будет переходить прибыль от торговли его, чтобы они ели до сытости и имели одежду прочную.
  </para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот, Господь опустошает землю и делает ее бесплодною; изменяет вид ее и рассевает живущих на ней.
    <verse number="2" style="v"/>И что будет с народом, то и со священником; что со слугою, то и с господином его; что со служанкою, то и с госпожею ее; что с покупающим, то и с продающим; что с заемщиком, то и с заимодавцем; что с ростовщиком, то и с дающим в рост.
    <verse number="3" style="v"/>Земля опустошена вконец и совершенно разграблена, ибо Господь изрек слово сие.
    <verse number="4" style="v"/>Сетует, уныла земля; поникла, уныла вселенная; поникли возвышавшиеся над народом земли.
    <verse number="5" style="v"/>И земля осквернена под живущими на ней, ибо они преступили законы, изменили устав, нарушили вечный завет.
    <verse number="6" style="v"/>За то проклятие поедает землю, и несут наказание живущие на ней; за то сожжены обитатели земли, и немного осталось людей.
    <verse number="7" style="v"/>Плачет сок грозда; болит виноградная лоза; воздыхают все веселившиеся сердцем.
    <verse number="8" style="v"/>Прекратилось веселье с тимпанами; умолк шум веселящихся; затихли звуки гуслей;
    <verse number="9" style="v"/>уже не пьют вина с песнями; горька сикера для пьющих ее.
    <verse number="10" style="v"/>Разрушен опустевший город, все домы заперты, нельзя войти.
    <verse number="11" style="v"/>Плачут о вине на улицах; помрачилась всякая радость; изгнано всякое веселие земли.
    <verse number="12" style="v"/>В городе осталось запустение, и ворота развалились.
    <verse number="13" style="v"/>А посреди земли, между народами, будет то же, что бывает при обивании маслин, при обирании [винограда], когда кончена уборка.
    <verse number="14" style="v"/>Они возвысят голос свой, восторжествуют в величии Господа, громко будут восклицать с моря.
    <verse number="15" style="v"/>Итак славьте Господа на востоке, на островах морских – имя Господа, Бога Израилева.
    <verse number="16" style="v"/>От края земли мы слышим песнь: "Слава Праведному!" И сказал я: беда мне, беда мне! увы мне! злодеи злодействуют, и злодействуют злодеи злодейски.
    <verse number="17" style="v"/>Ужас и яма и петля для тебя, житель земли!
    <verse number="18" style="v"/>Тогда побежавший от крика ужаса упадет в яму; и кто выйдет из ямы, попадет в петлю; ибо окна с [небесной] высоты растворятся, и основания земли потрясутся.
    <verse number="19" style="v"/>Земля сокрушается, земля распадается, земля сильно потрясена;
    <verse number="20" style="v"/>шатается земля, как пьяный, и качается, как колыбель, и беззаконие ее тяготеет на ней; она упадет, и уже не встанет.
    <verse number="21" style="v"/>И будет в тот день: посетит Господь воинство выспреннее на высоте и царей земных на земле.
    <verse number="22" style="v"/>И будут собраны вместе, как узники, в ров, и будут заключены в темницу, и после многих дней будут наказаны.
    <verse number="23" style="v"/>И покраснеет луна, и устыдится солнце, когда Господь Саваоф воцарится на горе Сионе и в Иерусалиме, и пред старейшинами его [будет] слава.
  </para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Господи! Ты Бог мой; превознесу Тебя, восхвалю имя Твое, ибо Ты совершил дивное; предопределения древние истинны, аминь.
    <verse number="2" style="v"/>Ты превратил город в груду камней, твердую крепость в развалины; чертогов иноплеменников уже не стало в городе; вовек не будет он восстановлен.
    <verse number="3" style="v"/>Посему будут прославлять Тебя народы сильные; города страшных племен будут бояться Тебя,
    <verse number="4" style="v"/>ибо Ты был убежищем бедного, убежищем нищего в тесное для него время, защитою от бури, тенью от зноя; ибо гневное дыхание тиранов было подобно буре против стены.
    <verse number="5" style="v"/>Как зной в месте безводном, Ты укротил буйство врагов; [как] зной тенью облака, подавлено ликование притеснителей.
    <verse number="6" style="v"/>И сделает Господь Саваоф на горе сей для всех народов трапезу из тучных яств, трапезу из чистых вин, из тука костей и самых чистых вин;
    <verse number="7" style="v"/>и уничтожит на горе сей покрывало, покрывающее все народы, покрывало, лежащее на всех племенах.
    <verse number="8" style="v"/>Поглощена будет смерть навеки, и отрет Господь Бог слезы со всех лиц, и снимет поношение с народа Своего по всей земле; ибо так говорит Господь.
    <verse number="9" style="v"/>И скажут в тот день: вот Он, Бог наш! на Него мы уповали, и Он спас нас! Сей есть Господь; на Него уповали мы; возрадуемся и возвеселимся во спасении Его!
    <verse number="10" style="v"/>Ибо рука Господа почиет на горе сей, и Моав будет попран на месте своем, как попирается солома в навозе.
    <verse number="11" style="v"/>И хотя он распрострет посреди его руки свои, как плавающий распростирает их для плавания; [но Бог] унизит гордость его вместе с лукавством рук его.
    <verse number="12" style="v"/>И твердыню высоких стен твоих обрушит, низвергнет, повергнет на землю, в прах.
  </para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В тот день будет воспета песнь сия в земле Иудиной: город крепкий у нас; спасение дал Он вместо стены и вала.
    <verse number="2" style="v"/>Отворите ворота; да войдет народ праведный, хранящий истину.
    <verse number="3" style="v"/>Твердого духом Ты хранишь в совершенном мире, ибо на Тебя уповает он.
    <verse number="4" style="v"/>Уповайте на Господа вовеки, ибо Господь Бог есть твердыня вечная:
    <verse number="5" style="v"/>Он ниспроверг живших на высоте, высоко стоявший город; поверг его, поверг на землю, бросил его в прах.
    <verse number="6" style="v"/>Нога попирает его, ноги бедного, стопы нищих.
    <verse number="7" style="v"/>Путь праведника прям; Ты уравниваешь стезю праведника.
    <verse number="8" style="v"/>И на пути судов Твоих, Господи, мы уповали на Тебя; к имени Твоему и к воспоминанию о Тебе стремилась душа наша.
    <verse number="9" style="v"/>Душею моею я стремился к Тебе ночью, и духом моим я буду искать Тебя во внутренности моей с раннего утра: ибо когда суды Твои [совершаются] на земле, тогда живущие в мире научаются правде.
    <verse number="10" style="v"/>Если нечестивый будет помилован, то не научится он правде, – будет злодействовать в земле правых и не будет взирать на величие Господа.
    <verse number="11" style="v"/>Господи! рука Твоя была высоко поднята, но они не видали ее; увидят и устыдятся ненавидящие народ Твой; огонь пожрет врагов Твоих.
    <verse number="12" style="v"/>Господи! Ты даруешь нам мир; ибо и все дела наши Ты устрояешь для нас.
    <verse number="13" style="v"/>Господи Боже наш! другие владыки кроме Тебя господствовали над нами; но чрез Тебя только мы славим имя Твое.
    <verse number="14" style="v"/>Мертвые не оживут; рефаимы не встанут, потому что Ты посетил и истребил их, и уничтожил всякую память о них.
    <verse number="15" style="v"/>Ты умножил народ, Господи, умножил народ, – прославил Себя, распространил все пределы земли.
    <verse number="16" style="v"/>Господи! в бедствии он искал Тебя; изливал тихие моления, когда наказание Твое постигало его.
    <verse number="17" style="v"/>Как беременная женщина, при наступлении родов, мучится, вопит от болей своих, так были мы пред Тобою, Господи.
    <verse number="18" style="v"/>Были беременны, мучились, – и рождали как бы ветер; спасения не доставили земле, и прочие жители вселенной не пали.
    <verse number="19" style="v"/>Оживут мертвецы Твои, восстанут мертвые тела! Воспряните и торжествуйте, поверженные в прахе: ибо роса Твоя – роса растений, и земля извергнет мертвецов.
    <verse number="20" style="v"/>Пойди, народ мой, войди в покои твои и запри за собой двери твои, укройся на мгновение, доколе не пройдет гнев;
    <verse number="21" style="v"/>ибо вот, Господь выходит из жилища Своего наказать обитателей земли за их беззаконие, и земля откроет поглощенную ею кровь и уже не скроет убитых своих.
  </para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В тот день поразит Господь мечом Своим тяжелым, и большим и крепким, левиафана, змея прямо бегущего, и левиафана, змея изгибающегося, и убьет чудовище морское.
    <verse number="2" style="v"/>В тот день воспойте о нем – о возлюбленном винограднике:
    <verse number="3" style="v"/>Я, Господь, хранитель его, в каждое мгновение напояю его; ночью и днем стерегу его, чтобы кто не ворвался в него.
    <verse number="4" style="v"/>Гнева нет во Мне. Но если бы кто противопоставил Мне [в нем] волчцы и терны, Я войною пойду против него, выжгу его совсем.
    <verse number="5" style="v"/>Разве прибегнет к защите Моей и заключит мир со Мною? тогда пусть заключит мир со Мною.
    <verse number="6" style="v"/>В грядущие [дни] укоренится Иаков, даст отпрыск и расцветет Израиль; и наполнится плодами вселенная.
    <verse number="7" style="v"/>Так ли Он поражал его, как поражал поражавших его? Так ли убивал его, как убиты убивавшие его?
    <verse number="8" style="v"/>Мерою Ты наказывал его, когда отвергал его; выбросил его сильным дуновением Своим как бы в день восточного ветра.
    <verse number="9" style="v"/>И чрез это загладится беззаконие Иакова; и плодом сего будет снятие греха с него, когда все камни жертвенников он обратит в куски извести, и не будут уже стоять дубравы и истуканы солнца.
    <verse number="10" style="v"/>Ибо укрепленный город опустеет, жилища [будут] покинуты и заброшены, как пустыня. Там будет пастись теленок, и там он будет покоиться и объедать ветви его.
    <verse number="11" style="v"/>Когда ветви его засохнут, их обломают; женщины придут и сожгут их. Так как это народ безрассудный, то не сжалится над ним Творец его, и не помилует его Создатель его.
    <verse number="12" style="v"/>Но будет в тот день: Господь потрясет все от великой реки до потока Египетского, и вы, сыны Израиля, будете собраны один к другому;
    <verse number="13" style="v"/>и будет в тот день: вострубит великая труба, и придут затерявшиеся в Ассирийской земле и изгнанные в землю Египетскую и поклонятся Господу на горе святой в Иерусалиме.
  </para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Горе венку гордости пьяных Ефремлян, увядшему цветку красивого убранства его, который на вершине тучной долины сраженных вином!
    <verse number="2" style="v"/>Вот, крепкий и сильный у Господа, как ливень с градом и губительный вихрь, как разлившееся наводнение бурных вод, с силою повергает его на землю.
    <verse number="3" style="v"/>Ногами попирается венок гордости пьяных Ефремлян.
    <verse number="4" style="v"/>И с увядшим цветком красивого убранства его, который на вершине тучной долины, делается то же, что бывает с созревшею прежде времени смоквою, которую, как скоро кто увидит, тотчас берет в руку и проглатывает ее.
    <verse number="5" style="v"/>В тот день Господь Саваоф будет великолепным венцом и славною диадемою для остатка народа Своего,
    <verse number="6" style="v"/>и духом правосудия для сидящего в судилище и мужеством для отражающих неприятеля до ворот.
    <verse number="7" style="v"/>Но и эти шатаются от вина и сбиваются с пути от сикеры; священник и пророк спотыкаются от крепких напитков; побеждены вином, обезумели от сикеры, в видении ошибаются, в суждении спотыкаются.
    <verse number="8" style="v"/>Ибо все столы наполнены отвратительною блевотиною, нет [чистого] места.
    <verse number="9" style="v"/>А [говорят]: "кого хочет он учить ведению? и кого вразумлять проповедью? отнятых от грудного молока, отлученных от сосцов [матери]?
    <verse number="10" style="v"/>Ибо все заповедь на заповедь, заповедь на заповедь, правило на правило, правило на правило, тут немного и там немного".
    <verse number="11" style="v"/>За то лепечущими устами и на чужом языке будут говорить к этому народу.
    <verse number="12" style="v"/>Им говорили: "вот – покой, дайте покой утружденному, и вот успокоение". Но они не хотели слушать.
    <verse number="13" style="v"/>И стало у них словом Господа: заповедь на заповедь, заповедь на заповедь, правило на правило, правило на правило, тут немного, там немного, – так что они пойдут, и упадут навзничь, и разобьются, и попадут в сеть и будут уловлены.
    <verse number="14" style="v"/>Итак слушайте слово Господне, хульники, правители народа сего, который в Иерусалиме.
    <verse number="15" style="v"/>Так как вы говорите: "мы заключили союз со смертью и с преисподнею сделали договор: когда всепоражающий бич будет проходить, он не дойдет до нас, – потому что ложь сделали мы убежищем для себя, и обманом прикроем себя".
    <verse number="16" style="v"/>Посему так говорит Господь Бог: вот, Я полагаю в основание на Сионе камень, камень испытанный, краеугольный, драгоценный, крепко утвержденный: верующий в него не постыдится.
    <verse number="17" style="v"/>И поставлю суд мерилом и правду весами; и градом истребится убежище лжи, и воды потопят место укрывательства.
    <verse number="18" style="v"/>И союз ваш со смертью рушится, и договор ваш с преисподнею не устоит. Когда пойдет всепоражающий бич, вы будете попраны.
    <verse number="19" style="v"/>Как скоро он пойдет, схватит вас; ходить же будет каждое утро, день и ночь, и один слух о нем будет внушать ужас.
    <verse number="20" style="v"/>Слишком коротка будет постель, чтобы протянуться; слишком узко и одеяло, чтобы завернуться в него.
    <verse number="21" style="v"/>Ибо восстанет Господь, как на горе Перациме; разгневается, как на долине Гаваонской, чтобы сделать дело Свое, необычайное дело, и совершить действие Свое, чудное Свое действие.
    <verse number="22" style="v"/>Итак не кощунствуйте, чтобы узы ваши не стали крепче; ибо я слышал от Господа, Бога Саваофа, что истребление определено для всей земли.
    <verse number="23" style="v"/>Приклоните ухо, и послушайте моего голоса; будьте внимательны, и выслушайте речь мою.
    <verse number="24" style="v"/>Всегда ли земледелец пашет для посева, бороздит и боронит землю свою?
    <verse number="25" style="v"/>Нет; когда уровняет поверхность ее, он сеет чернуху, или рассыпает тмин, или разбрасывает пшеницу рядами, и ячмень в определенном месте, и полбу рядом с ним.
    <verse number="26" style="v"/>И такому порядку учит его Бог его; Он наставляет его.
    <verse number="27" style="v"/>Ибо не молотят чернухи катком зубчатым, и колес молотильных не катают по тмину; но палкою выколачивают чернуху, и тмин – палкою.
    <verse number="28" style="v"/>Зерновой хлеб вымолачивают, но не разбивают его; и водят по нему молотильные колеса с конями их, но не растирают его.
    <verse number="29" style="v"/>И это происходит от Господа Саваофа: дивны судьбы Его, велика премудрость Его!
  </para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Горе Ариилу, Ариилу, городу, в котором жил Давид! приложите год к году; пусть заколают жертвы.
    <verse number="2" style="v"/>Но Я стесню Ариил, и будет плач и сетование; и он останется у Меня, как Ариил.
    <verse number="3" style="v"/>Я расположусь станом вокруг тебя и стесню тебя стражею наблюдательною, и воздвигну против тебя укрепления.
    <verse number="4" style="v"/>И будешь унижен, с земли будешь говорить, и глуха будет речь твоя из–под праха, и голос твой будет, как голос чревовещателя, и из–под праха шептать будет речь твоя.
    <verse number="5" style="v"/>Множество врагов твоих будет, как мелкая пыль, и полчище лютых, как разлетающаяся плева; и это совершится внезапно, в одно мгновение.
    <verse number="6" style="v"/>Господь Саваоф посетит тебя громом и землетрясением, и сильным гласом, бурею и вихрем, и пламенем всепожирающего огня.
    <verse number="7" style="v"/>И как сон, как ночное сновидение, будет множество всех народов, воюющих против Ариила, и всех выступивших против него и укреплений его и стеснивших его.
    <verse number="8" style="v"/>И как голодному снится, будто он ест, но пробуждается, и душа его тоща; и как жаждущему снится, будто он пьет, но пробуждается, и вот он томится, и душа его жаждет: то же будет и множеству всех народов, воюющих против горы Сиона.
    <verse number="9" style="v"/>Изумляйтесь и дивитесь: они ослепили других, и сами ослепли; они пьяны, но не от вина, – шатаются, но не от сикеры;
    <verse number="10" style="v"/>ибо навел на вас Господь дух усыпления и сомкнул глаза ваши, пророки, и закрыл ваши головы, прозорливцы.
    <verse number="11" style="v"/>И всякое пророчество для вас то же, что слова в запечатанной книге, которую подают умеющему читать книгу и говорят: "прочитай ее"; и тот отвечает: "не могу, потому что она запечатана".
    <verse number="12" style="v"/>И передают книгу тому, кто читать не умеет, и говорят: "прочитай ее"; и тот отвечает: "я не умею читать".
    <verse number="13" style="v"/>И сказал Господь: так как этот народ приближается ко Мне устами своими, и языком своим чтит Меня, сердце же его далеко отстоит от Меня, и благоговение их предо Мною есть изучение заповедей человеческих;
    <verse number="14" style="v"/>то вот, Я еще необычайно поступлю с этим народом, чудно и дивно, так что мудрость мудрецов его погибнет, и разума у разумных его не станет.
    <verse number="15" style="v"/>Горе тем, которые думают скрыться в глубину, чтобы замысл свой утаить от Господа, которые делают дела свои во мраке и говорят: "кто увидит нас? и кто узнает нас?"
    <verse number="16" style="v"/>Какое безрассудство! Разве можно считать горшечника, как глину? Скажет ли изделие о сделавшем его: "не он сделал меня"? и скажет ли произведение о художнике своем: "он не разумеет"?
    <verse number="17" style="v"/>Еще немного, очень немного, и Ливан не превратится ли в сад, а сад не будут ли почитать, как лес?
    <verse number="18" style="v"/>И в тот день глухие услышат слова книги, и прозрят из тьмы и мрака глаза слепых.
    <verse number="19" style="v"/>И страждущие более и более будут радоваться о Господе, и бедные люди будут торжествовать о Святом Израиля,
    <verse number="20" style="v"/>потому что не будет более обидчика, и хульник исчезнет, и будут истреблены все поборники неправды,
    <verse number="21" style="v"/>которые запутывают человека в словах, и требующему суда у ворот расставляют сети, и отталкивают правого.
    <verse number="22" style="v"/>Посему так говорит о доме Иакова Господь, Который искупил Авраама: тогда Иаков не будет в стыде, и лице его более не побледнеет.
    <verse number="23" style="v"/>Ибо когда увидит у себя детей своих, дело рук Моих, то они свято будут чтить имя Мое и свято чтить Святаго Иаковлева, и благоговеть пред Богом Израилевым.
    <verse number="24" style="v"/>Тогда блуждающие духом познают мудрость, и непокорные научатся послушанию.
  </para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Горе непокорным сынам, говорит Господь, которые делают совещания, но без Меня, и заключают союзы, но не по духу Моему, чтобы прилагать грех ко греху:
    <verse number="2" style="v"/>не вопросив уст Моих, идут в Египет, чтобы подкрепить себя силою фараона и укрыться под тенью Египта.
    <verse number="3" style="v"/>Но сила фараона будет для вас стыдом, и убежище под тенью Египта – бесчестием;
    <verse number="4" style="v"/>потому что князья его уже в Цоане, и послы его дошли до Ханеса.
    <verse number="5" style="v"/>Все они будут постыжены из–за народа, [который] бесполезен для них; не будет от него ни помощи, ни пользы, но – стыд и срам.
    <verse number="6" style="v"/>Тяжести на животных, [идущих] на юг, по земле угнетения и тесноты, откуда [выходят] львицы и львы, аспиды и летучие змеи; они несут на хребтах ослов богатства свои и на горбах верблюдов сокровища свои к народу, который не принесет им пользы.
    <verse number="7" style="v"/>Ибо помощь Египта будет тщетна и напрасна; потому Я сказал им: сила их – сидеть спокойно.
    <verse number="8" style="v"/>Теперь пойди, начертай это на доске у них, и впиши это в книгу, чтобы осталось на будущее время, навсегда, навеки.
    <verse number="9" style="v"/>Ибо это народ мятежный, дети лживые, дети, которые не хотят слушать закона Господня,
    <verse number="10" style="v"/>которые провидящим говорят: "перестаньте провидеть", и пророкам: "не пророчествуйте нам правды, говорите нам лестное, предсказывайте приятное;
    <verse number="11" style="v"/>сойдите с дороги, уклонитесь от пути; устраните от глаз наших Святаго Израилева."
    <verse number="12" style="v"/>Посему так говорит Святый Израилев: так как вы отвергаете слово сие, а надеетесь на обман и неправду, и опираетесь на то:
    <verse number="13" style="v"/>то беззаконие это будет для вас, как угрожающая падением трещина, обнаружившаяся в высокой стене, которой разрушение настанет внезапно, в одно мгновение.
    <verse number="14" style="v"/>И Он разрушит ее, как сокрушают глиняный сосуд, разбивая его без пощады, так что в обломках его не найдется и черепка, чтобы взять огня с очага или зачерпнуть воды из водоема;
    <verse number="15" style="v"/>ибо так говорит Господь Бог, Святый Израилев: оставаясь на месте и в покое, вы спаслись бы; в тишине и уповании крепость ваша; но вы не хотели
    <verse number="16" style="v"/>и говорили: "нет, мы на конях убежим", – за то и побежите; "мы на быстрых ускачем", – за то и преследующие вас будут быстры.
    <verse number="17" style="v"/>От угрозы одного [побежит] тысяча, от угрозы пятерых побежите так, что остаток ваш будет как веха на вершине горы и как знамя на холме.
    <verse number="18" style="v"/>И потому Господь медлит, чтобы помиловать вас, и потому еще удерживается, чтобы сжалиться над вами; ибо Господь есть Бог правды: блаженны все уповающие на Него!
    <verse number="19" style="v"/>Народ будет жить на Сионе в Иерусалиме; ты не будешь много плакать, – Он помилует тебя, по голосу вопля твоего, и как только услышит его, ответит тебе.
    <verse number="20" style="v"/>И даст вам Господь хлеб в горести и воду в нужде; и учители твои уже не будут скрываться, и глаза твои будут видеть учителей твоих;
    <verse number="21" style="v"/>и уши твои будут слышать слово, говорящее позади тебя: "вот путь, идите по нему", если бы вы уклонились направо и если бы вы уклонились налево.
    <verse number="22" style="v"/>Тогда вы будете считать скверною оклад идолов из серебра твоего и оклад истуканов из золота твоего; ты бросишь их, как нечистоту; ты скажешь им: прочь отсюда.
    <verse number="23" style="v"/>И Он даст дождь на семя твое, которым засеешь поле, и хлеб, плод земли, и он будет обилен и сочен; стада твои в тот день будут пастись на обширных пастбищах.
    <verse number="24" style="v"/>И волы и ослы, возделывающие поле, будут есть корм соленый, очищенный лопатою и веялом.
    <verse number="25" style="v"/>И на всякой горе высокой и на всяком холме возвышенном потекут ручьи, потоки вод, в день великого поражения, когда упадут башни.
    <verse number="26" style="v"/>И свет луны будет, как свет солнца, а свет солнца будет светлее всемеро, как свет семи дней, в тот день, когда Господь обвяжет рану народа Своего и исцелит нанесенные ему язвы.
    <verse number="27" style="v"/>Вот, имя Господа идет издали, горит гнев Его, и пламя его сильно, уста Его исполнены негодования, и язык Его, как огонь поедающий,
    <verse number="28" style="v"/>и дыхание Его, как разлившийся поток, который поднимается даже до шеи, чтобы развеять народы до истощания; и будет в челюстях народов узда, направляющая к заблуждению.
    <verse number="29" style="v"/>А у вас будут песни, как в ночь священного праздника, и веселие сердца, как у идущего со свирелью на гору Господню, к твердыне Израилевой.
    <verse number="30" style="v"/>И возгремит Господь величественным гласом Своим и явит тяготеющую мышцу Свою в сильном гневе и в пламени поедающего огня, в буре и в наводнении и в каменном граде.
    <verse number="31" style="v"/>Ибо от гласа Господа содрогнется Ассур, жезлом поражаемый.
    <verse number="32" style="v"/>И всякое движение определенного ему жезла, который Господь направит на него, будет с тимпанами и цитрами, и Он пойдет против него войною опустошительною.
    <verse number="33" style="v"/>Ибо Тофет давно уже устроен; он приготовлен и для царя, глубок и широк; в костре его много огня и дров; дуновение Господа, как поток серы, зажжет его.
  </para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Горе тем, которые идут в Египет за помощью, надеются на коней и полагаются на колесницы, потому что их много, и на всадников, потому что они весьма сильны, а на Святаго Израилева не взирают и к Господу не прибегают!
    <verse number="2" style="v"/>Но премудр Он; и наведет бедствие, и не отменит слов Своих; восстанет против дома нечестивых и против помощи делающих беззаконие.
    <verse number="3" style="v"/>И Египтяне – люди, а не Бог; и кони их – плоть, а не дух. И прострет руку Свою Господь, и споткнется защитник, и упадет защищаемый, и все вместе погибнут.
    <verse number="4" style="v"/>Ибо так сказал мне Господь: как лев, как скимен, ревущий над своею добычею, хотя бы множество пастухов кричало на него, от крика их не содрогнется и множеству их не уступит, – так Господь Саваоф сойдет сразиться за гору Сион и за холм его.
    <verse number="5" style="v"/>Как птицы – птенцов, так Господь Саваоф покроет Иерусалим, защитит и избавит, пощадит и спасет.
    <verse number="6" style="v"/>Обратитесь к Тому, от Которого вы столько отпали, сыны Израиля!
    <verse number="7" style="v"/>В тот день отбросит каждый человек своих серебряных идолов и золотых своих идолов, которых руки ваши сделали вам на грех.
    <verse number="8" style="v"/>И Ассур падет не от человеческого меча, и не человеческий меч потребит его, – он избежит от меча, и юноши его будут податью.
    <verse number="9" style="v"/>И от страха пробежит мимо крепости своей; и князья его будут пугаться знамени, говорит Господь, Которого огонь на Сионе и горнило в Иерусалиме.
  </para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот, Царь будет царствовать по правде, и князья будут править по закону;
    <verse number="2" style="v"/>и каждый из них будет как защита от ветра и покров от непогоды, как источники вод в степи, как тень от высокой скалы в земле жаждущей.
    <verse number="3" style="v"/>И очи видящих не будут закрываемы, и уши слышащих будут внимать.
    <verse number="4" style="v"/>И сердце легкомысленных будет уметь рассуждать; и косноязычные будут говорить ясно.
    <verse number="5" style="v"/>Невежду уже не будут называть почтенным, и о коварном не скажут, что он честный.
    <verse number="6" style="v"/>Ибо невежда говорит глупое, и сердце его помышляет о беззаконном, чтобы действовать лицемерно и произносить хулу на Господа, душу голодного лишать хлеба и отнимать питье у жаждущего.
    <verse number="7" style="v"/>У коварного и действования гибельные: он замышляет ковы, чтобы погубить бедного словами лжи, хотя бы бедный был и прав.
    <verse number="8" style="v"/>А честный и мыслит о честном и твердо стоит во всем, что честно.
    <verse number="9" style="v"/>Женщины беспечные! встаньте, послушайте голоса моего; дочери беззаботные! приклоните слух к моим словам.
    <verse number="10" style="v"/>Еще несколько дней сверх года, и ужаснетесь, беспечные! ибо не будет обирания винограда, и время жатвы не настанет.
    <verse number="11" style="v"/>Содрогнитесь, беззаботные! ужаснитесь, беспечные! сбросьте одежды, обнажитесь и препояшьте чресла.
    <verse number="12" style="v"/>Будут бить себя в грудь о прекрасных полях, о виноградной лозе плодовитой.
    <verse number="13" style="v"/>На земле народа моего будут расти терны и волчцы, равно и на всех домах веселья в ликующем городе;
    <verse number="14" style="v"/>ибо чертоги будут оставлены; шумный город будет покинут; Офел и башня навсегда будут служить, вместо пещер, убежищем диких ослов и пасущихся стад,
    <verse number="15" style="v"/>доколе не излиется на нас Дух свыше, и пустыня не сделается садом, а сад не будут считать лесом.
    <verse number="16" style="v"/>Тогда суд водворится в этой пустыне, и правосудие будет пребывать на плодоносном поле.
    <verse number="17" style="v"/>И делом правды будет мир, и плодом правосудия – спокойствие и безопасность вовеки.
    <verse number="18" style="v"/>Тогда народ мой будет жить в обители мира и в селениях безопасных, и в покоищах блаженных.
    <verse number="19" style="v"/>И град будет падать на лес, и город спустится в долину.
    <verse number="20" style="v"/>Блаженны вы, сеющие при всех водах и посылающие туда вола и осла.
  </para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Горе тебе, опустошитель, который не был опустошаем, и грабитель, которого не грабили! Когда кончишь опустошение, будешь опустошен и ты; когда прекратишь грабительства, разграбят и тебя.
    <verse number="2" style="v"/>Господи! помилуй нас; на Тебя уповаем мы; будь нашею мышцею с раннего утра и спасением нашим во время тесное.
    <verse number="3" style="v"/>От грозного гласа [Твоего] побегут народы; когда восстанешь, рассеются племена,
    <verse number="4" style="v"/>и будут собирать добычу вашу, как собирает гусеница; бросятся на нее, как бросается саранча.
    <verse number="5" style="v"/>Высок Господь, живущий в вышних; Он наполнит Сион судом и правдою.
    <verse number="6" style="v"/>И настанут безопасные времена твои, изобилие спасения, мудрости и ведения; страх Господень будет сокровищем твоим.
    <verse number="7" style="v"/>Вот, сильные их кричат на улицах; послы для мира горько плачут.
    <verse number="8" style="v"/>Опустели дороги; не стало путешествующих; он нарушил договор, разрушил города, – ни во что ставит людей.
    <verse number="9" style="v"/>Земля сетует, сохнет; Ливан постыжен, увял; Сарон похож стал на пустыню, и обнажены от листьев своих Васан и Кармил.
    <verse number="10" style="v"/>Ныне Я восстану, говорит Господь, ныне поднимусь, ныне вознесусь.
    <verse number="11" style="v"/>Вы беременны сеном, разродитесь соломою; дыхание ваше – огонь, который пожрет вас.
    <verse number="12" style="v"/>И будут народы, [как] горящая известь, [как] срубленный терновник, будут сожжены в огне.
    <verse number="13" style="v"/>Слушайте, дальние, что сделаю Я; и вы, ближние, познайте могущество Мое.
    <verse number="14" style="v"/>Устрашились грешники на Сионе; трепет овладел нечестивыми: "кто из нас может жить при огне пожирающем? кто из нас может жить при вечном пламени?" –
    <verse number="15" style="v"/>Тот, кто ходит в правде и говорит истину; кто презирает корысть от притеснения, удерживает руки свои от взяток, затыкает уши свои, чтобы не слышать о кровопролитии, и закрывает глаза свои, чтобы не видеть зла;
    <verse number="16" style="v"/>тот будет обитать на высотах; убежище его – неприступные скалы; хлеб будет дан ему; вода у него не иссякнет.
    <verse number="17" style="v"/>Глаза твои увидят Царя в красоте Его, узрят землю отдаленную;
    <verse number="18" style="v"/>сердце твое будет [только] вспоминать об ужасах: "где делавший перепись? где весивший [дань]? где осматривающий башни?"
    <verse number="19" style="v"/>Не увидишь более народа свирепого, народа с глухою, невнятною речью, с языком странным, непонятным.
    <verse number="20" style="v"/>Взгляни на Сион, город праздничных собраний наших; глаза твои увидят Иерусалим, жилище мирное, непоколебимую скинию; столпы ее никогда не исторгнутся, и ни одна вервь ее не порвется.
    <verse number="21" style="v"/>Там у нас великий Господь будет вместо рек, вместо широких каналов; туда не войдет ни одно весельное судно, и не пройдет большой корабль.
    <verse number="22" style="v"/>Ибо Господь – судия наш, Господь – законодатель наш, Господь – царь наш; Он спасет нас.
    <verse number="23" style="v"/>Ослабли веревки твои, не могут удержать мачты и натянуть паруса. Тогда будет большой раздел добычи, так что и хромые пойдут на грабеж.
    <verse number="24" style="v"/>И ни один из жителей не скажет: "я болен"; народу, живущему там, будут отпущены согрешения.
  </para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Приступите, народы, слушайте и внимайте, племена! да слышит земля и все, что наполняет ее, вселенная и все рождающееся в ней!
    <verse number="2" style="v"/>Ибо гнев Господа на все народы, и ярость Его на все воинство их. Он предал их заклятию, отдал их на заклание.
    <verse number="3" style="v"/>И убитые их будут разбросаны, и от трупов их поднимется смрад, и горы размокнут от крови их.
    <verse number="4" style="v"/>И истлеет все небесное воинство; и небеса свернутся, как свиток книжный; и все воинство их падет, как спадает лист с виноградной лозы, и как увядший лист – со смоковницы.
    <verse number="5" style="v"/>Ибо упился меч Мой на небесах: вот, для суда нисходит он на Едом и на народ, преданный Мною заклятию.
    <verse number="6" style="v"/>Меч Господа наполнится кровью, утучнеет от тука, от крови агнцев и козлов, от тука с почек овнов: ибо жертва у Господа в Восоре и большое заклание в земле Едома.
    <verse number="7" style="v"/>И буйволы падут с ними и тельцы вместе с волами, и упьется земля их кровью, и прах их утучнеет от тука.
    <verse number="8" style="v"/>Ибо день мщения у Господа, год возмездия за Сион.
    <verse number="9" style="v"/>И превратятся реки его в смолу, и прах его – в серу, и будет земля его горящею смолою:
    <verse number="10" style="v"/>не будет гаснуть ни днем, ни ночью; вечно будет восходить дым ее; будет от рода в род оставаться опустелою; во веки веков никто не пройдет по ней;
    <verse number="11" style="v"/>и завладеют ею пеликан и еж; и филин и ворон поселятся в ней; и протянут по ней вервь разорения и отвес уничтожения.
    <verse number="12" style="v"/>Никого не останется там из знатных ее, кого можно было бы призвать на царство, и все князья ее будут ничто.
    <verse number="13" style="v"/>И зарастут дворцы ее колючими растениями, крапивою и репейником – твердыни ее; и будет она жилищем шакалов, пристанищем страусов.
    <verse number="14" style="v"/>И звери пустыни будут встречаться с дикими кошками, и лешие будут перекликаться один с другим; там будет отдыхать ночное привидение и находить себе покой.
    <verse number="15" style="v"/>Там угнездится летучий змей, будет класть яйца и выводить детей и собирать их под тень свою; там и коршуны будут собираться один к другому.
    <verse number="16" style="v"/>Отыщите в книге Господней и прочитайте; ни одно из сих не преминет придти, и одно другим не заменится. Ибо сами уста Его повелели, и сам дух Его соберет их.
    <verse number="17" style="v"/>И Сам Он бросил им жребий, и Его рука разделила им ее мерою; во веки будут они владеть ею, из рода в род будут жить на ней.
  </para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Возвеселится пустыня и сухая земля, и возрадуется страна необитаемая и расцветет как нарцисс;
    <verse number="2" style="v"/>великолепно будет цвести и радоваться, будет торжествовать и ликовать; слава Ливана дастся ей, великолепие Кармила и Сарона; они увидят славу Господа, величие Бога нашего.
    <verse number="3" style="v"/>Укрепите ослабевшие руки и утвердите колени дрожащие;
    <verse number="4" style="v"/>скажите робким душею: будьте тверды, не бойтесь; вот Бог ваш, придет отмщение, воздаяние Божие; Он придет и спасет вас.
    <verse number="5" style="v"/>Тогда откроются глаза слепых, и уши глухих отверзутся.
    <verse number="6" style="v"/>Тогда хромой вскочит, как олень, и язык немого будет петь; ибо пробьются воды в пустыне, и в степи – потоки.
    <verse number="7" style="v"/>И превратится призрак вод в озеро, и жаждущая земля – в источники вод; в жилище шакалов, где они покоятся, будет место для тростника и камыша.
    <verse number="8" style="v"/>И будет там большая дорога, и путь по ней назовется путем святым: нечистый не будет ходить по нему; но он будет для них [одних]; идущие этим путем, даже и неопытные, не заблудятся.
    <verse number="9" style="v"/>Льва не будет там, и хищный зверь не взойдет на него; его не найдется там, а будут ходить искупленные.
    <verse number="10" style="v"/>И возвратятся избавленные Господом, придут на Сион с радостным восклицанием; и радость вечная будет над головою их; они найдут радость и веселье, а печаль и воздыхание удалятся.
  </para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>И было в четырнадцатый год царя Езекии, пошел Сеннахирим, царь Ассирийский, против всех укрепленных городов Иудеи и взял их.
    <verse number="2" style="v"/>И послал царь Ассирийский из Лахиса в Иерусалим к царю Езекии Рабсака с большим войском; и он остановился у водопровода верхнего пруда на дороге поля белильничьего.
    <verse number="3" style="v"/>И вышел к нему Елиаким, сын Хелкиин, начальник дворца, и Севна писец, и Иоах, сын Асафов, дееписатель.
    <verse number="4" style="v"/>И сказал им Рабсак: скажите Езекии: так говорит царь великий, царь Ассирийский: что это за упование, на которое ты уповаешь?
    <verse number="5" style="v"/>Я думаю, [что] это одни пустые слова, [а] для войны нужны совет и сила: итак на кого ты уповаешь, что отложился от меня?
    <verse number="6" style="v"/>Вот, ты думаешь опереться на Египет, на эту трость надломленную, которая, если кто опрется на нее, войдет тому в руку и проколет ее! Таков фараон, царь Египетский, для всех уповающих на него.
    <verse number="7" style="v"/>А если скажешь мне: "на Господа, Бога нашего мы уповаем", то на того ли, которого высоты и жертвенники отменил Езекия и сказал Иуде и Иерусалиму: "пред сим только жертвенником поклоняйтесь"?
    <verse number="8" style="v"/>Итак вступи в союз с господином моим, царем Ассирийским; я дам тебе две тысячи коней; можешь ли достать себе всадников на них?
    <verse number="9" style="v"/>И как ты хочешь заставить отступить вождя, одного из малейших рабов господина моего, надеясь на Египет, ради колесниц и коней?
    <verse number="10" style="v"/>Да разве я без воли Господней пошел на землю сию, чтобы разорить ее? Господь сказал мне: пойди на землю сию и разори ее.
    <verse number="11" style="v"/>И сказал Елиаким и Севна и Иоах Рабсаку: говори рабам твоим по–арамейски, потому что мы понимаем, а не говори с нами по–иудейски, вслух народа, который на стене.
    <verse number="12" style="v"/>И сказал Рабсак: разве [только] к господину твоему и к тебе послал меня господин мой сказать слова сии? Нет, [также] и к людям, которые сидят на стене, чтобы есть помет свой и пить мочу свою с вами.
    <verse number="13" style="v"/>И встал Рабсак, и возгласил громким голосом по–иудейски, и сказал: слушайте слово царя великого, царя Ассирийского!
    <verse number="14" style="v"/>Так говорит царь: пусть не обольщает вас Езекия, ибо он не может спасти вас;
    <verse number="15" style="v"/>и пусть не обнадеживает вас Езекия Господом, говоря: "спасет нас Господь; не будет город сей отдан в руки царя Ассирийского".
    <verse number="16" style="v"/>Не слушайте Езекии, ибо так говорит царь Ассирийский: примиритесь со мною и выйдите ко мне, и пусть каждый ест плоды виноградной лозы своей и смоковницы своей, и пусть каждый пьет воду из своего колодезя,
    <verse number="17" style="v"/>доколе я не приду и не возьму вас в землю такую же, как и ваша земля, в землю хлеба и вина, в землю плодов и виноградников.
    <verse number="18" style="v"/>[Итак] да не обольщает вас Езекия, говоря: "Господь спасет нас". Спасли ли боги народов, каждый свою землю, от руки царя Ассирийского?
    <verse number="19" style="v"/>Где боги Емафа и Арпада? Где боги Сепарваима? Спасли ли они Самарию от руки моей?
    <verse number="20" style="v"/>Который из всех богов земель сих спас землю свою от руки моей? Так неужели спасет Господь Иерусалим от руки моей?
    <verse number="21" style="v"/>Но они молчали и не отвечали ему ни слова, потому что от царя дано было приказание: не отвечайте ему.
    <verse number="22" style="v"/>И пришел Елиаким, сын Хелкиин, начальник дворца, и Севна писец, и Иоах, сын Асафов, дееписатель, к Езекии в разодранных одеждах и пересказали ему слова Рабсака.
  </para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Когда услышал это царь Езекия, то разодрал одежды свои и покрылся вретищем, и пошел в дом Господень;
    <verse number="2" style="v"/>и послал Елиакима, начальника дворца, и Севну писца, и старших священников, покрытых вретищами, к пророку Исаии, сыну Амосову.
    <verse number="3" style="v"/>И они сказали ему: так говорит Езекия: день скорби и наказания и посрамления день сей, ибо младенцы дошли до отверстия утробы матерней, а силы нет родить.
    <verse number="4" style="v"/>Может быть, услышит Господь Бог твой слова Рабсака, которого послал царь Ассирийский, господин его, хулить Бога живаго и поносить словами, какие слышал Господь, Бог твой; вознеси же молитву об оставшихся, которые находятся еще в живых.
    <verse number="5" style="v"/>И пришли слуги царя Езекии к Исаии.
    <verse number="6" style="v"/>И сказал им Исаия: так скажите господину вашему: так говорит Господь: не бойся слов, которые слышал ты, которыми поносили Меня слуги царя Ассирийского.
    <verse number="7" style="v"/>Вот, Я пошлю в него дух, и он услышит весть, и возвратится в землю свою, и Я поражу его мечом в земле его.
    <verse number="8" style="v"/>И возвратился Рабсак и нашел царя Ассирийского воюющим против Ливны; ибо он слышал, что тот отошел от Лахиса.
    <verse number="9" style="v"/>И услышал он о Тиргаке, царе Ефиопском; [ему] сказали: вот, он вышел сразиться с тобою. Услышав это, он послал послов к Езекии, сказав:
    <verse number="10" style="v"/>так скажите Езекии, царю Иудейскому: пусть не обманывает тебя Бог твой, на Которого ты уповаешь, думая: "не будет отдан Иерусалим в руки царя Ассирийского".
    <verse number="11" style="v"/>Вот, ты слышал, что сделали цари Ассирийские со всеми землями, положив на них заклятие; ты ли уцелеешь?
    <verse number="12" style="v"/>Боги народов, которых разорили отцы мои, спасли ли их, [спасли] [ли] Гозан и Харан, и Рецеф, и сынов Едена, что в Фалассаре?
    <verse number="13" style="v"/>Где царь Емафа и царь Арпада, и царь города Сепарваима, Ены и Иввы?
    <verse number="14" style="v"/>И взял Езекия письмо из руки послов и прочитал его, и пошел в дом Господень, и развернул его Езекия пред лицем Господним;
    <verse number="15" style="v"/>и молился Езекия пред лицем Господним и говорил:
    <verse number="16" style="v"/>Господи Саваоф, Боже Израилев, седящий на Херувимах! Ты один Бог всех царств земли; Ты сотворил небо и землю.
    <verse number="17" style="v"/>Приклони, Господи, ухо Твое и услышь; открой, Господи, очи Твои и воззри, и услышь слова Сеннахирима, который послал поносить Тебя, Бога живаго.
    <verse number="18" style="v"/>Правда, о, Господи! цари Ассирийские опустошили все страны и земли их
    <verse number="19" style="v"/>и побросали богов их в огонь; но это были не боги, а изделие рук человеческих, дерево и камень, потому и истребили их.
    <verse number="20" style="v"/>И ныне, Господи Боже наш, спаси нас от руки его; и узнают все царства земли, что Ты, Господи, Бог один.
    <verse number="21" style="v"/>И послал Исаия, сын Амосов, к Езекии сказать: так говорит Господь, Бог Израилев: о чем ты молился Мне против Сеннахирима, царя Ассирийского, –
    <verse number="22" style="v"/>вот слово, которое Господь изрек о нем: презрит тебя, посмеется над тобою девствующая дочь Сиона, покачает вслед тебя головою дочь Иерусалима.
    <verse number="23" style="v"/>Кого ты порицал и поносил? и на кого возвысил голос и поднял так высоко глаза твои? на Святаго Израилева.
    <verse number="24" style="v"/>Чрез рабов твоих ты порицал Господа и сказал: "со множеством колесниц моих я взошел на высоту гор, на ребра Ливана, и срубил рослые кедры его, отличные кипарисы его, и пришел на самую вершину его, в рощу сада его;
    <verse number="25" style="v"/>и откапывал я, и пил воду; и осушу ступнями ног моих все реки Египетские".
    <verse number="26" style="v"/>Разве не слышал ты, что Я издавна сделал это, в древние дни предначертал это, а ныне выполнил тем, что ты опустошаешь крепкие города, [превращая] их в груды развалин?
    <verse number="27" style="v"/>И жители их сделались маломощны, трепещут и остаются в стыде; они стали как трава на поле и нежная зелень, как порост на кровлях и опаленный хлеб, прежде нежели выколосился.
    <verse number="28" style="v"/>Сядешь ли ты, выйдешь ли, войдешь ли, Я знаю [все, знаю] и дерзость твою против Меня.
    <verse number="29" style="v"/>За твою дерзость против Меня и за то, что надмение твое дошло до ушей Моих, Я вложу кольцо Мое в ноздри твои и удила Мои в рот твой, и возвращу тебя назад тою же дорогою, которою ты пришел.
    <verse number="30" style="v"/>И вот, тебе, Езекия, знамение: ешьте в этот год выросшее от упавшего зерна, и на другой год – самородное; а на третий год сейте и жните, и садите виноградные сады, и ешьте плоды их.
    <verse number="31" style="v"/>И уцелевший в доме Иудином остаток пустит опять корень внизу и принесет плод вверху,
    <verse number="32" style="v"/>ибо из Иерусалима произойдет остаток, и спасенное – от горы Сиона. Ревность Господа Саваофа соделает это.
    <verse number="33" style="v"/>Посему так говорит Господь о царе Ассирийском: "не войдет он в этот город и не бросит туда стрелы, и не приступит к нему со щитом, и не насыплет против него вала.
    <verse number="34" style="v"/>По той же дороге, по которой пришел, возвратится, а в город сей не войдет, говорит Господь.
    <verse number="35" style="v"/>Я буду охранять город сей, чтобы спасти его ради Себя и ради Давида, раба Моего".
    <verse number="36" style="v"/>И вышел Ангел Господень и поразил в стане Ассирийском сто восемьдесят пять тысяч [человек]. И встали поутру, и вот, все тела мертвые.
    <verse number="37" style="v"/>И отступил, и пошел, и возвратился Сеннахирим, царь Ассирийский, и жил в Ниневии.
    <verse number="38" style="v"/>И когда он поклонялся в доме Нисроха, бога своего, Адрамелех и Шарецер, сыновья его, убили его мечом, а сами убежали в землю Араратскую. И воцарился Асардан, сын его, вместо него.
  </para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В те дни Езекия заболел смертельно. И пришел к нему пророк Исаия, сын Амосов, и сказал ему: так говорит Господь: сделай завещание для дома твоего, ибо ты умрешь, не выздоровеешь.
    <verse number="2" style="v"/>Тогда Езекия отворотился лицем к стене и молился Господу, говоря:
    <verse number="3" style="v"/>"о, Господи! вспомни, что я ходил пред лицем Твоим верно и с преданным [Тебе] сердцем и делал угодное в очах Твоих". И заплакал Езекия сильно.
    <verse number="4" style="v"/>И было слово Господне к Исаии, и сказано:
    <verse number="5" style="v"/>пойди и скажи Езекии: так говорит Господь, Бог Давида, отца твоего: Я услышал молитву твою, увидел слезы твои, и вот, Я прибавлю к дням твоим пятнадцать лет,
    <verse number="6" style="v"/>и от руки царя Ассирийского спасу тебя и город сей и защищу город сей.
    <verse number="7" style="v"/>И вот тебе знамение от Господа, что Господь исполнит слово, которое Он изрек.
    <verse number="8" style="v"/>Вот, я возвращу назад на десять ступеней солнечную тень, которая прошла по ступеням Ахазовым. И возвратилось солнце на десять ступеней по ступеням, по которым оно сходило.
    <verse number="9" style="v"/>Молитва Езекии, царя Иудейского, когда он болен был и выздоровел от болезни:
    <verse number="10" style="v"/>"Я сказал в себе: в преполовение дней моих должен я идти во врата преисподней; я лишен остатка лет моих.
    <verse number="11" style="v"/>Я говорил: не увижу я Господа, Господа на земле живых; не увижу больше человека между живущими в мире;
    <verse number="12" style="v"/>жилище мое снимается с места и уносится от меня, как шалаш пастушеский; я должен отрезать подобно ткачу жизнь мою; Он отрежет меня от основы; день и ночь я ждал, что Ты пошлешь мне кончину.
    <verse number="13" style="v"/>Я ждал до утра; подобно льву, Он сокрушал все кости мои; день и ночь я ждал, что Ты пошлешь мне кончину.
    <verse number="14" style="v"/>Как журавль, как ласточка издавал я звуки, тосковал как голубь; уныло смотрели глаза мои к небу: Господи! тесно мне; спаси меня.
    <verse number="15" style="v"/>Что скажу я? Он сказал мне, Он и сделал. Тихо буду проводить все годы жизни моей, помня горесть души моей.
    <verse number="16" style="v"/>Господи! так живут, и во всем этом жизнь моего духа; Ты исцелишь меня, даруешь мне жизнь.
    <verse number="17" style="v"/>Вот, во благо мне была сильная горесть, и Ты избавил душу мою от рва погибели, бросил все грехи мои за хребет Свой.
    <verse number="18" style="v"/>Ибо не преисподняя славит Тебя, не смерть восхваляет Тебя, не нисшедшие в могилу уповают на истину Твою.
    <verse number="19" style="v"/>Живой, только живой прославит Тебя, как я ныне: отец возвестит детям истину Твою.
    <verse number="20" style="v"/>Господь спасет меня; и мы во все дни жизни нашей [со звуками] струн моих будем воспевать песни в доме Господнем".
    <verse number="21" style="v"/>И сказал Исаия: пусть принесут пласт смокв и обложат им нарыв; и он выздоровеет.
    <verse number="22" style="v"/>А Езекия сказал: какое знамение, что я буду ходить в дом Господень?
  </para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>В то время Меродах Валадан, сын Валадана, царь Вавилонский, прислал к Езекии письмо и дары, ибо слышал, что он был болен и выздоровел.
    <verse number="2" style="v"/>И обрадовался посланным Езекия, и показал им дом сокровищ своих, серебро и золото, и ароматы, и драгоценные масти, весь оружейный свой дом и все, что находилось в сокровищницах его; ничего не осталось, чего не показал бы им Езекия в доме своем и во всем владении своем.
    <verse number="3" style="v"/>И пришел пророк Исаия к царю Езекии и сказал ему: что говорили эти люди? и откуда они приходили к тебе? Езекия сказал: из далекой земли приходили они ко мне, из Вавилона.
    <verse number="4" style="v"/>И сказал [Исаия]: что видели они в доме твоем? Езекия сказал: видели все, что есть в доме моем; ничего не осталось в сокровищницах моих, чего я не показал бы им.
    <verse number="5" style="v"/>И сказал Исаия Езекии: выслушай слово Господа Саваофа:
    <verse number="6" style="v"/>вот, придут дни, и все, что есть в доме твоем и что собрали отцы твои до сего дня, будет унесено в Вавилон; ничего не останется, говорит Господь.
    <verse number="7" style="v"/>И возьмут из сыновей твоих, которые произойдут от тебя, которых ты родишь, – и они будут евнухами во дворце царя Вавилонского.
    <verse number="8" style="v"/>И сказал Езекия Исаии: благо слово Господне, которое ты изрек; потому что, присовокупил он, мир и благосостояние пребудут во дни мои.
  </para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Утешайте, утешайте народ Мой, говорит Бог ваш;
    <verse number="2" style="v"/>говорите к сердцу Иерусалима и возвещайте ему, что исполнилось время борьбы его, что за неправды его сделано удовлетворение, ибо он от руки Господней принял вдвое за все грехи свои.
    <verse number="3" style="v"/>Глас вопиющего в пустыне: приготовьте путь Господу, прямыми сделайте в степи стези Богу нашему;
    <verse number="4" style="v"/>всякий дол да наполнится, и всякая гора и холм да понизятся, кривизны выпрямятся и неровные пути сделаются гладкими;
    <verse number="5" style="v"/>и явится слава Господня, и узрит всякая плоть [спасение Божие]; ибо уста Господни изрекли это.
    <verse number="6" style="v"/>Голос говорит: возвещай! И сказал: что мне возвещать? Всякая плоть – трава, и вся красота ее – как цвет полевой.
    <verse number="7" style="v"/>Засыхает трава, увядает цвет, когда дунет на него дуновение Господа: так и народ – трава.
    <verse number="8" style="v"/>Трава засыхает, цвет увядает, а слово Бога нашего пребудет вечно.
    <verse number="9" style="v"/>Взойди на высокую гору, благовествующий Сион! возвысь с силою голос твой, благовествующий Иерусалим! возвысь, не бойся; скажи городам Иудиным: вот Бог ваш!
    <verse number="10" style="v"/>Вот, Господь Бог грядет с силою, и мышца Его со властью. Вот, награда Его с Ним и воздаяние Его пред лицем Его.
    <verse number="11" style="v"/>Как пастырь Он будет пасти стадо Свое; агнцев будет брать на руки и носить на груди Своей, и водить дойных.
    <verse number="12" style="v"/>Кто исчерпал воды горстью своею и пядью измерил небеса, и вместил в меру прах земли, и взвесил на весах горы и на чашах весовых холмы?
    <verse number="13" style="v"/>Кто уразумел дух Господа, и был советником у Него и учил Его?
    <verse number="14" style="v"/>С кем советуется Он, и кто вразумляет Его и наставляет Его на путь правды, и учит Его знанию, и указывает Ему путь мудрости?
    <verse number="15" style="v"/>Вот народы – как капля из ведра, и считаются как пылинка на весах. Вот, острова как порошинку поднимает Он.
    <verse number="16" style="v"/>И Ливана недостаточно для жертвенного огня, и животных на нем – для всесожжения.
    <verse number="17" style="v"/>Все народы пред Ним как ничто, – менее ничтожества и пустоты считаются у Него.
    <verse number="18" style="v"/>Итак кому уподобите вы Бога? И какое подобие найдете Ему?
    <verse number="19" style="v"/>Идола выливает художник, и золотильщик покрывает его золотом и приделывает серебряные цепочки.
    <verse number="20" style="v"/>А кто беден для такого приношения, выбирает негниющее дерево, приискивает себе искусного художника, чтобы сделать идола, который стоял бы твердо.
    <verse number="21" style="v"/>Разве не знаете? разве вы не слышали? разве вам не говорено было от начала? разве вы не уразумели из оснований земли?
    <verse number="22" style="v"/>Он есть Тот, Который восседает над кругом земли, и живущие на ней – как саранча [пред Ним]; Он распростер небеса, как тонкую ткань, и раскинул их, как шатер для жилья.
    <verse number="23" style="v"/>Он обращает князей в ничто, делает чем–то пустым судей земли.
    <verse number="24" style="v"/>Едва они посажены, едва посеяны, едва укоренился в земле ствол их, и как только Он дохнул на них, они высохли, и вихрь унес их, как солому.
    <verse number="25" style="v"/>Кому же вы уподобите Меня и с кем сравните? говорит Святый.
    <verse number="26" style="v"/>Поднимите глаза ваши на высоту [небес] и посмотрите, кто сотворил их? Кто выводит воинство их счетом? Он всех их называет по имени: по множеству могущества и великой силе у Него ничто не выбывает.
    <verse number="27" style="v"/>Как же говоришь ты, Иаков, и высказываешь, Израиль: "путь мой сокрыт от Господа, и дело мое забыто у Бога моего"?
    <verse number="28" style="v"/>Разве ты не знаешь? разве ты не слышал, что вечный Господь Бог, сотворивший концы земли, не утомляется и не изнемогает? разум Его неисследим.
    <verse number="29" style="v"/>Он дает утомленному силу, и изнемогшему дарует крепость.
    <verse number="30" style="v"/>Утомляются и юноши и ослабевают, и молодые люди падают,
    <verse number="31" style="v"/>а надеющиеся на Господа обновятся в силе: поднимут крылья, как орлы, потекут – и не устанут, пойдут – и не утомятся.
  </para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Умолкните предо Мною, острова, и народы да обновят свои силы; пусть они приблизятся и скажут: "станем вместе на суд".
    <verse number="2" style="v"/>Кто воздвиг от востока мужа правды, призвал его следовать за собою, предал ему народы и покорил царей? Он обратил их мечом его в прах, луком его в солому, разносимую ветром.
    <verse number="3" style="v"/>Он гонит их, идет спокойно дорогою, по которой никогда не ходил ногами своими.
    <verse number="4" style="v"/>Кто сделал и совершил это? Тот, Кто от начала вызывает роды; Я – Господь первый, и в последних – Я тот же.
    <verse number="5" style="v"/>Увидели острова и ужаснулись, концы земли затрепетали. Они сблизились и сошлись;
    <verse number="6" style="v"/>каждый помогает своему товарищу и говорит своему брату: "крепись!"
    <verse number="7" style="v"/>Кузнец ободряет плавильщика, разглаживающий листы молотом – кующего на наковальне, говоря о спайке: "хороша"; и укрепляет гвоздями, чтобы было твердо.
    <verse number="8" style="v"/>А ты, Израиль, раб Мой, Иаков, которого Я избрал, семя Авраама, друга Моего, –
    <verse number="9" style="v"/>ты, которого Я взял от концов земли и призвал от краев ее, и сказал тебе: "ты Мой раб, Я избрал тебя и не отвергну тебя":
    <verse number="10" style="v"/>не бойся, ибо Я с тобою; не смущайся, ибо Я Бог твой; Я укреплю тебя, и помогу тебе, и поддержу тебя десницею правды Моей.
    <verse number="11" style="v"/>Вот, в стыде и посрамлении останутся все, раздраженные против тебя; будут как ничто и погибнут препирающиеся с тобою.
    <verse number="12" style="v"/>Будешь искать их, и не найдешь их, враждующих против тебя; борющиеся с тобою будут как ничто, совершенно ничто;
    <verse number="13" style="v"/>ибо Я Господь, Бог твой; держу тебя за правую руку твою, говорю тебе: "не бойся, Я помогаю тебе".
    <verse number="14" style="v"/>Не бойся, червь Иаков, малолюдный Израиль, – Я помогаю тебе, говорит Господь и Искупитель твой, Святый Израилев.
    <verse number="15" style="v"/>Вот, Я сделал тебя острым молотилом, новым, зубчатым; ты будешь молотить и растирать горы, и холмы сделаешь, как мякину.
    <verse number="16" style="v"/>Ты будешь веять их, и ветер разнесет их, и вихрь развеет их; а ты возрадуешься о Господе, будешь хвалиться Святым Израилевым.
    <verse number="17" style="v"/>Бедные и нищие ищут воды, и нет [ее]; язык их сохнет от жажды: Я, Господь, услышу их, Я, Бог Израилев, не оставлю их.
    <verse number="18" style="v"/>Открою на горах реки и среди долин источники; пустыню сделаю озером и сухую землю – источниками воды;
    <verse number="19" style="v"/>посажу в пустыне кедр, ситтим и мирту и маслину; насажу в степи кипарис, явор и бук вместе,
    <verse number="20" style="v"/>чтобы увидели и познали, и рассмотрели и уразумели, что рука Господня соделала это, и Святый Израилев сотворил сие.
    <verse number="21" style="v"/>Представьте дело ваше, говорит Господь; приведите ваши доказательства, говорит Царь Иакова.
    <verse number="22" style="v"/>Пусть они представят и скажут нам, что произойдет; пусть возвестят что–либо прежде, нежели оно произошло, и мы вникнем умом своим и узнаем, как оно кончилось, или пусть предвозвестят нам о будущем.
    <verse number="23" style="v"/>Скажите, что произойдет в будущем, и мы будем знать, что вы боги, или сделайте что–нибудь, доброе ли, худое ли, чтобы мы изумились и вместе с вами увидели.
    <verse number="24" style="v"/>Но вы ничто, и дело ваше ничтожно; мерзость тот, кто избирает вас.
    <verse number="25" style="v"/>Я воздвиг его от севера, и он придет; от восхода солнца будет призывать имя Мое и попирать владык, как грязь, и топтать, как горшечник глину.
    <verse number="26" style="v"/>Кто возвестил об этом изначала, чтобы нам знать, и задолго пред тем, чтобы нам можно было сказать: "правда"? Но никто не сказал, никто не возвестил, никто не слыхал слов ваших.
    <verse number="27" style="v"/>Я первый [сказал] Сиону: "вот оно!" и дал Иерусалиму благовестника.
    <verse number="28" style="v"/>Итак Я смотрел, и не было никого, и между ними не нашлось советника, чтоб Я мог спросить их, и они дали ответ.
    <verse number="29" style="v"/>Вот, все они ничто, ничтожны и дела их; ветер и пустота истуканы их.
  </para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот, Отрок Мой, Которого Я держу за руку, избранный Мой, к которому благоволит душа Моя. Положу дух Мой на Него, и возвестит народам суд;
    <verse number="2" style="v"/>не возопиет и не возвысит голоса Своего, и не даст услышать его на улицах;
    <verse number="3" style="v"/>трости надломленной не переломит, и льна курящегося не угасит; будет производить суд по истине;
    <verse number="4" style="v"/>не ослабеет и не изнеможет, доколе на земле не утвердит суда, и на закон Его будут уповать острова.
    <verse number="5" style="v"/>Так говорит Господь Бог, сотворивший небеса и пространство их, распростерший землю с произведениями ее, дающий дыхание народу на ней и дух ходящим по ней.
    <verse number="6" style="v"/>Я, Господь, призвал Тебя в правду, и буду держать Тебя за руку и хранить Тебя, и поставлю Тебя в завет для народа, во свет для язычников,
    <verse number="7" style="v"/>чтобы открыть глаза слепых, чтобы узников вывести из заключения и сидящих во тьме – из темницы.
    <verse number="8" style="v"/>Я Господь, это – Мое имя, и не дам славы Моей иному и хвалы Моей истуканам.
    <verse number="9" style="v"/>Вот, [предсказанное] прежде сбылось, и новое Я возвещу; прежде нежели оно произойдет, Я возвещу вам.
    <verse number="10" style="v"/>Пойте Господу новую песнь, хвалу Ему от концов земли, вы, плавающие по морю, и все, наполняющее его, острова и живущие на них.
    <verse number="11" style="v"/>Да возвысит голос пустыня и города ее, селения, где обитает Кидар; да торжествуют живущие на скалах, да возглашают с вершин гор.
    <verse number="12" style="v"/>Да воздадут Господу славу, и хвалу Его да возвестят на островах.
    <verse number="13" style="v"/>Господь выйдет, как исполин, как муж браней возбудит ревность; воззовет и поднимет воинский крик, и покажет Себя сильным против врагов Своих.
    <verse number="14" style="v"/>Долго молчал Я, терпел, удерживался; теперь буду кричать, как рождающая, буду разрушать и поглощать все;
    <verse number="15" style="v"/>опустошу горы и холмы, и всю траву их иссушу; и реки сделаю островами, и осушу озера;
    <verse number="16" style="v"/>и поведу слепых дорогою, которой они не знают, неизвестными путями буду вести их; мрак сделаю светом пред ними, и кривые пути – прямыми: вот что Я сделаю для них и не оставлю их.
    <verse number="17" style="v"/>Тогда обратятся вспять и великим стыдом покроются надеющиеся на идолов, говорящие истуканам: "вы наши боги".
    <verse number="18" style="v"/>Слушайте, глухие, и смотрите, слепые, чтобы видеть.
    <verse number="19" style="v"/>Кто так слеп, как раб Мой, и глух, как вестник Мой, Мною посланный? Кто так слеп, как возлюбленный, так слеп, как раб Господа?
    <verse number="20" style="v"/>Ты видел многое, но не замечал; уши были открыты, но не слышал.
    <verse number="21" style="v"/>Господу угодно было, ради правды Своей, возвеличить и прославить закон.
    <verse number="22" style="v"/>Но это народ разоренный и разграбленный; все они связаны в подземельях и сокрыты в темницах; сделались добычею, и нет избавителя; ограблены, и никто не говорит: "отдай назад!"
    <verse number="23" style="v"/>Кто из вас приклонил к этому ухо, вникнул и выслушал это для будущего?
    <verse number="24" style="v"/>Кто предал Иакова на разорение и Израиля грабителям? не Господь ли, против Которого мы грешили? Не хотели они ходить путями Его и не слушали закона Его.
    <verse number="25" style="v"/>И Он излил на них ярость гнева Своего и лютость войны: она окружила их пламенем со всех сторон, но они не примечали; и горела у них, но они не уразумели этого сердцем.
  </para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ныне же так говорит Господь, сотворивший тебя, Иаков, и устроивший тебя, Израиль: не бойся, ибо Я искупил тебя, назвал тебя по имени твоему; ты Мой.
    <verse number="2" style="v"/>Будешь ли переходить через воды, Я с тобою, – через реки ли, они не потопят тебя; пойдешь ли через огонь, не обожжешься, и пламя не опалит тебя.
    <verse number="3" style="v"/>Ибо Я Господь, Бог твой, Святый Израилев, Спаситель твой; в выкуп за тебя отдал Египет, Ефиопию и Савею за тебя.
    <verse number="4" style="v"/>Так как ты дорог в очах Моих, многоценен, и Я возлюбил тебя, то отдам [других] людей за тебя, и народы за душу твою.
    <verse number="5" style="v"/>Не бойся, ибо Я с тобою; от востока приведу племя твое и от запада соберу тебя.
    <verse number="6" style="v"/>Северу скажу: "отдай"; и югу: "не удерживай; веди сыновей Моих издалека и дочерей Моих от концов земли,
    <verse number="7" style="v"/>каждого кто называется Моим именем, кого Я сотворил для славы Моей, образовал и устроил.
    <verse number="8" style="v"/>Выведи народ слепой, хотя у него есть глаза, и глухой, хотя у него есть уши".
    <verse number="9" style="v"/>Пусть все народы соберутся вместе, и совокупятся племена. Кто между ними предсказал это? пусть возвестят, что было от начала; пусть представят свидетелей от себя и оправдаются, чтобы можно было услышать и сказать: "правда!"
    <verse number="10" style="v"/>А Мои свидетели, говорит Господь, вы и раб Мой, которого Я избрал, чтобы вы знали и верили Мне, и разумели, что это Я: прежде Меня не было Бога и после Меня не будет.
    <verse number="11" style="v"/>Я, Я Господь, и нет Спасителя кроме Меня.
    <verse number="12" style="v"/>Я предрек и спас, и возвестил; а иного нет у вас, и вы – свидетели Мои, говорит Господь, что Я Бог;
    <verse number="13" style="v"/>от [начала] дней Я Тот же, и никто не спасет от руки Моей; Я сделаю, и кто отменит это?
    <verse number="14" style="v"/>Так говорит Господь, Искупитель ваш, Святый Израилев: ради вас Я послал в Вавилон и сокрушил все запоры и Халдеев, величавшихся кораблями.
    <verse number="15" style="v"/>Я Господь, Святый ваш, Творец Израиля, Царь ваш.
    <verse number="16" style="v"/>Так говорит Господь, открывший в море дорогу, в сильных водах стезю,
    <verse number="17" style="v"/>выведший колесницы и коней, войско и силу; все легли вместе, не встали; потухли как светильня, погасли.
    <verse number="18" style="v"/>Но вы не вспоминаете прежнего и о древнем не помышляете.
    <verse number="19" style="v"/>Вот, Я делаю новое; ныне же оно явится; неужели вы и этого не хотите знать? Я проложу дорогу в степи, реки в пустыне.
    <verse number="20" style="v"/>Полевые звери прославят Меня, шакалы и страусы, потому что Я в пустынях дам воду, реки в сухой степи, чтобы поить избранный народ Мой.
    <verse number="21" style="v"/>Этот народ Я образовал для Себя; он будет возвещать славу Мою.
    <verse number="22" style="v"/>А ты, Иаков, не взывал ко Мне; ты, Израиль, не трудился для Меня.
    <verse number="23" style="v"/>Ты не приносил Мне агнцев твоих во всесожжение и жертвами твоими не чтил Меня. Я не заставлял тебя служить Мне хлебным приношением и не отягощал тебя фимиамом.
    <verse number="24" style="v"/>Ты не покупал Мне благовонной трости за серебро и туком жертв твоих не насыщал Меня; но ты грехами твоими затруднял Меня, беззакониями твоими отягощал Меня.
    <verse number="25" style="v"/>Я, Я Сам изглаживаю преступления твои ради Себя Самого и грехов твоих не помяну:
    <verse number="26" style="v"/>припомни Мне; станем судиться; говори ты, чтоб оправдаться.
    <verse number="27" style="v"/>Праотец твой согрешил, и ходатаи твои отступили от Меня.
    <verse number="28" style="v"/>За то Я предстоятелей святилища лишил священства и Иакова предал на заклятие и Израиля на поругание.
  </para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>А ныне слушай, Иаков, раб Мой, и Израиль, которого Я избрал.
    <verse number="2" style="v"/>Так говорит Господь, создавший тебя и образовавший тебя, помогающий тебе от утробы матерней: не бойся, раб Мой, Иаков, и возлюбленный [Израиль], которого Я избрал;
    <verse number="3" style="v"/>ибо Я изолью воды на жаждущее и потоки на иссохшее; излию дух Мой на племя твое и благословение Мое на потомков твоих.
    <verse number="4" style="v"/>И будут расти между травою, как ивы при потоках вод.
    <verse number="5" style="v"/>Один скажет: "я Господень", другой назовется именем Иакова; а иной напишет рукою своею: "я Господень", и прозовется именем Израиля.
    <verse number="6" style="v"/>Так говорит Господь, Царь Израиля, и Искупитель его, Господь Саваоф: Я первый и Я последний, и кроме Меня нет Бога,
    <verse number="7" style="v"/>ибо кто как Я? Пусть он расскажет, возвестит и в порядке представит Мне [все] с того времени, как Я устроил народ древний, или пусть возвестят наступающее и будущее.
    <verse number="8" style="v"/>Не бойтесь и не страшитесь: не издавна ли Я возвестил тебе и предсказал? И вы Мои свидетели. Есть ли Бог кроме Меня? нет другой твердыни, никакой не знаю.
    <verse number="9" style="v"/>Делающие идолов все ничтожны, и вожделеннейшие их не приносят никакой пользы, и они сами себе свидетели в том. Они не видят и не разумеют, и потому будут посрамлены.
    <verse number="10" style="v"/>Кто сделал бога и вылил идола, не приносящего никакой пользы?
    <verse number="11" style="v"/>Все участвующие в этом будут постыжены, ибо и художники сами из людей же; пусть все они соберутся и станут; они устрашатся, и все будут постыжены.
    <verse number="12" style="v"/>Кузнец делает из железа топор и работает на угольях, молотами обделывает его и трудится над ним сильною рукою своею до того, что становится голоден и бессилен, не пьет воды и изнемогает.
    <verse number="13" style="v"/>Плотник [выбрав дерево], протягивает по нему линию, остроконечным орудием делает на нем очертание, потом обделывает его резцом и округляет его, и выделывает из него образ человека красивого вида, чтобы поставить его в доме.
    <verse number="14" style="v"/>Он рубит себе кедры, берет сосну и дуб, которые выберет между деревьями в лесу, садит ясень, а дождь возращает его.
    <verse number="15" style="v"/>И это служит человеку топливом, и [часть] из этого употребляет он на то, чтобы ему было тепло, и разводит огонь, и печет хлеб. И из того же делает бога, и поклоняется ему, делает идола, и повергается перед ним.
    <verse number="16" style="v"/>Часть дерева сожигает в огне, другою частью варит мясо в пищу, жарит жаркое и ест досыта, а также греется и говорит: "хорошо, я согрелся; почувствовал огонь".
    <verse number="17" style="v"/>А из остатков от того делает бога, идола своего, поклоняется ему, повергается перед ним и молится ему, и говорит: "спаси меня, ибо ты бог мой".
    <verse number="18" style="v"/>Не знают и не разумеют они: Он закрыл глаза их, чтобы не видели, [и] сердца их, чтобы не разумели.
    <verse number="19" style="v"/>И не возьмет он этого к своему сердцу, и нет у него столько знания и смысла, чтобы сказать: "половину его я сжег в огне и на угольях его испек хлеб, изжарил мясо и съел; а из остатка его сделаю ли я мерзость? буду ли поклоняться куску дерева?"
    <verse number="20" style="v"/>Он гоняется за пылью; обманутое сердце ввело его в заблуждение, и он не может освободить души своей и сказать: "не обман ли в правой руке моей?"
    <verse number="21" style="v"/>Помни это, Иаков и Израиль, ибо ты раб Мой; Я образовал тебя: раб Мой ты, Израиль, не забывай Меня.
    <verse number="22" style="v"/>Изглажу беззакония твои, как туман, и грехи твои, как облако; обратись ко Мне, ибо Я искупил тебя.
    <verse number="23" style="v"/>Торжествуйте, небеса, ибо Господь соделал это. Восклицайте, глубины земли; шумите от радости, горы, лес и все деревья в нем; ибо искупил Господь Иакова и прославится в Израиле.
    <verse number="24" style="v"/>Так говорит Господь, искупивший тебя и образовавший тебя от утробы матерней: Я Господь, Который сотворил все, один распростер небеса и Своею силою разостлал землю,
    <verse number="25" style="v"/>Который делает ничтожными знамения лжепророков и обнаруживает безумие волшебников, мудрецов прогоняет назад и знание их делает глупостью,
    <verse number="26" style="v"/>Который утверждает слово раба Своего и приводит в исполнение изречение Своих посланников, Который говорит Иерусалиму: "ты будешь населен", и городам Иудиным: "вы будете построены, и развалины его Я восстановлю",
    <verse number="27" style="v"/>Который бездне говорит: "иссохни!" и реки твои Я иссушу,
    <verse number="28" style="v"/>Который говорит о Кире: пастырь Мой, и он исполнит всю волю Мою и скажет Иерусалиму: "ты будешь построен!" и храму: "ты будешь основан!"
  </para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Так говорит Господь помазаннику Своему Киру: Я держу тебя за правую руку, чтобы покорить тебе народы, и сниму поясы с чресл царей, чтоб отворялись для тебя двери, и ворота не затворялись;
    <verse number="2" style="v"/>Я пойду пред тобою и горы уровняю, медные двери сокрушу и запоры железные сломаю;
    <verse number="3" style="v"/>и отдам тебе хранимые во тьме сокровища и сокрытые богатства, дабы ты познал, что Я Господь, называющий тебя по имени, Бог Израилев.
    <verse number="4" style="v"/>Ради Иакова, раба Моего, и Израиля, избранного Моего, Я назвал тебя по имени, почтил тебя, хотя ты не знал Меня.
    <verse number="5" style="v"/>Я Господь, и нет иного; нет Бога кроме Меня; Я препоясал тебя, хотя ты не знал Меня,
    <verse number="6" style="v"/>дабы узнали от восхода солнца и от запада, что нет кроме Меня; Я Господь, и нет иного.
    <verse number="7" style="v"/>Я образую свет и творю тьму, делаю мир и произвожу бедствия; Я, Господь, делаю все это.
    <verse number="8" style="v"/>Кропите, небеса, свыше, и облака да проливают правду; да раскроется земля и приносит спасение, и да произрастает вместе правда. Я, Господь, творю это.
    <verse number="9" style="v"/>Горе тому, кто препирается с Создателем своим, черепок из черепков земных! Скажет ли глина горшечнику: "что ты делаешь?" и твое дело [скажет ли о тебе]: "у него нет рук?"
    <verse number="10" style="v"/>Горе тому, кто говорит отцу: "зачем ты произвел [меня] на свет?", а матери: "зачем ты родила [меня]?"
    <verse number="11" style="v"/>Так говорит Господь, Святый Израиля и Создатель его: вы спрашиваете Меня о будущем сыновей Моих и хотите Мне указывать в деле рук Моих?
    <verse number="12" style="v"/>Я создал землю и сотворил на ней человека; Я – Мои руки распростерли небеса, и всему воинству их дал закон Я.
    <verse number="13" style="v"/>Я воздвиг его в правде и уровняю все пути его. Он построит город Мой и отпустит пленных Моих, не за выкуп и не за дары, говорит Господь Саваоф.
    <verse number="14" style="v"/>Так говорит Господь: труды Египтян и торговля Ефиоплян, и Савейцы, люди рослые, к тебе перейдут и будут твоими; они последуют за тобою, в цепях придут и повергнутся пред тобою, и будут умолять тебя, [говоря]: у тебя только Бог, и нет иного Бога.
    <verse number="15" style="v"/>Истинно Ты Бог сокровенный, Бог Израилев, Спаситель.
    <verse number="16" style="v"/>Все они будут постыжены и посрамлены; вместе с ними со стыдом пойдут и все, делающие идолов.
    <verse number="17" style="v"/>Израиль же будет спасен спасением вечным в Господе; вы не будете постыжены и посрамлены во веки веков.
    <verse number="18" style="v"/>Ибо так говорит Господь, сотворивший небеса, Он, Бог, образовавший землю и создавший ее; Он утвердил ее, не напрасно сотворил ее; Он образовал ее для жительства: Я Господь, и нет иного.
    <verse number="19" style="v"/>Не тайно Я говорил, не в темном месте земли; не говорил Я племени Иакова: "напрасно ищете Меня". Я Господь, изрекающий правду, открывающий истину.
    <verse number="20" style="v"/>Соберитесь и придите, приблизьтесь все, уцелевшие из народов. Невежды те, которые носят деревянного своего идола и молятся богу, который не спасает.
    <verse number="21" style="v"/>Объявите и скажите, посоветовавшись между собою: кто возвестил это из древних времен, наперед сказал это? Не Я ли, Господь? и нет иного Бога кроме Меня, Бога праведного и спасающего нет кроме Меня.
    <verse number="22" style="v"/>Ко Мне обратитесь, и будете спасены, все концы земли, ибо я Бог, и нет иного.
    <verse number="23" style="v"/>Мною клянусь: из уст Моих исходит правда, слово неизменное, что предо Мною преклонится всякое колено, Мною будет клясться всякий язык.
    <verse number="24" style="v"/>Только у Господа, будут говорить о Мне, правда и сила; к Нему придут и устыдятся все, враждовавшие против Него.
    <verse number="25" style="v"/>Господом будет оправдано и прославлено все племя Израилево.
  </para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Пал Вил, низвергся Нево; истуканы их – на скоте и вьючных животных; ваша ноша сделалась бременем для усталых животных.
    <verse number="2" style="v"/>Низверглись, пали вместе; не могли защитить носивших, и сами пошли в плен.
    <verse number="3" style="v"/>Послушайте меня, дом Иаковлев и весь остаток дома Израилева, принятые [Мною] от чрева, носимые Мною от утробы [матерней]:
    <verse number="4" style="v"/>и до старости вашей Я тот же буду, и до седины вашей Я же буду носить [вас]; Я создал и буду носить, поддерживать и охранять вас.
    <verse number="5" style="v"/>Кому уподобите Меня, и [с кем] сравните, и с кем сличите, чтобы мы были сходны?
    <verse number="6" style="v"/>Высыпают золото из кошелька и весят серебро на весах, и нанимают серебряника, чтобы он сделал из него бога; кланяются ему и повергаются перед ним;
    <verse number="7" style="v"/>поднимают его на плечи, несут его и ставят его на свое место; он стоит, с места своего не двигается; кричат к нему, – он не отвечает, не спасает от беды.
    <verse number="8" style="v"/>Вспомните это и покажите себя мужами; примите это, отступники, к сердцу;
    <verse number="9" style="v"/>вспомните прежде бывшее, от [начала] века, ибо Я Бог, и нет иного Бога, и нет подобного Мне.
    <verse number="10" style="v"/>Я возвещаю от начала, что будет в конце, и от древних времен то, что еще не сделалось, говорю: Мой совет состоится, и все, что Мне угодно, Я сделаю.
    <verse number="11" style="v"/>Я воззвал орла от востока, из дальней страны, исполнителя определения Моего. Я сказал, и приведу это в исполнение; предначертал, и сделаю.
    <verse number="12" style="v"/>Послушайте Меня, жестокие сердцем, далекие от правды:
    <verse number="13" style="v"/>Я приблизил правду Мою, она не далеко, и спасение Мое не замедлит; и дам Сиону спасение, Израилю славу Мою.
  </para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Сойди и сядь на прах, девица, дочь Вавилона; сиди на земле: престола нет, дочь Халдеев, и вперед не будут называть тебя нежною и роскошною.
    <verse number="2" style="v"/>Возьми жернова и мели муку; сними покрывало твое, подбери подол, открой голени, переходи через реки:
    <verse number="3" style="v"/>откроется нагота твоя, и даже виден будет стыд твой. Совершу мщение и не пощажу никого.
    <verse number="4" style="v"/>Искупитель наш – Господь Саваоф имя Ему, Святый Израилев.
    <verse number="5" style="v"/>Сиди молча и уйди в темноту, дочь Халдеев: ибо вперед не будут называть тебя госпожею царств.
    <verse number="6" style="v"/>Я прогневался на народ Мой, уничижил наследие Мое и предал их в руки твои; [а] ты не оказала им милосердия, на старца налагала крайне тяжкое иго твое.
    <verse number="7" style="v"/>И ты говорила: "вечно буду госпожею", а не представляла того в уме твоем, не помышляла, что будет после.
    <verse number="8" style="v"/>Но ныне выслушай это, изнеженная, живущая беспечно, говорящая в сердце своем: "я, – и другой подобной мне нет; не буду сидеть вдовою и не буду знать потери детей".
    <verse number="9" style="v"/>Но внезапно, в один день, придет к тебе то и другое, потеря детей и вдовство; в полной мере придут они на тебя, несмотря на множество чародейств твоих и на великую силу волшебств твоих.
    <verse number="10" style="v"/>Ибо ты надеялась на злодейство твое, говорила: "никто не видит меня". Мудрость твоя и знание твое – они сбили тебя с пути; и ты говорила в сердце твоем: "я, и никто кроме меня".
    <verse number="11" style="v"/>И придет на тебя бедствие: ты не узнаешь, откуда оно поднимется; и нападет на тебя беда, которой ты не в силах будешь отвратить, и внезапно придет на тебя пагуба, о которой ты и не думаешь.
    <verse number="12" style="v"/>Оставайся же с твоими волшебствами и со множеством чародейств твоих, которыми ты занималась от юности твоей: может быть, пособишь себе, может быть, устоишь.
    <verse number="13" style="v"/>Ты утомлена множеством советов твоих; пусть же выступят наблюдатели небес и звездочеты и предвещатели по новолуниям, и спасут тебя от того, что должно приключиться тебе.
    <verse number="14" style="v"/>Вот они, как солома: огонь сожег их, – не избавили души своей от пламени; не осталось угля, чтобы погреться, ни огня, чтобы посидеть перед ним.
    <verse number="15" style="v"/>Такими стали для тебя те, с которыми ты трудилась, с которыми вела торговлю от юности твоей. Каждый побрел в свою сторону; никто не спасает тебя.
  </para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Слушайте это, дом Иакова, называющиеся именем Израиля и происшедшие от источника Иудина, клянущиеся именем Господа и исповедающие Бога Израилева, хотя не по истине и не по правде.
    <verse number="2" style="v"/>Ибо они называют себя [происходящими] от святого города и опираются на Бога Израилева; Господь Саваоф – имя Ему.
    <verse number="3" style="v"/>Прежнее Я задолго объявлял; из Моих уст выходило оно, и Я возвещал это и внезапно делал, и все сбывалось.
    <verse number="4" style="v"/>Я знал, что ты упорен, и что в шее твоей жилы железные, и лоб твой – медный;
    <verse number="5" style="v"/>поэтому и объявлял тебе задолго, прежде нежели это приходило, и предъявлял тебе, чтобы ты не сказал: "идол мой сделал это, и истукан мой и изваянный мой повелел этому быть".
    <verse number="6" style="v"/>Ты слышал, – посмотри на все это! и неужели вы не признаете этого? А ныне Я возвещаю тебе новое и сокровенное, и ты не знал этого.
    <verse number="7" style="v"/>Оно произошло ныне, а не задолго и не за день, и ты не слыхал о том, чтобы ты не сказал: "вот! я знал это".
    <verse number="8" style="v"/>Ты и не слыхал и не знал об этом, и ухо твое не было прежде открыто; ибо Я знал, что ты поступишь вероломно, и от самого чрева [матернего] ты прозван отступником.
    <verse number="9" style="v"/>Ради имени Моего отлагал гнев Мой, и ради славы Моей удерживал Себя от истребления тебя.
    <verse number="10" style="v"/>Вот, Я расплавил тебя, но не как серебро; испытал тебя в горниле страдания.
    <verse number="11" style="v"/>Ради Себя, ради Себя Самого делаю это, – ибо какое было бы нарекание [на имя Мое]! славы Моей не дам иному.
    <verse number="12" style="v"/>Послушай Меня, Иаков и Израиль, призванный Мой: Я тот же, Я первый и Я последний.
    <verse number="13" style="v"/>Моя рука основала землю, и Моя десница распростерла небеса; призову их, и они предстанут вместе.
    <verse number="14" style="v"/>Соберитесь все и слушайте: кто между ними предсказал это? Господь возлюбил его, и он исполнит волю Его над Вавилоном и явит мышцу Его над Халдеями.
    <verse number="15" style="v"/>Я, Я сказал, и призвал его; Я привел его, и путь его будет благоуспешен.
    <verse number="16" style="v"/>Приступите ко Мне, слушайте это: Я и сначала говорил не тайно; с того времени, как это происходит, Я был там; и ныне послал Меня Господь Бог и Дух Его.
    <verse number="17" style="v"/>Так говорит Господь, Искупитель твой, Святый Израилев: Я Господь, Бог твой, научающий тебя полезному, ведущий тебя по тому пути, по которому должно тебе идти.
    <verse number="18" style="v"/>О, если бы ты внимал заповедям Моим! тогда мир твой был бы как река, и правда твоя – как волны морские.
    <verse number="19" style="v"/>И семя твое было бы как песок, и происходящие из чресл твоих – как песчинки: не изгладилось бы, не истребилось бы имя его предо Мною.
    <verse number="20" style="v"/>Выходите из Вавилона, бегите от Халдеев, со гласом радости возвещайте и проповедуйте это, распространяйте эту весть до пределов земли; говорите: "Господь искупил раба Своего Иакова".
    <verse number="21" style="v"/>И не жаждут они в пустынях, чрез которые Он ведет их: Он источает им воду из камня; рассекает скалу, и льются воды.
    <verse number="22" style="v"/>Нечестивым же нет мира, говорит Господь.
  </para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Слушайте Меня, острова, и внимайте, народы дальние: Господь призвал Меня от чрева, от утробы матери Моей называл имя Мое;
    <verse number="2" style="v"/>и соделал уста Мои как острый меч; тенью руки Своей покрывал Меня, и соделал Меня стрелою изостренною; в колчане Своем хранил Меня;
    <verse number="3" style="v"/>и сказал Мне: Ты раб Мой, Израиль, в Тебе Я прославлюсь.
    <verse number="4" style="v"/>А Я сказал: напрасно Я трудился, ни на что и вотще истощал силу Свою. Но Мое право у Господа, и награда Моя у Бога Моего.
    <verse number="5" style="v"/>И ныне говорит Господь, образовавший Меня от чрева в раба Себе, чтобы обратить к Нему Иакова и чтобы Израиль собрался к Нему; Я почтен в очах Господа, и Бог Мой – сила Моя.
    <verse number="6" style="v"/>И Он сказал: мало того, что Ты будешь рабом Моим для восстановления колен Иаковлевых и для возвращения остатков Израиля, но Я сделаю Тебя светом народов, чтобы спасение Мое простерлось до концов земли.
    <verse number="7" style="v"/>Так говорит Господь, Искупитель Израиля, Святый Его, презираемому всеми, поносимому народом, рабу властелинов: цари увидят, и встанут; князья поклонятся ради Господа, Который верен, ради Святаго Израилева, Который избрал Тебя.
    <verse number="8" style="v"/>Так говорит Господь: во время благоприятное Я услышал Тебя, и в день спасения помог Тебе; и Я буду охранять Тебя, и сделаю Тебя заветом народа, чтобы восстановить землю, чтобы возвратить наследникам наследия опустошенные,
    <verse number="9" style="v"/>сказать узникам: "выходите", и тем, которые во тьме: "покажитесь". Они при дорогах будут пасти, и по всем холмам будут пажити их;
    <verse number="10" style="v"/>не будут терпеть голода и жажды, и не поразит их зной и солнце; ибо Милующий их будет вести их и приведет их к источникам вод.
    <verse number="11" style="v"/>И все горы Мои сделаю путем, и дороги Мои будут подняты.
    <verse number="12" style="v"/>Вот, одни придут издалека; и вот, одни от севера и моря, а другие из земли Синим.
    <verse number="13" style="v"/>Радуйтесь, небеса, и веселись, земля, и восклицайте, горы, от радости; ибо утешил Господь народ Свой и помиловал страдальцев Своих.
    <verse number="14" style="v"/>А Сион говорил: "оставил меня Господь, и Бог мой забыл меня!"
    <verse number="15" style="v"/>Забудет ли женщина грудное дитя свое, чтобы не пожалеть сына чрева своего? но если бы и она забыла, то Я не забуду тебя.
    <verse number="16" style="v"/>Вот, Я начертал тебя на дланях [Моих]; стены твои всегда предо Мною.
    <verse number="17" style="v"/>Сыновья твои поспешат [к тебе], а разорители и опустошители твои уйдут от тебя.
    <verse number="18" style="v"/>Возведи очи твои и посмотри вокруг, – все они собираются, идут к тебе. Живу Я! говорит Господь, – всеми ими ты облечешься, как убранством, и нарядишься ими, как невеста.
    <verse number="19" style="v"/>Ибо развалины твои и пустыни твои, и разоренная земля твоя будут теперь слишком тесны для жителей, и поглощавшие тебя удалятся от тебя.
    <verse number="20" style="v"/>Дети, которые будут у тебя после потери прежних, будут говорить вслух тебе: "тесно для меня место; уступи мне, чтобы я мог жить".
    <verse number="21" style="v"/>И ты скажешь в сердце твоем: кто мне родил их? я была бездетна и бесплодна, отведена в плен и удалена; кто же возрастил их? вот, я оставалась одинокою; где же они были?
    <verse number="22" style="v"/>Так говорит Господь Бог: вот, Я подниму руку Мою к народам, и выставлю знамя Мое племенам, и принесут сыновей твоих на руках и дочерей твоих на плечах.
    <verse number="23" style="v"/>И будут цари питателями твоими, и царицы их кормилицами твоими; лицом до земли будут кланяться тебе и лизать прах ног твоих, и узнаешь, что Я Господь, что надеющиеся на Меня не постыдятся.
    <verse number="24" style="v"/>Может ли быть отнята у сильного добыча, и могут ли быть отняты у победителя взятые в плен?
    <verse number="25" style="v"/>Да! так говорит Господь: и плененные сильным будут отняты, и добыча тирана будет избавлена; потому что Я буду состязаться с противниками твоими и сыновей твоих Я спасу;
    <verse number="26" style="v"/>и притеснителей твоих накормлю собственною их плотью, и они будут упоены кровью своею, как молодым вином; и всякая плоть узнает, что Я Господь, Спаситель твой и Искупитель твой, Сильный Иаковлев.
  </para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Так говорит Господь: где разводное письмо вашей матери, с которым Я отпустил ее? или которому из Моих заимодавцев Я продал вас? Вот, вы проданы за грехи ваши, и за преступления ваши отпущена мать ваша.
    <verse number="2" style="v"/>Почему, когда Я приходил, никого не было, и когда Я звал, никто не отвечал? Разве рука Моя коротка стала для того, чтобы избавлять, или нет силы во Мне, чтобы спасать? Вот, прещением Моим Я иссушаю море, превращаю реки в пустыню; рыбы в них гниют от недостатка воды и умирают от жажды.
    <verse number="3" style="v"/>Я облекаю небеса мраком, и вретище делаю покровом их.
    <verse number="4" style="v"/>Господь Бог дал Мне язык мудрых, чтобы Я мог словом подкреплять изнемогающего; каждое утро Он пробуждает, пробуждает ухо Мое, чтобы Я слушал, подобно учащимся.
    <verse number="5" style="v"/>Господь Бог открыл Мне ухо, и Я не воспротивился, не отступил назад.
    <verse number="6" style="v"/>Я предал хребет Мой биющим и ланиты Мои поражающим; лица Моего не закрывал от поруганий и оплевания.
    <verse number="7" style="v"/>И Господь Бог помогает Мне: поэтому Я не стыжусь, поэтому Я держу лице Мое, как кремень, и знаю, что не останусь в стыде.
    <verse number="8" style="v"/>Близок оправдывающий Меня: кто хочет состязаться со Мною? станем вместе. Кто хочет судиться со Мною? пусть подойдет ко Мне.
    <verse number="9" style="v"/>Вот, Господь Бог помогает Мне: кто осудит Меня? Вот, все они, как одежда, обветшают; моль съест их.
    <verse number="10" style="v"/>Кто из вас боится Господа, слушается гласа Раба Его? Кто ходит во мраке, без света, да уповает на имя Господа и да утверждается в Боге своем.
    <verse number="11" style="v"/>Вот, все вы, которые возжигаете огонь, вооруженные зажигательными стрелами, – идите в пламень огня вашего и стрел, раскаленных вами! Это будет вам от руки Моей; в мучении умрете.
  </para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Послушайте Меня, стремящиеся к правде, ищущие Господа! Взгляните на скалу, из которой вы иссечены, в глубину рва, из которого вы извлечены.
    <verse number="2" style="v"/>Посмотрите на Авраама, отца вашего, и на Сарру, родившую вас: ибо Я призвал его одного и благословил его, и размножил его.
    <verse number="3" style="v"/>Так, Господь утешит Сион, утешит все развалины его и сделает пустыни его, как рай, и степь его, как сад Господа; радость и веселие будет в нем, славословие и песнопение.
    <verse number="4" style="v"/>Послушайте Меня, народ Мой, и племя Мое, приклоните ухо ко Мне! ибо от Меня произойдет закон, и суд Мой поставлю во свет для народов.
    <verse number="5" style="v"/>Правда Моя близка; спасение Мое восходит, и мышца Моя будет судить народы; острова будут уповать на Меня и надеяться на мышцу Мою.
    <verse number="6" style="v"/>Поднимите глаза ваши к небесам, и посмотрите на землю вниз: ибо небеса исчезнут, как дым, и земля обветшает, как одежда, и жители ее также вымрут; а Мое спасение пребудет вечным, и правда Моя не престанет.
    <verse number="7" style="v"/>Послушайте Меня, знающие правду, народ, у которого в сердце закон Мой! Не бойтесь поношения от людей, и злословия их не страшитесь.
    <verse number="8" style="v"/>Ибо, как одежду, съест их моль и, как волну, съест их червь; а правда Моя пребудет вовек, и спасение Мое – в роды родов.
    <verse number="9" style="v"/>Восстань, восстань, облекись крепостью, мышца Господня! Восстань, как в дни древние, в роды давние! Не ты ли сразила Раава, поразила крокодила?
    <verse number="10" style="v"/>Не ты ли иссушила море, воды великой бездны, превратила глубины моря в дорогу, чтобы прошли искупленные?
    <verse number="11" style="v"/>И возвратятся избавленные Господом и придут на Сион с пением, и радость вечная над головою их; они найдут радость и веселье: печаль и вздохи удалятся.
    <verse number="12" style="v"/>Я, Я Сам – Утешитель ваш. Кто ты, что боишься человека, который умирает, и сына человеческого, который то же, что трава,
    <verse number="13" style="v"/>и забываешь Господа, Творца своего, распростершего небеса и основавшего землю; и непрестанно, всякий день страшишься ярости притеснителя, как бы он готов был истребить? Но где ярость притеснителя?
    <verse number="14" style="v"/>Скоро освобожден будет пленный, и не умрет в яме и не будет нуждаться в хлебе.
    <verse number="15" style="v"/>Я Господь, Бог твой, возмущающий море, так что волны его ревут: Господь Саваоф – имя Его.
    <verse number="16" style="v"/>И Я вложу слова Мои в уста твои, и тенью руки Моей покрою тебя, чтобы устроить небеса и утвердить землю и сказать Сиону: "ты Мой народ".
    <verse number="17" style="v"/>Воспряни, воспряни, восстань, Иерусалим, ты, который из руки Господа выпил чашу ярости Его, выпил до дна чашу опьянения, осушил.
    <verse number="18" style="v"/>Некому было вести его из всех сыновей, рожденных им, и некому было поддержать его за руку из всех сыновей, [которых] он возрастил.
    <verse number="19" style="v"/>Тебя постигли два [бедствия], кто пожалеет о тебе? – опустошение и истребление, голод и меч: кем я утешу тебя?
    <verse number="20" style="v"/>Сыновья твои изнемогли, лежат по углам всех улиц, как серна в тенетах, исполненные гнева Господа, прещения Бога твоего.
    <verse number="21" style="v"/>Итак выслушай это, страдалец и опьяневший, но не от вина.
    <verse number="22" style="v"/>Так говорит Господь твой, Господь и Бог твой, отмщающий за Свой народ: вот, Я беру из руки твоей чашу опьянения, дрожжи из чаши ярости Моей: ты не будешь уже пить их,
    <verse number="23" style="v"/>и подам ее в руки мучителям твоим, которые говорили тебе: "пади ниц, чтобы нам пройти по тебе"; и ты хребет твой делал как бы землею и улицею для проходящих.
  </para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Восстань, восстань, облекись в силу твою, Сион! Облекись в одежды величия твоего, Иерусалим, город святый! ибо уже не будет более входить в тебя необрезанный и нечистый.
    <verse number="2" style="v"/>Отряси с себя прах; встань, пленный Иерусалим! сними цепи с шеи твоей, пленная дочь Сиона!
    <verse number="3" style="v"/>ибо так говорит Господь: за ничто были вы проданы, и без серебра будете выкуплены;
    <verse number="4" style="v"/>ибо так говорит Господь Бог: народ Мой ходил прежде в Египет, чтобы там пожить, и Ассур теснил его ни за что.
    <verse number="5" style="v"/>И теперь что у Меня здесь? говорит Господь; народ Мой взят даром, властители их неистовствуют, говорит Господь, и постоянно, всякий день имя Мое бесславится.
    <verse number="6" style="v"/>Поэтому народ Мой узнает имя Мое; поэтому [узнает] в тот день, что Я тот же, Который сказал: "вот Я!"
    <verse number="7" style="v"/>Как прекрасны на горах ноги благовестника, возвещающего мир, благовествующего радость, проповедующего спасение, говорящего Сиону: "воцарился Бог твой!"
    <verse number="8" style="v"/>Голос сторожей твоих – они возвысили голос, и все вместе ликуют, ибо своими глазами видят, что Господь возвращается в Сион.
    <verse number="9" style="v"/>Торжествуйте, пойте вместе, развалины Иерусалима, ибо утешил Господь народ Свой, искупил Иерусалим.
    <verse number="10" style="v"/>Обнажил Господь святую мышцу Свою пред глазами всех народов; и все концы земли увидят спасение Бога нашего.
    <verse number="11" style="v"/>Идите, идите, выходите оттуда; не касайтесь нечистого; выходите из среды его, очистите себя, носящие сосуды Господни!
    <verse number="12" style="v"/>ибо вы выйдете неторопливо, и не побежите; потому что впереди вас пойдет Господь, и Бог Израилев будет стражем позади вас.
    <verse number="13" style="v"/>Вот, раб Мой будет благоуспешен, возвысится и вознесется, и возвеличится.
    <verse number="14" style="v"/>Как многие изумлялись, [смотря] на Тебя, – столько был обезображен паче всякого человека лик Его, и вид Его – паче сынов человеческих!
    <verse number="15" style="v"/>Так многие народы приведет Он в изумление; цари закроют пред Ним уста свои, ибо они увидят то, о чем не было говорено им, и узнают то, чего не слыхали.
  </para>
  <chapter number="53" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Кто поверил слышанному от нас, и кому открылась мышца Господня?
    <verse number="2" style="v"/>Ибо Он взошел пред Ним, как отпрыск и как росток из сухой земли; нет в Нем ни вида, ни величия; и мы видели Его, и не было в Нем вида, который привлекал бы нас к Нему.
    <verse number="3" style="v"/>Он был презрен и умален пред людьми, муж скорбей и изведавший болезни, и мы отвращали от Него лице свое; Он был презираем, и мы ни во что ставили Его.
    <verse number="4" style="v"/>Но Он взял на Себя наши немощи и понес наши болезни; а мы думали, [что] Он был поражаем, наказуем и уничижен Богом.
    <verse number="5" style="v"/>Но Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего [было] на Нем, и ранами Его мы исцелились.
    <verse number="6" style="v"/>Все мы блуждали, как овцы, совратились каждый на свою дорогу: и Господь возложил на Него грехи всех нас.
    <verse number="7" style="v"/>Он истязуем был, но страдал добровольно и не открывал уст Своих; как овца, веден был Он на заклание, и как агнец пред стригущим его безгласен, так Он не отверзал уст Своих.
    <verse number="8" style="v"/>От уз и суда Он был взят; но род Его кто изъяснит? ибо Он отторгнут от земли живых; за преступления народа Моего претерпел казнь.
    <verse number="9" style="v"/>Ему назначали гроб со злодеями, но Он погребен у богатого, потому что не сделал греха, и не было лжи в устах Его.
    <verse number="10" style="v"/>Но Господу угодно было поразить Его, и Он предал Его мучению; когда же душа Его принесет жертву умилостивления, Он узрит потомство долговечное, и воля Господня благоуспешно будет исполняться рукою Его.
    <verse number="11" style="v"/>На подвиг души Своей Он будет смотреть с довольством; чрез познание Его Он, Праведник, Раб Мой, оправдает многих и грехи их на Себе понесет.
    <verse number="12" style="v"/>Посему Я дам Ему часть между великими, и с сильными будет делить добычу, за то, что предал душу Свою на смерть, и к злодеям причтен был, тогда как Он понес на Себе грех многих и за преступников сделался ходатаем.
  </para>
  <chapter number="54" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Возвеселись, неплодная, нерождающая; воскликни и возгласи, немучившаяся родами; потому что у оставленной гораздо более детей, нежели у имеющей мужа, говорит Господь.
    <verse number="2" style="v"/>Распространи место шатра твоего, расширь покровы жилищ твоих; не стесняйся, пусти длиннее верви твои и утверди колья твои;
    <verse number="3" style="v"/>ибо ты распространишься направо и налево, и потомство твое завладеет народами и населит опустошенные города.
    <verse number="4" style="v"/>Не бойся, ибо не будешь постыжена; не смущайся, ибо не будешь в поругании: ты забудешь посрамление юности твоей и не будешь более вспоминать о бесславии вдовства твоего.
    <verse number="5" style="v"/>Ибо твой Творец есть супруг твой; Господь Саваоф – имя Его; и Искупитель твой – Святый Израилев: Богом всей земли назовется Он.
    <verse number="6" style="v"/>Ибо как жену, оставленную и скорбящую духом, призывает тебя Господь, и [как] жену юности, которая была отвержена, говорит Бог твой.
    <verse number="7" style="v"/>На малое время Я оставил тебя, но с великою милостью восприму тебя.
    <verse number="8" style="v"/>В жару гнева Я сокрыл от тебя лице Мое на время, но вечною милостью помилую тебя, говорит Искупитель твой, Господь.
    <verse number="9" style="v"/>Ибо это для Меня, как воды Ноя: как Я поклялся, что воды Ноя не придут более на землю, так поклялся не гневаться на тебя и не укорять тебя.
    <verse number="10" style="v"/>Горы сдвинутся и холмы поколеблются, – а милость Моя не отступит от тебя, и завет мира Моего не поколеблется, говорит милующий тебя Господь.
    <verse number="11" style="v"/>Бедная, бросаемая бурею, безутешная! Вот, Я положу камни твои на рубине и сделаю основание твое из сапфиров;
    <verse number="12" style="v"/>и сделаю окна твои из рубинов и ворота твои – из жемчужин, и всю ограду твою – из драгоценных камней.
    <verse number="13" style="v"/>И все сыновья твои будут научены Господом, и великий мир будет у сыновей твоих.
    <verse number="14" style="v"/>Ты утвердишься правдою, будешь далека от угнетения, ибо тебе бояться нечего, и от ужаса, ибо он не приблизится к тебе.
    <verse number="15" style="v"/>Вот, будут вооружаться [против тебя], но не от Меня; кто бы ни вооружился против тебя, падет.
    <verse number="16" style="v"/>Вот, Я сотворил кузнеца, который раздувает угли в огне и производит орудие для своего дела, – и Я творю губителя для истребления.
    <verse number="17" style="v"/>Ни одно орудие, сделанное против тебя, не будет успешно; и всякий язык, который будет состязаться с тобою на суде, – ты обвинишь. Это есть наследие рабов Господа, оправдание их от Меня, говорит Господь.
  </para>
  <chapter number="55" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Жаждущие! идите все к водам; даже и вы, у которых нет серебра, идите, покупайте и ешьте; идите, покупайте без серебра и без платы вино и молоко.
    <verse number="2" style="v"/>Для чего вам отвешивать серебро за то, что не хлеб, и трудовое свое за то, что не насыщает? Послушайте Меня внимательно и вкушайте благо, и душа ваша да насладится туком.
    <verse number="3" style="v"/>Приклоните ухо ваше и придите ко Мне: послушайте, и жива будет душа ваша, – и дам вам завет вечный, неизменные милости, [обещанные] Давиду.
    <verse number="4" style="v"/>Вот, Я дал Его свидетелем для народов, вождем и наставником народам.
    <verse number="5" style="v"/>Вот, ты призовешь народ, которого ты не знал, и народы, которые тебя не знали, поспешат к тебе ради Господа Бога твоего и ради Святаго Израилева, ибо Он прославил тебя.
    <verse number="6" style="v"/>Ищите Господа, когда можно найти Его; призывайте Его, когда Он близко.
    <verse number="7" style="v"/>Да оставит нечестивый путь свой и беззаконник – помыслы свои, и да обратится к Господу, и Он помилует его, и к Богу нашему, ибо Он многомилостив.
    <verse number="8" style="v"/>Мои мысли – не ваши мысли, ни ваши пути – пути Мои, говорит Господь.
    <verse number="9" style="v"/>Но как небо выше земли, так пути Мои выше путей ваших, и мысли Мои выше мыслей ваших.
    <verse number="10" style="v"/>Как дождь и снег нисходит с неба и туда не возвращается, но напояет землю и делает ее способною рождать и произращать, чтобы она давала семя тому, кто сеет, и хлеб тому, кто ест, –
    <verse number="11" style="v"/>так и слово Мое, которое исходит из уст Моих, – оно не возвращается ко Мне тщетным, но исполняет то, что Мне угодно, и совершает то, для чего Я послал его.
    <verse number="12" style="v"/>Итак вы выйдете с веселием и будете провожаемы с миром; горы и холмы будут петь пред вами песнь, и все дерева в поле рукоплескать вам.
    <verse number="13" style="v"/>Вместо терновника вырастет кипарис; вместо крапивы возрастет мирт; и это будет во славу Господа, в знамение вечное, несокрушимое.
  </para>
  <chapter number="56" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Так говорит Господь: сохраняйте суд и делайте правду; ибо близко спасение Мое и откровение правды Моей.
    <verse number="2" style="v"/>Блажен муж, который делает это, и сын человеческий, который крепко держится этого, который хранит субботу от осквернения и оберегает руку свою, чтобы не сделать никакого зла.
    <verse number="3" style="v"/>Да не говорит сын иноплеменника, присоединившийся к Господу: "Господь совсем отделил меня от Своего народа", и да не говорит евнух: "вот я сухое дерево".
    <verse number="4" style="v"/>Ибо Господь так говорит об евнухах: которые хранят Мои субботы и избирают угодное Мне, и крепко держатся завета Моего, –
    <verse number="5" style="v"/>тем дам Я в доме Моем и в стенах Моих место и имя лучшее, нежели сыновьям и дочерям; дам им вечное имя, которое не истребится.
    <verse number="6" style="v"/>И сыновей иноплеменников, присоединившихся к Господу, чтобы служить Ему и любить имя Господа, быть рабами Его, всех, хранящих субботу от осквернения ее и твердо держащихся завета Моего,
    <verse number="7" style="v"/>Я приведу на святую гору Мою и обрадую их в Моем доме молитвы; всесожжения их и жертвы их [будут] благоприятны на жертвеннике Моем, ибо дом Мой назовется домом молитвы для всех народов.
    <verse number="8" style="v"/>Господь Бог, собирающий рассеянных Израильтян, говорит: к собранным у него Я буду еще собирать других.
    <verse number="9" style="v"/>Все звери полевые, все звери лесные! идите есть.
    <verse number="10" style="v"/>Стражи их слепы все и невежды: все они немые псы, не могущие лаять, бредящие лежа, любящие спать.
    <verse number="11" style="v"/>И это псы, жадные душею, не знающие сытости; и это пастыри бессмысленные: все смотрят на свою дорогу, каждый до последнего, на свою корысть;
    <verse number="12" style="v"/>приходите, [говорят], я достану вина, и мы напьемся сикеры; и завтра то же будет, что сегодня, да еще и больше.
  </para>
  <chapter number="57" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Праведник умирает, и никто не принимает этого к сердцу; и мужи благочестивые восхищаются [от земли], и никто не помыслит, что праведник восхищается от зла.
    <verse number="2" style="v"/>Он отходит к миру; ходящие прямым путем будут покоиться на ложах своих.
    <verse number="3" style="v"/>Но приблизьтесь сюда вы, сыновья чародейки, семя прелюбодея и блудницы!
    <verse number="4" style="v"/>Над кем вы глумитесь? против кого расширяете рот, высовываете язык? не дети ли вы преступления, семя лжи,
    <verse number="5" style="v"/>разжигаемые похотью к идолам под каждым ветвистым деревом, заколающие детей при ручьях, между расселинами скал?
    <verse number="6" style="v"/>В гладких камнях ручьев доля твоя; они, они жребий твой; им ты делаешь возлияние и приносишь жертвы: могу ли Я быть доволен этим?
    <verse number="7" style="v"/>На высокой и выдающейся горе ты ставишь ложе твое и туда восходишь приносить жертву.
    <verse number="8" style="v"/>За дверью также и за косяками ставишь памяти твои; ибо, отвратившись от Меня, ты обнажаешься и восходишь; распространяешь ложе твое и договариваешься с теми из них, с которыми любишь лежать, высматриваешь место.
    <verse number="9" style="v"/>Ты ходила также к царю с благовонною мастью и умножила масти твои, и далеко посылала послов твоих, и унижалась до преисподней.
    <verse number="10" style="v"/>От долгого пути твоего утомлялась, но не говорила: "надежда потеряна!"; все еще находила живость в руке твоей, и потому не чувствовала ослабления.
    <verse number="11" style="v"/>Кого же ты испугалась и устрашилась, что сделалась неверною и Меня перестала помнить и хранить в твоем сердце? не от того ли, что Я молчал, и притом долго, ты перестала бояться Меня?
    <verse number="12" style="v"/>Я покажу правду твою и дела твои, – и они будут не в пользу тебе.
    <verse number="13" style="v"/>Когда ты будешь вопить, спасет ли тебя сборище твое? – всех их унесет ветер, развеет дуновение; а надеющийся на Меня наследует землю и будет владеть святою горою Моею.
    <verse number="14" style="v"/>И сказал: поднимайте, поднимайте, ровняйте путь, убирайте преграду с пути народа Моего.
    <verse number="15" style="v"/>Ибо так говорит Высокий и Превознесенный, вечно Живущий, – Святый имя Его: Я живу на высоте [небес] и во святилище, и также с сокрушенными и смиренными духом, чтобы оживлять дух смиренных и оживлять сердца сокрушенных.
    <verse number="16" style="v"/>Ибо не вечно буду Я вести тяжбу и не до конца гневаться; иначе изнеможет предо Мною дух и всякое дыхание, Мною сотворенное.
    <verse number="17" style="v"/>За грех корыстолюбия его Я гневался и поражал его, скрывал лице и негодовал; но он, отвратившись, пошел по пути своего сердца.
    <verse number="18" style="v"/>Я видел пути его, и исцелю его, и буду водить его и утешать его и сетующих его.
    <verse number="19" style="v"/>Я исполню слово: мир, мир дальнему и ближнему, говорит Господь, и исцелю его.
    <verse number="20" style="v"/>А нечестивые – как море взволнованное, которое не может успокоиться и которого воды выбрасывают ил и грязь.
    <verse number="21" style="v"/>Нет мира нечестивым, говорит Бог мой.
  </para>
  <chapter number="58" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Взывай громко, не удерживайся; возвысь голос твой, подобно трубе, и укажи народу Моему на беззакония его, и дому Иаковлеву – на грехи его.
    <verse number="2" style="v"/>Они каждый день ищут Меня и хотят знать пути Мои, как бы народ, поступающий праведно и не оставляющий законов Бога своего; они вопрошают Меня о судах правды, желают приближения к Богу:
    <verse number="3" style="v"/>"Почему мы постимся, а Ты не видишь? смиряем души свои, а Ты не знаешь?" – Вот, в день поста вашего вы исполняете волю вашу и требуете тяжких трудов от других.
    <verse number="4" style="v"/>Вот, вы поститесь для ссор и распрей и для того, чтобы дерзкою рукою бить других; вы не поститесь в это время так, чтобы голос ваш был услышан на высоте.
    <verse number="5" style="v"/>Таков ли тот пост, который Я избрал, день, в который томит человек душу свою, когда гнет голову свою, как тростник, и подстилает под себя рубище и пепел? Это ли назовешь постом и днем, угодным Господу?
    <verse number="6" style="v"/>Вот пост, который Я избрал: разреши оковы неправды, развяжи узы ярма, и угнетенных отпусти на свободу, и расторгни всякое ярмо;
    <verse number="7" style="v"/>раздели с голодным хлеб твой, и скитающихся бедных введи в дом; когда увидишь нагого, одень его, и от единокровного твоего не укрывайся.
    <verse number="8" style="v"/>Тогда откроется, как заря, свет твой, и исцеление твое скоро возрастет, и правда твоя пойдет пред тобою, и слава Господня будет сопровождать тебя.
    <verse number="9" style="v"/>Тогда ты воззовешь, и Господь услышит; возопиешь, и Он скажет: "вот Я!" Когда ты удалишь из среды твоей ярмо, перестанешь поднимать перст и говорить оскорбительное,
    <verse number="10" style="v"/>и отдашь голодному душу твою и напитаешь душу страдальца: тогда свет твой взойдет во тьме, и мрак твой [будет] как полдень;
    <verse number="11" style="v"/>и будет Господь вождем твоим всегда, и во время засухи будет насыщать душу твою и утучнять кости твои, и ты будешь, как напоенный водою сад и как источник, которого воды никогда не иссякают.
    <verse number="12" style="v"/>И застроятся [потомками] твоими пустыни вековые: ты восстановишь основания многих поколений, и будут называть тебя восстановителем развалин, возобновителем путей для населения.
    <verse number="13" style="v"/>Если ты удержишь ногу твою ради субботы от исполнения прихотей твоих во святый день Мой, и будешь называть субботу отрадою, святым днем Господним, чествуемым, и почтишь ее тем, что не будешь заниматься обычными твоими делами, угождать твоей прихоти и пустословить, –
    <verse number="14" style="v"/>то будешь иметь радость в Господе, и Я возведу тебя на высоты земли и дам вкусить тебе наследие Иакова, отца твоего: уста Господни изрекли это.
  </para>
  <chapter number="59" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Вот, рука Господа не сократилась на то, чтобы спасать, и ухо Его не отяжелело для того, чтобы слышать.
    <verse number="2" style="v"/>Но беззакония ваши произвели разделение между вами и Богом вашим, и грехи ваши отвращают лице [Его] от вас, чтобы не слышать.
    <verse number="3" style="v"/>Ибо руки ваши осквернены кровью и персты ваши – беззаконием; уста ваши говорят ложь, язык ваш произносит неправду.
    <verse number="4" style="v"/>Никто не возвышает голоса за правду, и никто не вступается за истину; надеются на пустое и говорят ложь, зачинают зло и рождают злодейство;
    <verse number="5" style="v"/>высиживают змеиные яйца и ткут паутину; кто поест яиц их, – умрет, а если раздавит, – выползет ехидна.
    <verse number="6" style="v"/>Паутины их для одежды негодны, и они не покроются своим произведением; дела их – дела неправедные, и насилие в руках их.
    <verse number="7" style="v"/>Ноги их бегут ко злу, и они спешат на пролитие невинной крови; мысли их – мысли нечестивые; опустошение и гибель на стезях их.
    <verse number="8" style="v"/>Пути мира они не знают, и нет суда на стезях их; пути их искривлены, и никто, идущий по ним, не знает мира.
    <verse number="9" style="v"/>Потому–то и далек от нас суд, и правосудие не достигает до нас; ждем света, и вот тьма, – озарения, и ходим во мраке.
    <verse number="10" style="v"/>Осязаем, как слепые стену, и, как без глаз, ходим ощупью; спотыкаемся в полдень, как в сумерки, между живыми – как мертвые.
    <verse number="11" style="v"/>Все мы ревем, как медведи, и стонем, как голуби; ожидаем суда, и нет [его], – спасения, но оно далеко от нас.
    <verse number="12" style="v"/>Ибо преступления наши многочисленны пред Тобою, и грехи наши свидетельствуют против нас; ибо преступления наши с нами, и беззакония наши мы знаем.
    <verse number="13" style="v"/>Мы изменили и солгали пред Господом, и отступили от Бога нашего; говорили клевету и измену, зачинали и рождали из сердца лживые слова.
    <verse number="14" style="v"/>И суд отступил назад, и правда стала вдали, ибо истина преткнулась на площади, и честность не может войти.
    <verse number="15" style="v"/>И не стало истины, и удаляющийся от зла подвергается оскорблению. И Господь увидел это, и противно было очам Его, что нет суда.
    <verse number="16" style="v"/>И видел, что нет человека, и дивился, что нет заступника; и помогла Ему мышца Его, и правда Его поддержала Его.
    <verse number="17" style="v"/>И Он возложил на Себя правду, как броню, и шлем спасения на главу Свою; и облекся в ризу мщения, как в одежду, и покрыл Себя ревностью, как плащом.
    <verse number="18" style="v"/>По мере возмездия, по этой мере Он воздаст противникам Своим – яростью, врагам Своим – местью, островам воздаст должное.
    <verse number="19" style="v"/>И убоятся имени Господа на западе и славы Его – на восходе солнца. Если враг придет как река, дуновение Господа прогонит его.
    <verse number="20" style="v"/>И придет Искупитель Сиона и [сынов] Иакова, обратившихся от нечестия, говорит Господь.
    <verse number="21" style="v"/>И вот завет Мой с ними, говорит Господь: Дух Мой, Который на тебе, и слова Мои, которые вложил Я в уста твои, не отступят от уст твоих и от уст потомства твоего, и от уст потомков потомства твоего, говорит Господь, отныне и до века.
  </para>
  <chapter number="60" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Восстань, светись, [Иерусалим], ибо пришел свет твой, и слава Господня взошла над тобою.
    <verse number="2" style="v"/>Ибо вот, тьма покроет землю, и мрак – народы; а над тобою воссияет Господь, и слава Его явится над тобою.
    <verse number="3" style="v"/>И придут народы к свету твоему, и цари – к восходящему над тобою сиянию.
    <verse number="4" style="v"/>Возведи очи твои и посмотри вокруг: все они собираются, идут к тебе; сыновья твои издалека идут и дочерей твоих на руках несут.
    <verse number="5" style="v"/>Тогда увидишь, и возрадуешься, и затрепещет и расширится сердце твое, потому что богатство моря обратится к тебе, достояние народов придет к тебе.
    <verse number="6" style="v"/>Множество верблюдов покроет тебя – дромадеры из Мадиама и Ефы; все они из Савы придут, принесут золото и ладан и возвестят славу Господа.
    <verse number="7" style="v"/>Все овцы Кидарские будут собраны к тебе; овны Неваиофские послужат тебе: взойдут на алтарь Мой жертвою благоугодною, и Я прославлю дом славы Моей.
    <verse number="8" style="v"/>Кто это летят, как облака, и как голуби – к голубятням своим?
    <verse number="9" style="v"/>Так, Меня ждут острова и впереди их – корабли Фарсисские, чтобы перевезти сынов твоих издалека и с ними серебро их и золото их, во имя Господа Бога твоего и Святаго Израилева, потому что Он прославил тебя.
    <verse number="10" style="v"/>Тогда сыновья иноземцев будут строить стены твои, и цари их – служить тебе; ибо во гневе Моем Я поражал тебя, но в благоволении Моем буду милостив к тебе.
    <verse number="11" style="v"/>И будут всегда отверсты врата твои, не будут затворяться ни днем ни ночью, чтобы приносимо было к тебе достояние народов и приводимы были цари их.
    <verse number="12" style="v"/>Ибо народ и царства, которые не захотят служить тебе, – погибнут, и такие народы совершенно истребятся.
    <verse number="13" style="v"/>Слава Ливана придет к тебе, кипарис и певг и вместе кедр, чтобы украсить место святилища Моего, и Я прославлю подножие ног Моих.
    <verse number="14" style="v"/>И придут к тебе с покорностью сыновья угнетавших тебя, и падут к стопам ног твоих все, презиравшие тебя, и назовут тебя городом Господа, Сионом Святаго Израилева.
    <verse number="15" style="v"/>Вместо того, что ты был оставлен и ненавидим, так что никто не проходил чрез [тебя], Я соделаю тебя величием навеки, радостью в роды родов.
    <verse number="16" style="v"/>Ты будешь насыщаться молоком народов, и груди царские сосать будешь, и узнаешь, что Я Господь – Спаситель твой и Искупитель твой, Сильный Иаковлев.
    <verse number="17" style="v"/>Вместо меди буду доставлять тебе золото, и вместо железа серебро, и вместо дерева медь, и вместо камней железо; и поставлю правителем твоим мир и надзирателями твоими – правду.
    <verse number="18" style="v"/>Не слышно будет более насилия в земле твоей, опустошения и разорения – в пределах твоих; и будешь называть стены твои спасением и ворота твои – славою.
    <verse number="19" style="v"/>Не будет уже солнце служить тебе светом дневным, и сияние луны – светить тебе; но Господь будет тебе вечным светом, и Бог твой – славою твоею.
    <verse number="20" style="v"/>Не зайдет уже солнце твое, и луна твоя не сокроется, ибо Господь будет для тебя вечным светом, и окончатся дни сетования твоего.
    <verse number="21" style="v"/>И народ твой весь будет праведный, на веки наследует землю, – отрасль насаждения Моего, дело рук Моих, к прославлению Моему.
    <verse number="22" style="v"/>От малого произойдет тысяча, и от самого слабого – сильный народ. Я, Господь, ускорю совершить это в свое время.
  </para>
  <chapter number="61" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Дух Господа Бога на Мне, ибо Господь помазал Меня благовествовать нищим, послал Меня исцелять сокрушенных сердцем, проповедывать пленным освобождение и узникам открытие темницы,
    <verse number="2" style="v"/>проповедывать лето Господне благоприятное и день мщения Бога нашего, утешить всех сетующих,
    <verse number="3" style="v"/>возвестить сетующим на Сионе, что им вместо пепла дастся украшение, вместо плача – елей радости, вместо унылого духа – славная одежда, и назовут их сильными правдою, насаждением Господа во славу Его.
    <verse number="4" style="v"/>И застроят пустыни вековые, восстановят древние развалины и возобновят города разоренные, остававшиеся в запустении с давних родов.
    <verse number="5" style="v"/>И придут иноземцы и будут пасти стада ваши; и сыновья чужестранцев [будут] вашими земледельцами и вашими виноградарями.
    <verse number="6" style="v"/>А вы будете называться священниками Господа, служителями Бога нашего будут именовать вас; будете пользоваться достоянием народов и славиться славою их.
    <verse number="7" style="v"/>За посрамление вам будет вдвое; за поношение они будут радоваться своей доле, потому что в земле своей вдвое получат; веселие вечное будет у них.
    <verse number="8" style="v"/>Ибо Я, Господь, люблю правосудие, ненавижу грабительство с насилием, и воздам награду им по истине, и завет вечный поставлю с ними;
    <verse number="9" style="v"/>и будет известно между народами семя их, и потомство их – среди племен; все видящие их познают, что они семя, благословенное Господом.
    <verse number="10" style="v"/>Радостью буду радоваться о Господе, возвеселится душа моя о Боге моем; ибо Он облек меня в ризы спасения, одеждою правды одел меня, как на жениха возложил венец и, как невесту, украсил убранством.
    <verse number="11" style="v"/>Ибо, как земля производит растения свои, и как сад произращает посеянное в нем, так Господь Бог проявит правду и славу пред всеми народами.
  </para>
  <chapter number="62" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Не умолкну ради Сиона, и ради Иерусалима не успокоюсь, доколе не взойдет, как свет, правда его и спасение его – как горящий светильник.
    <verse number="2" style="v"/>И увидят народы правду твою и все цари – славу твою, и назовут тебя новым именем, которое нарекут уста Господа.
    <verse number="3" style="v"/>И будешь венцом славы в руке Господа и царскою диадемою на длани Бога твоего.
    <verse number="4" style="v"/>Не будут уже называть тебя "оставленным", и землю твою не будут более называть "пустынею", но будут называть тебя: "Мое благоволение к нему", а землю твою – "замужнею", ибо Господь благоволит к тебе, и земля твоя сочетается.
    <verse number="5" style="v"/>Как юноша сочетается с девою, так сочетаются с тобою сыновья твои; и [как] жених радуется о невесте, так будет радоваться о тебе Бог твой.
    <verse number="6" style="v"/>На стенах твоих, Иерусалим, Я поставил сторожей, [которые] не будут умолкать ни днем, ни ночью. О, вы, напоминающие о Господе! не умолкайте, –
    <verse number="7" style="v"/>не умолкайте пред Ним, доколе Он не восстановит и доколе не сделает Иерусалима славою на земле.
    <verse number="8" style="v"/>Господь поклялся десницею Своею и крепкою мышцею Своею: не дам зерна твоего более в пищу врагам твоим, и сыновья чужих не будут пить вина твоего, над которым ты трудился;
    <verse number="9" style="v"/>но собирающие его будут есть его и славить Господа, и обирающие виноград будут пить [вино] его во дворах святилища Моего.
    <verse number="10" style="v"/>Проходите, проходите в ворота, приготовляйте путь народу! Ровняйте, ровняйте дорогу, убирайте камни, поднимите знамя для народов!
    <verse number="11" style="v"/>Вот, Господь объявляет до конца земли: скажите дщери Сиона: грядет Спаситель твой; награда Его с Ним и воздаяние Его пред Ним.
    <verse number="12" style="v"/>И назовут их народом святым, искупленным от Господа, а тебя назовут взысканным городом, неоставленным.
  </para>
  <chapter number="63" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Кто это идет от Едома, в червленых ризах от Восора, столь величественный в Своей одежде, выступающий в полноте силы Своей? "Я – изрекающий правду, сильный, чтобы спасать".
    <verse number="2" style="v"/>Отчего же одеяние Твое красно, и ризы у Тебя, как у топтавшего в точиле?
    <verse number="3" style="v"/>"Я топтал точило один, и из народов никого не было со Мною; и Я топтал их во гневе Моем и попирал их в ярости Моей; кровь их брызгала на ризы Мои, и Я запятнал все одеяние Свое;
    <verse number="4" style="v"/>ибо день мщения – в сердце Моем, и год Моих искупленных настал.
    <verse number="5" style="v"/>Я смотрел, и не было помощника; дивился, что не было поддерживающего; но помогла Мне мышца Моя, и ярость Моя – она поддержала Меня:
    <verse number="6" style="v"/>и попрал Я народы во гневе Моем, и сокрушил их в ярости Моей, и вылил на землю кровь их".
    <verse number="7" style="v"/>Воспомяну милости Господни и славу Господню за все, что Господь даровал нам, и великую благость [Его] к дому Израилеву, какую оказал Он ему по милосердию Своему и по множеству щедрот Своих.
    <verse number="8" style="v"/>Он сказал: "подлинно они народ Мой, дети, которые не солгут", и Он был для них Спасителем.
    <verse number="9" style="v"/>Во всякой скорби их Он не оставлял их, и Ангел лица Его спасал их; по любви Своей и благосердию Своему Он искупил их, взял и носил их во все дни древние.
    <verse number="10" style="v"/>Но они возмутились и огорчили Святаго Духа Его; поэтому Он обратился в неприятеля их: Сам воевал против них.
    <verse number="11" style="v"/>Тогда народ Его вспомнил древние дни, Моисеевы: где Тот, Который вывел их из моря с пастырем овец Своих? где Тот, Который вложил в сердце его Святаго Духа Своего,
    <verse number="12" style="v"/>Который вел Моисея за правую руку величественною мышцею Своею, разделил пред ними воды, чтобы сделать Себе вечное имя,
    <verse number="13" style="v"/>Который вел их чрез бездны, как коня по степи, [и] они не спотыкались?
    <verse number="14" style="v"/>Как стадо сходит в долину, Дух Господень вел их к покою. Так вел Ты народ Твой, чтобы сделать Себе славное имя.
    <verse number="15" style="v"/>Призри с небес и посмотри из жилища святыни Твоей и славы Твоей: где ревность Твоя и могущество Твое? – благоутробие Твое и милости Твои ко мне удержаны.
    <verse number="16" style="v"/>Только Ты – Отец наш; ибо Авраам не узнает нас, и Израиль не признает нас своими; Ты, Господи, Отец наш, от века имя Твое: "Искупитель наш".
    <verse number="17" style="v"/>Для чего, Господи, Ты попустил нам совратиться с путей Твоих, ожесточиться сердцу нашему, чтобы не бояться Тебя? обратись ради рабов Твоих, ради колен наследия Твоего.
    <verse number="18" style="v"/>Короткое время владел им народ святыни Твоей: враги наши попрали святилище Твое.
    <verse number="19" style="v"/>Мы сделались такими, над которыми Ты как бы никогда не владычествовал и над которыми не именовалось имя Твое.
  </para>
  <chapter number="64" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>О, если бы Ты расторг небеса [и] сошел! горы растаяли бы от лица Твоего,
    <verse number="2" style="v"/>как от плавящего огня, как от кипятящего воду, чтобы имя Твое сделать известным врагам Твоим; от лица Твоего содрогнулись бы народы.
    <verse number="3" style="v"/>Когда Ты совершал страшные дела, нами неожиданные, и нисходил, – горы таяли от лица Твоего.
    <verse number="4" style="v"/>Ибо от века не слыхали, не внимали ухом, и никакой глаз не видал другого бога, кроме Тебя, который столько сделал бы для надеющихся на него.
    <verse number="5" style="v"/>Ты милостиво встречал радующегося и делающего правду, поминающего Тебя на путях Твоих. Но вот, Ты прогневался, потому что мы издавна грешили; и как же мы будем спасены?
    <verse number="6" style="v"/>Все мы сделались – как нечистый, и вся праведность наша – как запачканная одежда; и все мы поблекли, как лист, и беззакония наши, как ветер, уносят нас.
    <verse number="7" style="v"/>И нет призывающего имя Твое, который положил бы крепко держаться за Тебя; поэтому Ты сокрыл от нас лице Твое и оставил нас погибать от беззаконий наших.
    <verse number="8" style="v"/>Но ныне, Господи, Ты – Отец наш; мы – глина, а Ты – образователь наш, и все мы – дело руки Твоей.
    <verse number="9" style="v"/>Не гневайся, Господи, без меры, и не вечно помни беззаконие. Воззри же: мы все народ Твой.
    <verse number="10" style="v"/>Города святыни Твоей сделались пустынею; пустынею стал Сион; Иерусалим опустошен.
    <verse number="11" style="v"/>Дом освящения нашего и славы нашей, где отцы наши прославляли Тебя, сожжен огнем, и все драгоценности наши разграблены.
    <verse number="12" style="v"/>После этого будешь ли еще удерживаться, Господи, будешь ли молчать и карать нас без меры?
  </para>
  <chapter number="65" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Я открылся не вопрошавшим обо Мне; Меня нашли не искавшие Меня. "Вот Я! вот Я!" говорил Я народу, не именовавшемуся именем Моим.
    <verse number="2" style="v"/>Всякий день простирал Я руки Мои к народу непокорному, ходившему путем недобрым, по своим помышлениям, –
    <verse number="3" style="v"/>к народу, который постоянно оскорбляет Меня в лице, приносит жертвы в рощах и сожигает фимиам на черепках,
    <verse number="4" style="v"/>сидит в гробах и ночует в пещерах; ест свиное мясо, и мерзкое варево в сосудах у него;
    <verse number="5" style="v"/>который говорит: "остановись, не подходи ко мне, потому что я свят для тебя". Они – дым для обоняния Моего, огонь, горящий всякий день.
    <verse number="6" style="v"/>Вот что написано пред лицем Моим: не умолчу, но воздам, воздам в недро их
    <verse number="7" style="v"/>беззакония ваши, говорит Господь, и вместе беззакония отцов ваших, которые воскуряли фимиам на горах, и на холмах поносили Меня; и отмерю в недра их прежние деяния их.
    <verse number="8" style="v"/>Так говорит Господь: когда в виноградной кисти находится сок, тогда говорят: "не повреди ее, ибо в ней благословение"; то же сделаю Я и ради рабов Моих, чтобы не всех погубить.
    <verse number="9" style="v"/>И произведу от Иакова семя, и от Иуды наследника гор Моих, и наследуют это избранные Мои, и рабы Мои будут жить там.
    <verse number="10" style="v"/>И будет Сарон пастбищем для овец и долина Ахор – местом отдыха для волов народа Моего, который взыскал Меня.
    <verse number="11" style="v"/>А вас, которые оставили Господа, забыли святую гору Мою, приготовляете трапезу для Гада и растворяете полную чашу для Мени, –
    <verse number="12" style="v"/>вас обрекаю Я мечу, и все вы преклонитесь на заклание: потому что Я звал, и вы не отвечали; говорил, и вы не слушали, но делали злое в очах Моих и избирали то, что было неугодно Мне.
    <verse number="13" style="v"/>Посему так говорит Господь Бог: вот, рабы Мои будут есть, а вы будете голодать; рабы Мои будут пить, а вы будете томиться жаждою;
    <verse number="14" style="v"/>рабы Мои будут веселиться, а вы будете в стыде; рабы Мои будут петь от сердечной радости, а вы будете кричать от сердечной скорби и рыдать от сокрушения духа.
    <verse number="15" style="v"/>И оставите имя ваше избранным Моим для проклятия; и убьет тебя Господь Бог, а рабов Своих назовет иным именем,
    <verse number="16" style="v"/>которым кто будет благословлять себя на земле, будет благословляться Богом истины; и кто будет клясться на земле, будет клясться Богом истины, – потому что прежние скорби будут забыты и сокрыты от очей Моих.
    <verse number="17" style="v"/>Ибо вот, Я творю новое небо и новую землю, и прежние уже не будут воспоминаемы и не придут на сердце.
    <verse number="18" style="v"/>А вы будете веселиться и радоваться вовеки о том, что Я творю: ибо вот, Я творю Иерусалим веселием и народ его радостью.
    <verse number="19" style="v"/>И буду радоваться о Иерусалиме и веселиться о народе Моем; и не услышится в нем более голос плача и голос вопля.
    <verse number="20" style="v"/>Там не будет более малолетнего и старца, который не достигал бы полноты дней своих; ибо столетний будет умирать юношею, но столетний грешник будет проклинаем.
    <verse number="21" style="v"/>И буду строить домы и жить в них, и насаждать виноградники и есть плоды их.
    <verse number="22" style="v"/>Не будут строить, чтобы другой жил, не будут насаждать, чтобы другой ел; ибо дни народа Моего будут, как дни дерева, и избранные Мои долго будут пользоваться изделием рук своих.
    <verse number="23" style="v"/>Не будут трудиться напрасно и рождать детей на горе; ибо будут семенем, благословенным от Господа, и потомки их с ними.
    <verse number="24" style="v"/>И будет, прежде нежели они воззовут, Я отвечу; они еще будут говорить, и Я уже услышу.
    <verse number="25" style="v"/>Волк и ягненок будут пастись вместе, и лев, как вол, будет есть солому, а для змея прах будет пищею: они не будут причинять зла и вреда на всей святой горе Моей, говорит Господь.
  </para>
  <chapter number="66" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Так говорит Господь: небо – престол Мой, а земля – подножие ног Моих; где же построите вы дом для Меня, и где место покоя Моего?
    <verse number="2" style="v"/>Ибо все это соделала рука Моя, и все сие было, говорит Господь. А вот на кого Я призрю: на смиренного и сокрушенного духом и на трепещущего пред словом Моим.
    <verse number="3" style="v"/>Заколающий вола – то же, что убивающий человека; приносящий агнца в жертву – то же, что задушающий пса; приносящий семидал – то же, что приносящий свиную кровь; воскуряющий фимиам – то же, что молящийся идолу; и как они избрали собственные свои пути, и душа их находит удовольствие в мерзостях их, –
    <verse number="4" style="v"/>так и Я употреблю их обольщение и наведу на них ужасное для них: потому что Я звал, и не было отвечающего, говорил, и они не слушали, а делали злое в очах Моих и избирали то, что неугодно Мне.
    <verse number="5" style="v"/>Выслушайте слово Господа, трепещущие пред словом Его: ваши братья, ненавидящие вас и изгоняющие вас за имя Мое, говорят: "пусть явит Себя в славе Господь, и мы посмотрим на веселие ваше". Но они будут постыжены.
    <verse number="6" style="v"/>Вот, шум из города, голос из храма, голос Господа, воздающего возмездие врагам Своим.
    <verse number="7" style="v"/>Еще не мучилась родами, а родила; прежде нежели наступили боли ее, разрешилась сыном.
    <verse number="8" style="v"/>Кто слыхал таковое? кто видал подобное этому? возникала ли страна в один день? рождался ли народ в один раз, как Сион, едва начал родами мучиться, родил сынов своих?
    <verse number="9" style="v"/>Доведу ли Я до родов, и не дам родить? говорит Господь. Или, давая силу родить, заключу ли [утробу]? говорит Бог твой.
    <verse number="10" style="v"/>Возвеселитесь с Иерусалимом и радуйтесь о нем, все любящие его! возрадуйтесь с ним радостью, все сетовавшие о нем,
    <verse number="11" style="v"/>чтобы вам питаться и насыщаться от сосцов утешений его, упиваться и наслаждаться преизбытком славы его.
    <verse number="12" style="v"/>Ибо так говорит Господь: вот, Я направляю к нему мир как реку, и богатство народов – как разливающийся поток для наслаждения вашего; на руках будут носить вас и на коленях ласкать.
    <verse number="13" style="v"/>Как утешает кого–либо мать его, так утешу Я вас, и вы будете утешены в Иерусалиме.
    <verse number="14" style="v"/>И увидите это, и возрадуется сердце ваше, и кости ваши расцветут, как молодая зелень, и откроется рука Господа рабам Его, а на врагов Своих Он разгневается.
    <verse number="15" style="v"/>Ибо вот, придет Господь в огне, и колесницы Его – как вихрь, чтобы излить гнев Свой с яростью и прещение Свое с пылающим огнем.
    <verse number="16" style="v"/>Ибо Господь с огнем и мечом Своим произведет суд над всякою плотью, и много будет пораженных Господом.
    <verse number="17" style="v"/>Те, которые освящают и очищают себя в рощах, один за другим, едят свиное мясо и мерзость и мышей, – все погибнут, говорит Господь.
    <verse number="18" style="v"/>Ибо Я [знаю] деяния их и мысли их; и вот, приду собрать все народы и языки, и они придут и увидят славу Мою.
    <verse number="19" style="v"/>И положу на них знамение, и пошлю из спасенных от них к народам: в Фарсис, к Пулу и Луду, к натягивающим лук, к Тубалу и Явану, на дальние острова, которые не слышали обо Мне и не видели славы Моей: и они возвестят народам славу Мою
    <verse number="20" style="v"/>и представят всех братьев ваших от всех народов в дар Господу на конях и колесницах, и на носилках, и на мулах, и на быстрых верблюдах, на святую гору Мою, в Иерусалим, говорит Господь, – подобно тому, как сыны Израилевы приносят дар в дом Господа в чистом сосуде.
    <verse number="21" style="v"/>Из них буду брать также в священники и левиты, говорит Господь.
    <verse number="22" style="v"/>Ибо, как новое небо и новая земля, которые Я сотворю, всегда будут пред лицем Моим, говорит Господь, так будет и семя ваше и имя ваше.
    <verse number="23" style="v"/>Тогда из месяца в месяц и из субботы в субботу будет приходить всякая плоть пред лице Мое на поклонение, говорит Господь.
    <verse number="24" style="v"/>И будут выходить и увидят трупы людей, отступивших от Меня: ибо червь их не умрет, и огонь их не угаснет; и будут они мерзостью для всякой плоти.
  </para>
</usx>
