<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="TITUS" style="id"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Павел, раб Божий, Апостол же Иисуса Христа, по вере избранных Божиих и познанию истины, [относящейся] к благочестию,
    <verse number="2" style="v"/>в надежде вечной жизни, которую обещал неизменный в слове Бог прежде вековых времен,
    <verse number="3" style="v"/>а в свое время явил Свое слово в проповеди, вверенной мне по повелению Спасителя нашего, Бога, –
    <verse number="4" style="v"/>Титу, истинному сыну по общей вере: благодать, милость и мир от Бога Отца и Господа Иисуса Христа, Спасителя нашего.
    <verse number="5" style="v"/>Для того я оставил тебя в Крите, чтобы ты довершил недоконченное и поставил по всем городам пресвитеров, как я тебе приказывал:
    <verse number="6" style="v"/>если кто непорочен, муж одной жены, детей имеет верных, не укоряемых в распутстве или непокорности.
    <verse number="7" style="v"/>Ибо епископ должен быть непорочен, как Божий домостроитель, не дерзок, не гневлив, не пьяница, не бийца, не корыстолюбец,
    <verse number="8" style="v"/>но страннолюбив, любящий добро, целомудрен, справедлив, благочестив, воздержан,
    <verse number="9" style="v"/>держащийся истинного слова, согласного с учением, чтобы он был силен и наставлять в здравом учении и противящихся обличать.
    <verse number="10" style="v"/>Ибо есть много и непокорных, пустословов и обманщиков, особенно из обрезанных,
    <verse number="11" style="v"/>каковым должно заграждать уста: они развращают целые домы, уча, чему не должно, из постыдной корысти.
    <verse number="12" style="v"/>Из них же самих один стихотворец сказал: "Критяне всегда лжецы, злые звери, утробы ленивые".
    <verse number="13" style="v"/>Свидетельство это справедливо. По сей причине обличай их строго, дабы они были здравы в вере,
    <verse number="14" style="v"/>не внимая Иудейским басням и постановлениям людей, отвращающихся от истины.
    <verse number="15" style="v"/>Для чистых все чисто; а для оскверненных и неверных нет ничего чистого, но осквернены и ум их и совесть.
    <verse number="16" style="v"/>Они говорят, что знают Бога, а делами отрекаются, будучи гнусны и непокорны и не способны ни к какому доброму делу.
  </para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ты же говори то, что сообразно с здравым учением:
    <verse number="2" style="v"/>чтобы старцы были бдительны, степенны, целомудренны, здравы в вере, в любви, в терпении;
    <verse number="3" style="v"/>чтобы старицы также одевались прилично святым, не были клеветницы, не порабощались пьянству, учили добру;
    <verse number="4" style="v"/>чтобы вразумляли молодых любить мужей, любить детей,
    <verse number="5" style="v"/>быть целомудренными, чистыми, попечительными о доме, добрыми, покорными своим мужьям, да не порицается слово Божие.
    <verse number="6" style="v"/>Юношей также увещевай быть целомудренными.
    <verse number="7" style="v"/>Во всем показывай в себе образец добрых дел, в учительстве чистоту, степенность, неповрежденность,
    <verse number="8" style="v"/>слово здравое, неукоризненное, чтобы противник был посрамлен, не имея ничего сказать о нас худого.
    <verse number="9" style="v"/>Рабов [увещевай] повиноваться своим господам, угождать им во всем, не прекословить,
    <verse number="10" style="v"/>не красть, но оказывать всю добрую верность, дабы они во всем были украшением учению Спасителя нашего, Бога.
    <verse number="11" style="v"/>Ибо явилась благодать Божия, спасительная для всех человеков,
    <verse number="12" style="v"/>научающая нас, чтобы мы, отвергнув нечестие и мирские похоти, целомудренно, праведно и благочестиво жили в нынешнем веке,
    <verse number="13" style="v"/>ожидая блаженного упования и явления славы великого Бога и Спасителя нашего Иисуса Христа,
    <verse number="14" style="v"/>Который дал Себя за нас, чтобы избавить нас от всякого беззакония и очистить Себе народ особенный, ревностный к добрым делам.
    <verse number="15" style="v"/>Сие говори, увещевай и обличай со всякою властью, чтобы никто не пренебрегал тебя.
  </para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Напоминай им повиноваться и покоряться начальству и властям, быть готовыми на всякое доброе дело,
    <verse number="2" style="v"/>никого не злословить, быть не сварливыми, но тихими, и оказывать всякую кротость ко всем человекам.
    <verse number="3" style="v"/>Ибо и мы были некогда несмысленны, непокорны, заблуждшие, были рабы похотей и различных удовольствий, жили в злобе и зависти, были гнусны, ненавидели друг друга.
    <verse number="4" style="v"/>Когда же явилась благодать и человеколюбие Спасителя нашего, Бога,
    <verse number="5" style="v"/>Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом,
    <verse number="6" style="v"/>Которого излил на нас обильно через Иисуса Христа, Спасителя нашего,
    <verse number="7" style="v"/>чтобы, оправдавшись Его благодатью, мы по упованию соделались наследниками вечной жизни.
    <verse number="8" style="v"/>Слово это верно; и я желаю, чтобы ты подтверждал о сем, дабы уверовавшие в Бога старались быть прилежными к добрым делам: это хорошо и полезно человекам.
    <verse number="9" style="v"/>Глупых же состязаний и родословий, и споров и распрей о законе удаляйся, ибо они бесполезны и суетны.
    <verse number="10" style="v"/>Еретика, после первого и второго вразумления, отвращайся,
    <verse number="11" style="v"/>зная, что таковой развратился и грешит, будучи самоосужден.
    <verse number="12" style="v"/>Когда пришлю к тебе Артему или Тихика, поспеши придти ко мне в Никополь, ибо я положил там провести зиму.
    <verse number="13" style="v"/>Зину законника и Аполлоса позаботься отправить так, чтобы у них ни в чем не было недостатка.
    <verse number="14" style="v"/>Пусть и наши учатся упражняться в добрых делах, [в] [удовлетворении] необходимым нуждам, дабы не были бесплодны.
    <verse number="15" style="v"/>Приветствуют тебя все находящиеся со мною. Приветствуй любящих нас в вере. Благодать со всеми вами. Аминь.
  </para>
</usx>
