<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="JUDE" style="id"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Иуда, раб Иисуса Христа, брат Иакова, призванным, которые освящены Богом Отцем и сохранены Иисусом Христом:
    <verse number="2" style="v"/>милость вам и мир и любовь да умножатся.
    <verse number="3" style="v"/>Возлюбленные! имея все усердие писать вам об общем спасении, я почел за нужное написать вам увещание – подвизаться за веру, однажды преданную святым.
    <verse number="4" style="v"/>Ибо вкрались некоторые люди, издревле предназначенные к сему осуждению, нечестивые, обращающие благодать Бога нашего в [повод к] распутству и отвергающиеся единого Владыки Бога и Господа нашего Иисуса Христа.
    <verse number="5" style="v"/>Я хочу напомнить вам, уже знающим это, что Господь, избавив народ из земли Египетской, потом неверовавших погубил,
    <verse number="6" style="v"/>и ангелов, не сохранивших своего достоинства, но оставивших свое жилище, соблюдает в вечных узах, под мраком, на суд великого дня.
    <verse number="7" style="v"/>Как Содом и Гоморра и окрестные города, подобно им блудодействовавшие и ходившие за иною плотию, подвергшись казни огня вечного, поставлены в пример, –
    <verse number="8" style="v"/>так точно будет и с сими мечтателями, которые оскверняют плоть, отвергают начальства и злословят высокие власти.
    <verse number="9" style="v"/>Михаил Архангел, когда говорил с диаволом, споря о Моисеевом теле, не смел произнести укоризненного суда, но сказал: "да запретит тебе Господь".
    <verse number="10" style="v"/>А сии злословят то, чего не знают; что же по природе, как бессловесные животные, знают, тем растлевают себя.
    <verse number="11" style="v"/>Горе им, потому что идут путем Каиновым, предаются обольщению мзды, как Валаам, и в упорстве погибают, как Корей.
    <verse number="12" style="v"/>Таковые бывают соблазном на ваших вечерях любви; пиршествуя с вами, без страха утучняют себя. Это безводные облака, носимые ветром; осенние деревья, бесплодные, дважды умершие, исторгнутые;
    <verse number="13" style="v"/>свирепые морские волны, пенящиеся срамотами своими; звезды блуждающие, которым блюдется мрак тьмы на веки.
    <verse number="14" style="v"/>О них пророчествовал и Енох, седьмый от Адама, говоря: "се, идет Господь со тьмами святых Ангелов Своих –
    <verse number="15" style="v"/>сотворить суд над всеми и обличить всех между ними нечестивых во всех делах, которые произвело их нечестие, и во всех жестоких словах, которые произносили на Него нечестивые грешники".
    <verse number="16" style="v"/>Это ропотники, ничем не довольные, поступающие по своим похотям (нечестиво и беззаконно); уста их произносят надутые слова; они оказывают лицеприятие для корысти.
    <verse number="17" style="v"/>Но вы, возлюбленные, помните предсказанное Апостолами Господа нашего Иисуса Христа.
    <verse number="18" style="v"/>Они говорили вам, что в последнее время появятся ругатели, поступающие по своим нечестивым похотям.
    <verse number="19" style="v"/>Это люди, отделяющие себя (от единства веры), душевные, не имеющие духа.
    <verse number="20" style="v"/>А вы, возлюбленные, назидая себя на святейшей вере вашей, молясь Духом Святым,
    <verse number="21" style="v"/>сохраняйте себя в любви Божией, ожидая милости от Господа нашего Иисуса Христа, для вечной жизни.
    <verse number="22" style="v"/>И к одним будьте милостивы, с рассмотрением,
    <verse number="23" style="v"/>а других страхом спасайте, исторгая из огня, обличайте же со страхом, гнушаясь даже одеждою, которая осквернена плотью.
    <verse number="24" style="v"/>Могущему же соблюсти вас от падения и поставить пред славою Своею непорочными в радости,
    <verse number="25" style="v"/>Единому Премудрому Богу, Спасителю нашему чрез Иисуса Христа Господа нашего, слава и величие, сила и власть прежде всех веков, ныне и во все веки. Аминь.
  </para>
</usx>
