<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader/>
  <text>
    <body>
      <div type="book" n="Rom">
        <div type="chapter" n="1">
          <ab n="1">Павел, раб Иисуса Христа, призванный Апостол, избранный к благовестию Божию,</ab>
          <ab n="2">которое Бог прежде обещал через пророков Своих, в святых писаниях,</ab>
          <ab n="3">о Сыне Своем, Который родился от семени Давидова по плоти</ab>
          <ab n="4">и открылся Сыном Божиим в силе, по духу святыни, через воскресение из мертвых, о Иисусе Христе Господе нашем,</ab>
          <ab n="5">через Которого мы получили благодать и апостольство, чтобы во имя Его покорять вере все народы,</ab>
          <ab n="6">между которыми находитесь и вы, призванные Иисусом Христом, –</ab>
          <ab n="7">всем находящимся в Риме возлюбленным Божиим, призванным святым: благодать вам и мир от Бога отца нашего и Господа Иисуса Христа.</ab>
          <ab n="8">Прежде всего благодарю Бога моего через Иисуса Христа за всех вас, что вера ваша возвещается во всем мире.</ab>
          <ab n="9">Свидетель мне Бог, Которому служу духом моим в благовествовании Сына Его, что непрестанно воспоминаю о вас,</ab>
          <ab n="10">всегда прося в молитвах моих, чтобы воля Божия когда–нибудь благопоспешила мне придти к вам,</ab>
          <ab n="11">ибо я весьма желаю увидеть вас, чтобы преподать вам некое дарование духовное к утверждению вашему,</ab>
          <ab n="12">то есть утешиться с вами верою общею, вашею и моею.</ab>
          <ab n="13">Не хочу, братия, [оставить] вас в неведении, что я многократно намеревался придти к вам (но встречал препятствия даже доныне), чтобы иметь некий плод и у вас, как и у прочих народов.</ab>
          <ab n="14">Я должен и Еллинам и варварам, мудрецам и невеждам.</ab>
          <ab n="15">Итак, что до меня, я готов благовествовать и вам, находящимся в Риме.</ab>
          <ab n="16">Ибо я не стыжусь благовествования Христова, потому что [оно] есть сила Божия ко спасению всякому верующему, во–первых, Иудею, [потом] и Еллину.</ab>
          <ab n="17">В нем открывается правда Божия от веры в веру, как написано: праведный верою жив будет.</ab>
          <ab n="18">Ибо открывается гнев Божий с неба на всякое нечестие и неправду человеков, подавляющих истину неправдою.</ab>
          <ab n="19">Ибо, что можно знать о Боге, явно для них, потому что Бог явил им.</ab>
          <ab n="20">Ибо невидимое Его, вечная сила Его и Божество, от создания мира через рассматривание творений видимы, так что они безответны.</ab>
          <ab n="21">Но как они, познав Бога, не прославили Его, как Бога, и не возблагодарили, но осуетились в умствованиях своих, и омрачилось несмысленное их сердце;</ab>
          <ab n="22">называя себя мудрыми, обезумели,</ab>
          <ab n="23">и славу нетленного Бога изменили в образ, подобный тленному человеку, и птицам, и четвероногим, и пресмыкающимся, –</ab>
          <ab n="24">то и предал их Бог в похотях сердец их нечистоте, так что они сквернили сами свои тела.</ab>
          <ab n="25">Они заменили истину Божию ложью, и поклонялись, и служили твари вместо Творца, Который благословен во веки, аминь.</ab>
          <ab n="26">Потому предал их Бог постыдным страстям: женщины их заменили естественное употребление противоестественным;</ab>
          <ab n="27">подобно и мужчины, оставив естественное употребление женского пола, разжигались похотью друг на друга, мужчины на мужчинах делая срам и получая в самих себе должное возмездие за свое заблуждение.</ab>
          <ab n="28">И как они не заботились иметь Бога в разуме, то предал их Бог превратному уму – делать непотребства,</ab>
          <ab n="29">так что они исполнены всякой неправды, блуда, лукавства, корыстолюбия, злобы, исполнены зависти, убийства, распрей, обмана, злонравия,</ab>
          <ab n="30">злоречивы, клеветники, богоненавистники, обидчики, самохвалы, горды, изобретательны на зло, непослушны родителям,</ab>
          <ab n="31">безрассудны, вероломны, нелюбовны, непримиримы, немилостивы.</ab>
          <ab n="32">Они знают праведный [суд] Божий, что делающие такие [дела] достойны смерти; однако не только [их] делают, но и делающих одобряют.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="2">
          <ab n="1">Итак, неизвинителен ты, всякий человек, судящий [другого], ибо тем же судом, каким судишь другого, осуждаешь себя, потому что, судя [другого], делаешь то же.</ab>
          <ab n="2">А мы знаем, что поистине есть суд Божий на делающих такие [дела].</ab>
          <ab n="3">Неужели думаешь ты, человек, что избежишь суда Божия, осуждая делающих такие [дела] и (сам) делая то же?</ab>
          <ab n="4">Или пренебрегаешь богатство благости, кротости и долготерпения Божия, не разумея, что благость Божия ведет тебя к покаянию?</ab>
          <ab n="5">Но, по упорству твоему и нераскаянному сердцу, ты сам себе собираешь гнев на день гнева и откровения праведного суда от Бога,</ab>
          <ab n="6">Который воздаст каждому по делам его:</ab>
          <ab n="7">тем, которые постоянством в добром деле ищут славы, чести и бессмертия, – жизнь вечную;</ab>
          <ab n="8">а тем, которые упорствуют и не покоряются истине, но предаются неправде, – ярость и гнев.</ab>
          <ab n="9">Скорбь и теснота всякой душе человека, делающего злое, во–первых, Иудея, [потом] и Еллина!</ab>
          <ab n="10">Напротив, слава и честь и мир всякому, делающему доброе, во–первых, Иудею, [потом] и Еллину!</ab>
          <ab n="11">Ибо нет лицеприятия у Бога.</ab>
          <ab n="12">Те, которые, не [имея] закона, согрешили, вне закона и погибнут; а те, которые под законом согрешили, по закону осудятся</ab>
          <ab n="13">(потому что не слушатели закона праведны пред Богом, но исполнители закона оправданы будут,</ab>
          <ab n="14">ибо когда язычники, не имеющие закона, по природе законное делают, то, не имея закона, они сами себе закон:</ab>
          <ab n="15">они показывают, что дело закона у них написано в сердцах, о чем свидетельствует совесть их и мысли их, то обвиняющие, то оправдывающие одна другую)</ab>
          <ab n="16">в день, когда, по благовествованию моему, Бог будет судить тайные [дела] человеков через Иисуса Христа.</ab>
          <ab n="17">Вот, ты называешься Иудеем, и успокаиваешь себя законом, и хвалишься Богом,</ab>
          <ab n="18">и знаешь волю [Его], и разумеешь лучшее, научаясь из закона,</ab>
          <ab n="19">и уверен о себе, что ты путеводитель слепых, свет для находящихся во тьме,</ab>
          <ab n="20">наставник невежд, учитель младенцев, имеющий в законе образец ведения и истины:</ab>
          <ab n="21">как же ты, уча другого, не учишь себя самого?</ab>
          <ab n="22">Проповедуя не красть, крадешь? говоря: "не прелюбодействуй", прелюбодействуешь? гнушаясь идолов, святотатствуешь?</ab>
          <ab n="23">Хвалишься законом, а преступлением закона бесчестишь Бога?</ab>
          <ab n="24">Ибо ради вас, как написано, имя Божие хулится у язычников.</ab>
          <ab n="25">Обрезание полезно, если исполняешь закон; а если ты преступник закона, то обрезание твое стало необрезанием.</ab>
          <ab n="26">Итак, если необрезанный соблюдает постановления закона, то его необрезание не вменится ли ему в обрезание?</ab>
          <ab n="27">И необрезанный по природе, исполняющий закон, не осудит ли тебя, преступника закона при Писании и обрезании?</ab>
          <ab n="28">Ибо не тот Иудей, кто [таков] по наружности, и не то обрезание, которое наружно, на плоти;</ab>
          <ab n="29">но [тот] Иудей, кто внутренно [таков], и [то] обрезание, [которое] в сердце, по духу, [а] не по букве: ему и похвала не от людей, но от Бога.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="3">
          <ab n="1">Итак, какое преимущество [быть] Иудеем, или какая польза от обрезания?</ab>
          <ab n="2">Великое преимущество во всех отношениях, а наипаче [в том], что им вверено слово Божие.</ab>
          <ab n="3">Ибо что же? если некоторые и неверны были, неверность их уничтожит ли верность Божию?</ab>
          <ab n="4">Никак. Бог верен, а всякий человек лжив, как написано: Ты праведен в словах Твоих и победишь в суде Твоем.</ab>
          <ab n="5">Если же наша неправда открывает правду Божию, то что скажем? не будет ли Бог несправедлив, когда изъявляет гнев? (говорю по человеческому [рассуждению]).</ab>
          <ab n="6">Никак. Ибо [иначе] как Богу судить мир?</ab>
          <ab n="7">Ибо, если верность Божия возвышается моею неверностью к славе Божией, за что еще меня же судить, как грешника?</ab>
          <ab n="8">И не делать ли нам зло, чтобы вышло добро, как некоторые злословят нас и говорят, будто мы так учим? Праведен суд на таковых.</ab>
          <ab n="9">Итак, что же? имеем ли мы преимущество? Нисколько. Ибо мы уже доказали, что как Иудеи, так и Еллины, все под грехом,</ab>
          <ab n="10">как написано: нет праведного ни одного;</ab>
          <ab n="11">нет разумевающего; никто не ищет Бога;</ab>
          <ab n="12">все совратились с пути, до одного негодны; нет делающего добро, нет ни одного.</ab>
          <ab n="13">Гортань их – открытый гроб; языком своим обманывают; яд аспидов на губах их.</ab>
          <ab n="14">Уста их полны злословия и горечи.</ab>
          <ab n="15">Ноги их быстры на пролитие крови;</ab>
          <ab n="16">разрушение и пагуба на путях их;</ab>
          <ab n="17">они не знают пути мира.</ab>
          <ab n="18">Нет страха Божия перед глазами их.</ab>
          <ab n="19">Но мы знаем, что закон, если что говорит, говорит к состоящим под законом, так что заграждаются всякие уста, и весь мир становится виновен пред Богом,</ab>
          <ab n="20">потому что делами закона не оправдается пред Ним никакая плоть; ибо законом познается грех.</ab>
          <ab n="21">Но ныне, независимо от закона, явилась правда Божия, о которой свидетельствуют закон и пророки,</ab>
          <ab n="22">правда Божия через веру в Иисуса Христа во всех и на всех верующих, ибо нет различия,</ab>
          <ab n="23">потому что все согрешили и лишены славы Божией,</ab>
          <ab n="24">получая оправдание даром, по благодати Его, искуплением во Христе Иисусе,</ab>
          <ab n="25">которого Бог предложил в жертву умилостивления в Крови Его через веру, для показания правды Его в прощении грехов, соделанных прежде,</ab>
          <ab n="26">во [время] долготерпения Божия, к показанию правды Его в настоящее время, да [явится] Он праведным и оправдывающим верующего в Иисуса.</ab>
          <ab n="27">Где же то, чем бы хвалиться? уничтожено. Каким законом? [законом] дел? Нет, но законом веры.</ab>
          <ab n="28">Ибо мы признаем, что человек оправдывается верою, независимо от дел закона.</ab>
          <ab n="29">Неужели Бог [есть Бог] Иудеев только, а не и язычников? Конечно, и язычников,</ab>
          <ab n="30">потому что один Бог, Который оправдает обрезанных по вере и необрезанных через веру.</ab>
          <ab n="31">Итак, мы уничтожаем закон верою? Никак; но закон утверждаем.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="4">
          <ab n="1">Что же, скажем, Авраам, отец наш, приобрел по плоти?</ab>
          <ab n="2">Если Авраам оправдался делами, он имеет похвалу, но не пред Богом.</ab>
          <ab n="3">Ибо что говорит Писание? Поверил Авраам Богу, и это вменилось ему в праведность.</ab>
          <ab n="4">Воздаяние делающему вменяется не по милости, но по долгу.</ab>
          <ab n="5">А не делающему, но верующему в Того, Кто оправдывает нечестивого, вера его вменяется в праведность.</ab>
          <ab n="6">Так и Давид называет блаженным человека, которому Бог вменяет праведность независимо от дел:</ab>
          <ab n="7">Блаженны, чьи беззакония прощены и чьи грехи покрыты.</ab>
          <ab n="8">Блажен человек, которому Господь не вменит греха.</ab>
          <ab n="9">Блаженство сие [относится] к обрезанию, или к необрезанию? Мы говорим, что Аврааму вера вменилась в праведность.</ab>
          <ab n="10">Когда вменилась? по обрезании или до обрезания? Не по обрезании, а до обрезания.</ab>
          <ab n="11">И знак обрезания он получил, [как] печать праведности через веру, которую [имел] в необрезании, так что он стал отцом всех верующих в необрезании, чтобы и им вменилась праведность,</ab>
          <ab n="12">и отцом обрезанных, не только [принявших] обрезание, но и ходящих по следам веры отца нашего Авраама, которую [имел он] в необрезании.</ab>
          <ab n="13">Ибо не законом [даровано] Аврааму, или семени его, обетование – быть наследником мира, но праведностью веры.</ab>
          <ab n="14">Если утверждающиеся на законе суть наследники, то тщетна вера, бездейственно обетование;</ab>
          <ab n="15">ибо закон производит гнев, потому что, где нет закона, нет и преступления.</ab>
          <ab n="16">Итак по вере, чтобы [было] по милости, дабы обетование было непреложно для всех, не только по закону, но и по вере потомков Авраама, который есть отец всем нам</ab>
          <ab n="17">(как написано: Я поставил тебя отцом многих народов) пред Богом, Которому он поверил, животворящим мертвых и называющим несуществующее, как существующее.</ab>
          <ab n="18">Он, сверх надежды, поверил с надеждою, через что сделался отцом многих народов, по сказанному: "так [многочисленно] будет семя твое".</ab>
          <ab n="19">И, не изнемогши в вере, он не помышлял, что тело его, почти столетнего, уже омертвело, и утроба Саррина в омертвении;</ab>
          <ab n="20">не поколебался в обетовании Божием неверием, но пребыл тверд в вере, воздав славу Богу</ab>
          <ab n="21">и будучи вполне уверен, что Он силен и исполнить обещанное.</ab>
          <ab n="22">Потому и вменилось ему в праведность.</ab>
          <ab n="23">А впрочем не в отношении к нему одному написано, что вменилось ему,</ab>
          <ab n="24">но и в отношении к нам; вменится и нам, верующим в Того, Кто воскресил из мертвых Иисуса Христа, Господа нашего,</ab>
          <ab n="25">Который предан за грехи наши и воскрес для оправдания нашего.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="5">
          <ab n="1">Итак, оправдавшись верою, мы имеем мир с Богом через Господа нашего Иисуса Христа,</ab>
          <ab n="2">через Которого верою и получили мы доступ к той благодати, в которой стоим и хвалимся надеждою славы Божией.</ab>
          <ab n="3">И не сим только, но хвалимся и скорбями, зная, что от скорби происходит терпение,</ab>
          <ab n="4">от терпения опытность, от опытности надежда,</ab>
          <ab n="5">а надежда не постыжает, потому что любовь Божия излилась в сердца наши Духом Святым, данным нам.</ab>
          <ab n="6">Ибо Христос, когда еще мы были немощны, в определенное время умер за нечестивых.</ab>
          <ab n="7">Ибо едва ли кто умрет за праведника; разве за благодетеля, может быть, кто и решится умереть.</ab>
          <ab n="8">Но Бог Свою любовь к нам доказывает тем, что Христос умер за нас, когда мы были еще грешниками.</ab>
          <ab n="9">Посему тем более ныне, будучи оправданы Кровию Его, спасемся Им от гнева.</ab>
          <ab n="10">Ибо если, будучи врагами, мы примирились с Богом смертью Сына Его, то тем более, примирившись, спасемся жизнью Его.</ab>
          <ab n="11">И не довольно сего, но и хвалимся Богом чрез Господа нашего Иисуса Христа, посредством Которого мы получили ныне примирение.</ab>
          <ab n="12">Посему, как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, [потому что] в нем все согрешили.</ab>
          <ab n="13">Ибо [и] до закона грех был в мире; но грех не вменяется, когда нет закона.</ab>
          <ab n="14">Однако же смерть царствовала от Адама до Моисея и над несогрешившими подобно преступлению Адама, который есть образ будущего.</ab>
          <ab n="15">Но дар благодати не как преступление. Ибо если преступлением одного подверглись смерти многие, то тем более благодать Божия и дар по благодати одного Человека, Иисуса Христа, преизбыточествуют для многих.</ab>
          <ab n="16">И дар не как [суд] за одного согрешившего; ибо суд за одно [преступление] – к осуждению; а дар благодати – к оправданию от многих преступлений.</ab>
          <ab n="17">Ибо если преступлением одного смерть царствовала посредством одного, то тем более приемлющие обилие благодати и дар праведности будут царствовать в жизни посредством единого Иисуса Христа.</ab>
          <ab n="18">Посему, как преступлением одного всем человекам осуждение, так правдою одного всем человекам оправдание к жизни.</ab>
          <ab n="19">Ибо, как непослушанием одного человека сделались многие грешными, так и послушанием одного сделаются праведными многие.</ab>
          <ab n="20">Закон же пришел после, и таким образом умножилось преступление. А когда умножился грех, стала преизобиловать благодать,</ab>
          <ab n="21">дабы, как грех царствовал к смерти, так и благодать воцарилась через праведность к жизни вечной Иисусом Христом, Господом нашим.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="6">
          <ab n="1">Что же скажем? оставаться ли нам в грехе, чтобы умножилась благодать? Никак.</ab>
          <ab n="2">Мы умерли для греха: как же нам жить в нем?</ab>
          <ab n="3">Неужели не знаете, что все мы, крестившиеся во Христа Иисуса, в смерть Его крестились?</ab>
          <ab n="4">Итак мы погреблись с Ним крещением в смерть, дабы, как Христос воскрес из мертвых славою Отца, так и нам ходить в обновленной жизни.</ab>
          <ab n="5">Ибо если мы соединены с Ним подобием смерти Его, то должны быть [соединены] и [подобием] воскресения,</ab>
          <ab n="6">зная то, что ветхий наш человек распят с Ним, чтобы упразднено было тело греховное, дабы нам не быть уже рабами греху;</ab>
          <ab n="7">ибо умерший освободился от греха.</ab>
          <ab n="8">Если же мы умерли со Христом, то веруем, что и жить будем с Ним,</ab>
          <ab n="9">зная, что Христос, воскреснув из мертвых, уже не умирает: смерть уже не имеет над Ним власти.</ab>
          <ab n="10">Ибо, что Он умер, то умер однажды для греха; а что живет, то живет для Бога.</ab>
          <ab n="11">Так и вы почитайте себя мертвыми для греха, живыми же для Бога во Христе Иисусе, Господе нашем.</ab>
          <ab n="12">Итак да не царствует грех в смертном вашем теле, чтобы вам повиноваться ему в похотях его;</ab>
          <ab n="13">и не предавайте членов ваших греху в орудия неправды, но представьте себя Богу, как оживших из мертвых, и члены ваши Богу в орудия праведности.</ab>
          <ab n="14">Грех не должен над вами господствовать, ибо вы не под законом, но под благодатью.</ab>
          <ab n="15">Что же? станем ли грешить, потому что мы не под законом, а под благодатью? Никак.</ab>
          <ab n="16">Неужели вы не знаете, что, кому вы отдаете себя в рабы для послушания, того вы и рабы, кому повинуетесь, или [рабы] греха к смерти, или послушания к праведности?</ab>
          <ab n="17">Благодарение Богу, что вы, быв прежде рабами греха, от сердца стали послушны тому образу учения, которому предали себя.</ab>
          <ab n="18">Освободившись же от греха, вы стали рабами праведности.</ab>
          <ab n="19">Говорю по [рассуждению] человеческому, ради немощи плоти вашей. Как предавали вы члены ваши в рабы нечистоте и беззаконию на [дела] беззаконные, так ныне представьте члены ваши в рабы праведности на [дела] святые.</ab>
          <ab n="20">Ибо, когда вы были рабами греха, тогда были свободны от праведности.</ab>
          <ab n="21">Какой же плод вы имели тогда? [Такие дела], каких ныне сами стыдитесь, потому что конец их – смерть.</ab>
          <ab n="22">Но ныне, когда вы освободились от греха и стали рабами Богу, плод ваш есть святость, а конец – жизнь вечная.</ab>
          <ab n="23">Ибо возмездие за грех – смерть, а дар Божий – жизнь вечная во Христе Иисусе, Господе нашем.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="7">
          <ab n="1">Разве вы не знаете, братия (ибо говорю знающим закон), что закон имеет власть над человеком, пока он жив?</ab>
          <ab n="2">Замужняя женщина привязана законом к живому мужу; а если умрет муж, она освобождается от закона замужества.</ab>
          <ab n="3">Посему, если при живом муже выйдет за другого, называется прелюбодейцею; если же умрет муж, она свободна от закона, и не будет прелюбодейцею, выйдя за другого мужа.</ab>
          <ab n="4">Так и вы, братия мои, умерли для закона телом Христовым, чтобы принадлежать другому, Воскресшему из мертвых, да приносим плод Богу.</ab>
          <ab n="5">Ибо, когда мы жили по плоти, тогда страсти греховные, [обнаруживаемые] законом, действовали в членах наших, чтобы приносить плод смерти;</ab>
          <ab n="6">но ныне, умерши для закона, которым были связаны, мы освободились от него, чтобы нам служить Богу в обновлении духа, а не по ветхой букве.</ab>
          <ab n="7">Что же скажем? Неужели [от] закона грех? Никак. Но я не иначе узнал грех, как посредством закона. Ибо я не понимал бы и пожелания, если бы закон не говорил: не пожелай.</ab>
          <ab n="8">Но грех, взяв повод от заповеди, произвел во мне всякое пожелание: ибо без закона грех мертв.</ab>
          <ab n="9">Я жил некогда без закона; но когда пришла заповедь, то грех ожил,</ab>
          <ab n="10">а я умер; и таким образом заповедь, [данная] для жизни, послужила мне к смерти,</ab>
          <ab n="11">потому что грех, взяв повод от заповеди, обольстил меня и умертвил ею.</ab>
          <ab n="12">Посему закон свят, и заповедь свята и праведна и добра.</ab>
          <ab n="13">Итак, неужели доброе сделалось мне смертоносным? Никак; но грех, оказывающийся грехом потому, что посредством доброго причиняет мне смерть, так что грех становится крайне грешен посредством заповеди.</ab>
          <ab n="14">Ибо мы знаем, что закон духовен, а я плотян, продан греху.</ab>
          <ab n="15">Ибо не понимаю, что делаю: потому что не то делаю, что хочу, а что ненавижу, то делаю.</ab>
          <ab n="16">Если же делаю то, чего не хочу, то соглашаюсь с законом, что он добр,</ab>
          <ab n="17">а потому уже не я делаю то, но живущий во мне грех.</ab>
          <ab n="18">Ибо знаю, что не живет во мне, то есть в плоти моей, доброе; потому что желание добра есть во мне, но чтобы сделать оное, того не нахожу.</ab>
          <ab n="19">Доброго, которого хочу, не делаю, а злое, которого не хочу, делаю.</ab>
          <ab n="20">Если же делаю то, чего не хочу, уже не я делаю то, но живущий во мне грех.</ab>
          <ab n="21">Итак я нахожу закон, что, когда хочу делать доброе, прилежит мне злое.</ab>
          <ab n="22">Ибо по внутреннему человеку нахожу удовольствие в законе Божием;</ab>
          <ab n="23">но в членах моих вижу иной закон, противоборствующий закону ума моего и делающий меня пленником закона греховного, находящегося в членах моих.</ab>
          <ab n="24">Бедный я человек! кто избавит меня от сего тела смерти?</ab>
          <ab n="25">Благодарю Бога моего Иисусом Христом, Господом нашим. Итак тот же самый я умом моим служу закону Божию, а плотию закону греха.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="8">
          <ab n="1">Итак нет ныне никакого осуждения тем, которые во Христе Иисусе живут не по плоти, но по духу,</ab>
          <ab n="2">потому что закон духа жизни во Христе Иисусе освободил меня от закона греха и смерти.</ab>
          <ab n="3">Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной [в жертву] за грех и осудил грех во плоти,</ab>
          <ab n="4">чтобы оправдание закона исполнилось в нас, живущих не по плоти, но по духу.</ab>
          <ab n="5">Ибо живущие по плоти о плотском помышляют, а живущие по духу – о духовном.</ab>
          <ab n="6">Помышления плотские суть смерть, а помышления духовные – жизнь и мир,</ab>
          <ab n="7">потому что плотские помышления суть вражда против Бога; ибо закону Божию не покоряются, да и не могут.</ab>
          <ab n="8">Посему живущие по плоти Богу угодить не могут.</ab>
          <ab n="9">Но вы не по плоти живете, а по духу, если только Дух Божий живет в вас. Если же кто Духа Христова не имеет, тот [и] не Его.</ab>
          <ab n="10">А если Христос в вас, то тело мертво для греха, но дух жив для праведности.</ab>
          <ab n="11">Если же Дух Того, Кто воскресил из мертвых Иисуса, живет в вас, то Воскресивший Христа из мертвых оживит и ваши смертные тела Духом Своим, живущим в вас.</ab>
          <ab n="12">Итак, братия, мы не должники плоти, чтобы жить по плоти;</ab>
          <ab n="13">ибо если живете по плоти, то умрете, а если духом умерщвляете дела плотские, то живы будете.</ab>
          <ab n="14">Ибо все, водимые Духом Божиим, суть сыны Божии.</ab>
          <ab n="15">Потому что вы не приняли духа рабства, [чтобы] опять [жить] в страхе, но приняли Духа усыновления, Которым взываем: "Авва, Отче!"</ab>
          <ab n="16">Сей самый Дух свидетельствует духу нашему, что мы – дети Божии.</ab>
          <ab n="17">А если дети, то и наследники, наследники Божии, сонаследники же Христу, если только с Ним страдаем, чтобы с Ним и прославиться.</ab>
          <ab n="18">Ибо думаю, что нынешние временные страдания ничего не стоят в сравнении с тою славою, которая откроется в нас.</ab>
          <ab n="19">Ибо тварь с надеждою ожидает откровения сынов Божиих,</ab>
          <ab n="20">потому что тварь покорилась суете не добровольно, но по воле покорившего ее, в надежде,</ab>
          <ab n="21">что и сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих.</ab>
          <ab n="22">Ибо знаем, что вся тварь совокупно стенает и мучится доныне;</ab>
          <ab n="23">и не только [она], но и мы сами, имея начаток Духа, и мы в себе стенаем, ожидая усыновления, искупления тела нашего.</ab>
          <ab n="24">Ибо мы спасены в надежде. Надежда же, когда видит, не есть надежда; ибо если кто видит, то чего ему и надеяться?</ab>
          <ab n="25">Но когда надеемся того, чего не видим, тогда ожидаем в терпении.</ab>
          <ab n="26">Также и Дух подкрепляет нас в немощах наших; ибо мы не знаем, о чем молиться, как должно, но Сам Дух ходатайствует за нас воздыханиями неизреченными.</ab>
          <ab n="27">Испытующий же сердца знает, какая мысль у Духа, потому что Он ходатайствует за святых по [воле] Божией.</ab>
          <ab n="28">Притом знаем, что любящим Бога, призванным по [Его] изволению, все содействует ко благу.</ab>
          <ab n="29">Ибо кого Он предузнал, тем и предопределил быть подобными образу Сына Своего, дабы Он был первородным между многими братиями.</ab>
          <ab n="30">А кого Он предопределил, тех и призвал, а кого призвал, тех и оправдал; а кого оправдал, тех и прославил.</ab>
          <ab n="31">Что же сказать на это? Если Бог за нас, кто против нас?</ab>
          <ab n="32">Тот, Который Сына Своего не пощадил, но предал Его за всех нас, как с Ним не дарует нам и всего?</ab>
          <ab n="33">Кто будет обвинять избранных Божиих? Бог оправдывает [их].</ab>
          <ab n="34">Кто осуждает? Христос Иисус умер, но и воскрес: Он и одесную Бога, Он и ходатайствует за нас.</ab>
          <ab n="35">Кто отлучит нас от любви Божией: скорбь, или теснота, или гонение, или голод, или нагота, или опасность, или меч? как написано:</ab>
          <ab n="36">за Тебя умерщвляют нас всякий день, считают нас за овец, [обреченных] на заклание.</ab>
          <ab n="37">Но все сие преодолеваем силою Возлюбившего нас.</ab>
          <ab n="38">Ибо я уверен, что ни смерть, ни жизнь, ни Ангелы, ни Начала, ни Силы, ни настоящее, ни будущее,</ab>
          <ab n="39">ни высота, ни глубина, ни другая какая тварь не может отлучить нас от любви Божией во Христе Иисусе, Господе нашем.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="9">
          <ab n="1">Истину говорю во Христе, не лгу, свидетельствует мне совесть моя в Духе Святом,</ab>
          <ab n="2">что великая для меня печаль и непрестанное мучение сердцу моему:</ab>
          <ab n="3">я желал бы сам быть отлученным от Христа за братьев моих, родных мне по плоти,</ab>
          <ab n="4">то есть Израильтян, которым принадлежат усыновление и слава, и заветы, и законоположение, и богослужение, и обетования;</ab>
          <ab n="5">их и отцы, и от них Христос по плоти, сущий над всем Бог, благословенный во веки, аминь.</ab>
          <ab n="6">Но не то, чтобы слово Божие не сбылось: ибо не все те Израильтяне, которые от Израиля;</ab>
          <ab n="7">и не все дети Авраама, которые от семени его, но сказано: в Исааке наречется тебе семя.</ab>
          <ab n="8">То есть не плотские дети суть дети Божии, но дети обетования признаются за семя.</ab>
          <ab n="9">А слово обетования таково: в это же время приду, и у Сарры будет сын.</ab>
          <ab n="10">И не одно это; но [так было] и с Ревеккою, когда она зачала в одно время [двух сыновей] от Исаака, отца нашего.</ab>
          <ab n="11">Ибо, когда они еще не родились и не сделали ничего доброго или худого (дабы изволение Божие в избрании происходило</ab>
          <ab n="12">не от дел, но от Призывающего), сказано было ей: больший будет в порабощении у меньшего,</ab>
          <ab n="13">как и написано: Иакова Я возлюбил, а Исава возненавидел.</ab>
          <ab n="14">Что же скажем? Неужели неправда у Бога? Никак.</ab>
          <ab n="15">Ибо Он говорит Моисею: кого миловать, помилую; кого жалеть, пожалею.</ab>
          <ab n="16">Итак [помилование зависит] не от желающего и не от подвизающегося, но от Бога милующего.</ab>
          <ab n="17">Ибо Писание говорит фараону: для того самого Я и поставил тебя, чтобы показать над тобою силу Мою и чтобы проповедано было имя Мое по всей земле.</ab>
          <ab n="18">Итак, кого хочет, милует; а кого хочет, ожесточает.</ab>
          <ab n="19">Ты скажешь мне: "за что же еще обвиняет? Ибо кто противостанет воле Его?"</ab>
          <ab n="20">А ты кто, человек, что споришь с Богом? Изделие скажет ли сделавшему его: "зачем ты меня так сделал?"</ab>
          <ab n="21">Не властен ли горшечник над глиною, чтобы из той же смеси сделать один сосуд для почетного [употребления], а другой для низкого?</ab>
          <ab n="22">Что же, если Бог, желая показать гнев и явить могущество Свое, с великим долготерпением щадил сосуды гнева, готовые к погибели,</ab>
          <ab n="23">дабы вместе явить богатство славы Своей над сосудами милосердия, которые Он приготовил к славе,</ab>
          <ab n="24">над нами, которых Он призвал не только из Иудеев, но и из язычников?</ab>
          <ab n="25">Как и у Осии говорит: не Мой народ назову Моим народом, и не возлюбленную – возлюбленною.</ab>
          <ab n="26">И на том месте, где сказано им: вы не Мой народ, там названы будут сынами Бога живаго.</ab>
          <ab n="27">А Исаия провозглашает об Израиле: хотя бы сыны Израилевы были числом, как песок морской, [только] остаток спасется;</ab>
          <ab n="28">ибо дело оканчивает и скоро решит по правде, дело решительное совершит Господь на земле.</ab>
          <ab n="29">И, как предсказал Исаия: если бы Господь Саваоф не оставил нам семени, то мы сделались бы, как Содом, и были бы подобны Гоморре.</ab>
          <ab n="30">Что же скажем? Язычники, не искавшие праведности, получили праведность, праведность от веры.</ab>
          <ab n="31">А Израиль, искавший закона праведности, не достиг до закона праведности.</ab>
          <ab n="32">Почему? потому что [искали] не в вере, а в делах закона. Ибо преткнулись о камень преткновения,</ab>
          <ab n="33">как написано: вот, полагаю в Сионе камень преткновения и камень соблазна; но всякий, верующий в Него, не постыдится.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="10">
          <ab n="1">Братия! желание моего сердца и молитва к Богу об Израиле во спасение.</ab>
          <ab n="2">Ибо свидетельствую им, что имеют ревность по Боге, но не по рассуждению.</ab>
          <ab n="3">Ибо, не разумея праведности Божией и усиливаясь поставить собственную праведность, они не покорились праведности Божией,</ab>
          <ab n="4">потому что конец закона – Христос, к праведности всякого верующего.</ab>
          <ab n="5">Моисей пишет о праведности от закона: исполнивший его человек жив будет им.</ab>
          <ab n="6">А праведность от веры так говорит: не говори в сердце твоем: кто взойдет на небо? то есть Христа свести.</ab>
          <ab n="7">Или кто сойдет в бездну? то есть Христа из мертвых возвести.</ab>
          <ab n="8">Но что говорит Писание? Близко к тебе слово, в устах твоих и в сердце твоем, то есть слово веры, которое проповедуем.</ab>
          <ab n="9">Ибо если устами твоими будешь исповедывать Иисуса Господом и сердцем твоим веровать, что Бог воскресил Его из мертвых, то спасешься,</ab>
          <ab n="10">потому что сердцем веруют к праведности, а устами исповедуют ко спасению.</ab>
          <ab n="11">Ибо Писание говорит: всякий, верующий в Него, не постыдится.</ab>
          <ab n="12">Здесь нет различия между Иудеем и Еллином, потому что один Господь у всех, богатый для всех, призывающих Его.</ab>
          <ab n="13">Ибо всякий, кто призовет имя Господне, спасется.</ab>
          <ab n="14">Но как призывать [Того], в Кого не уверовали? как веровать [в] [Того], о Ком не слыхали? как слышать без проповедующего?</ab>
          <ab n="15">И как проповедывать, если не будут посланы? как написано: как прекрасны ноги благовествующих мир, благовествующих благое!</ab>
          <ab n="16">Но не все послушались благовествования. Ибо Исаия говорит: Господи! кто поверил слышанному от нас?</ab>
          <ab n="17">Итак вера от слышания, а слышание от слова Божия.</ab>
          <ab n="18">Но спрашиваю: разве они не слышали? Напротив, по всей земле прошел голос их, и до пределов вселенной слова их.</ab>
          <ab n="19">Еще спрашиваю: разве Израиль не знал? Но первый Моисей говорит: Я возбужу в вас ревность не народом, раздражу вас народом несмысленным.</ab>
          <ab n="20">А Исаия смело говорит: Меня нашли не искавшие Меня; Я открылся не вопрошавшим о Мне.</ab>
          <ab n="21">Об Израиле же говорит: целый день Я простирал руки Мои к народу непослушному и упорному.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="11">
          <ab n="1">Итак, спрашиваю: неужели Бог отверг народ Свой? Никак. Ибо и я Израильтянин, от семени Авраамова, из колена Вениаминова.</ab>
          <ab n="2">Не отверг Бог народа Своего, который Он наперед знал. Или не знаете, что говорит Писание в [повествовании об] Илии? как он жалуется Богу на Израиля, говоря:</ab>
          <ab n="3">Господи! пророков Твоих убили, жертвенники Твои разрушили; остался я один, и моей души ищут.</ab>
          <ab n="4">Что же говорит ему Божеский ответ? Я соблюл Себе семь тысяч человек, которые не преклонили колени перед Ваалом.</ab>
          <ab n="5">Так и в нынешнее время, по избранию благодати, сохранился остаток.</ab>
          <ab n="6">Но если по благодати, то не по делам; иначе благодать не была бы уже благодатью. А если по делам, то это уже не благодать; иначе дело не есть уже дело.</ab>
          <ab n="7">Что же? Израиль, чего искал, того не получил; избранные же получили, а прочие ожесточились,</ab>
          <ab n="8">как написано: Бог дал им дух усыпления, глаза, которыми не видят, и уши, которыми не слышат, даже до сего дня.</ab>
          <ab n="9">И Давид говорит: да будет трапеза их сетью, тенетами и петлею в возмездие им;</ab>
          <ab n="10">да помрачатся глаза их, чтобы не видеть, и хребет их да будет согбен навсегда.</ab>
          <ab n="11">Итак спрашиваю: неужели они преткнулись, чтобы [совсем] пасть? Никак. Но от их падения спасение язычникам, чтобы возбудить в них ревность.</ab>
          <ab n="12">Если же падение их – богатство миру, и оскудение их – богатство язычникам, то тем более полнота их.</ab>
          <ab n="13">Вам говорю, язычникам. Как Апостол язычников, я прославляю служение мое.</ab>
          <ab n="14">Не возбужу ли ревность в [сродниках] моих по плоти и не спасу ли некоторых из них?</ab>
          <ab n="15">Ибо если отвержение их – примирение мира, то что [будет] принятие, как не жизнь из мертвых?</ab>
          <ab n="16">Если начаток свят, то и целое; и если корень свят, то и ветви.</ab>
          <ab n="17">Если же некоторые из ветвей отломились, а ты, дикая маслина, привился на место их и стал общником корня и сока маслины,</ab>
          <ab n="18">то не превозносись перед ветвями. Если же превозносишься, [то] [вспомни, что] не ты корень держишь, но корень тебя.</ab>
          <ab n="19">Скажешь: "ветви отломились, чтобы мне привиться".</ab>
          <ab n="20">Хорошо. Они отломились неверием, а ты держишься верою: не гордись, но бойся.</ab>
          <ab n="21">Ибо если Бог не пощадил природных ветвей, то смотри, пощадит ли и тебя.</ab>
          <ab n="22">Итак видишь благость и строгость Божию: строгость к отпадшим, а благость к тебе, если пребудешь в благости [Божией]; иначе и ты будешь отсечен.</ab>
          <ab n="23">Но и те, если не пребудут в неверии, привьются, потому что Бог силен опять привить их.</ab>
          <ab n="24">Ибо если ты отсечен от дикой по природе маслины и не по природе привился к хорошей маслине, то тем более сии природные привьются к своей маслине.</ab>
          <ab n="25">Ибо не хочу оставить вас, братия, в неведении о тайне сей, – чтобы вы не мечтали о себе, – что ожесточение произошло в Израиле отчасти, [до времени], пока войдет полное [число] язычников;</ab>
          <ab n="26">и так весь Израиль спасется, как написано: придет от Сиона Избавитель, и отвратит нечестие от Иакова.</ab>
          <ab n="27">И сей завет им от Меня, когда сниму с них грехи их.</ab>
          <ab n="28">В отношении к благовестию, они враги ради вас; а в отношении к избранию, возлюбленные [Божии] ради отцов.</ab>
          <ab n="29">Ибо дары и призвание Божие непреложны.</ab>
          <ab n="30">Как и вы некогда были непослушны Богу, а ныне помилованы, по непослушанию их,</ab>
          <ab n="31">так и они теперь непослушны для помилования вас, чтобы и сами они были помилованы.</ab>
          <ab n="32">Ибо всех заключил Бог в непослушание, чтобы всех помиловать.</ab>
          <ab n="33">О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!</ab>
          <ab n="34">Ибо кто познал ум Господень? Или кто был советником Ему?</ab>
          <ab n="35">Или кто дал Ему наперед, чтобы Он должен был воздать?</ab>
          <ab n="36">Ибо все из Него, Им и к Нему. Ему слава во веки, аминь.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="12">
          <ab n="1">Итак умоляю вас, братия, милосердием Божиим, представьте тела ваши в жертву живую, святую, благоугодную Богу, [для] разумного служения вашего,</ab>
          <ab n="2">и не сообразуйтесь с веком сим, но преобразуйтесь обновлением ума вашего, чтобы вам познавать, что есть воля Божия, благая, угодная и совершенная.</ab>
          <ab n="3">По данной мне благодати, всякому из вас говорю: не думайте [о] [себе] более, нежели должно думать; но думайте скромно, по мере веры, какую каждому Бог уделил.</ab>
          <ab n="4">Ибо, как в одном теле у нас много членов, но не у всех членов одно и то же дело,</ab>
          <ab n="5">так мы, многие, составляем одно тело во Христе, а порознь один для другого члены.</ab>
          <ab n="6">И как, по данной нам благодати, имеем различные дарования, [то], [имеешь ли] пророчество, [пророчествуй] по мере веры;</ab>
          <ab n="7">[имеешь ли] служение, [пребывай] в служении; учитель ли, – в учении;</ab>
          <ab n="8">увещатель ли, увещевай; раздаватель ли, [раздавай] в простоте; начальник ли, [начальствуй] с усердием; благотворитель ли, [благотвори] с радушием.</ab>
          <ab n="9">Любовь [да будет] непритворна; отвращайтесь зла, прилепляйтесь к добру;</ab>
          <ab n="10">будьте братолюбивы друг к другу с нежностью; в почтительности друг друга предупреждайте;</ab>
          <ab n="11">в усердии не ослабевайте; духом пламенейте; Господу служите;</ab>
          <ab n="12">утешайтесь надеждою; в скорби [будьте] терпеливы, в молитве постоянны;</ab>
          <ab n="13">в нуждах святых принимайте участие; ревнуйте о странноприимстве.</ab>
          <ab n="14">Благословляйте гонителей ваших; благословляйте, а не проклинайте.</ab>
          <ab n="15">Радуйтесь с радующимися и плачьте с плачущими.</ab>
          <ab n="16">Будьте единомысленны между собою; не высокомудрствуйте, но последуйте смиренным; не мечтайте о себе;</ab>
          <ab n="17">никому не воздавайте злом за зло, но пекитесь о добром перед всеми человеками.</ab>
          <ab n="18">Если возможно с вашей стороны, будьте в мире со всеми людьми.</ab>
          <ab n="19">Не мстите за себя, возлюбленные, но дайте место гневу [Божию]. Ибо написано: Мне отмщение, Я воздам, говорит Господь.</ab>
          <ab n="20">Итак, если враг твой голоден, накорми его; если жаждет, напой его: ибо, делая сие, ты соберешь ему на голову горящие уголья.</ab>
          <ab n="21">Не будь побежден злом, но побеждай зло добром.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="13">
          <ab n="1">Всякая душа да будет покорна высшим властям, ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены.</ab>
          <ab n="2">Посему противящийся власти противится Божию установлению. А противящиеся сами навлекут на себя осуждение.</ab>
          <ab n="3">Ибо начальствующие страшны не для добрых дел, но для злых. Хочешь ли не бояться власти? Делай добро, и получишь похвалу от нее,</ab>
          <ab n="4">ибо [начальник] есть Божий слуга, тебе на добро. Если же делаешь зло, бойся, ибо он не напрасно носит меч: он Божий слуга, отмститель в наказание делающему злое.</ab>
          <ab n="5">И потому надобно повиноваться не только из [страха] наказания, но и по совести.</ab>
          <ab n="6">Для сего вы и подати платите, ибо они Божии служители, сим самым постоянно занятые.</ab>
          <ab n="7">Итак отдавайте всякому должное: кому подать, подать; кому оброк, оброк; кому страх, страх; кому честь, честь.</ab>
          <ab n="8">Не оставайтесь должными никому ничем, кроме взаимной любви; ибо любящий другого исполнил закон.</ab>
          <ab n="9">Ибо заповеди: не прелюбодействуй, не убивай, не кради, не лжесвидетельствуй, не пожелай [чужого] и все другие заключаются в сем слове: люби ближнего твоего, как самого себя.</ab>
          <ab n="10">Любовь не делает ближнему зла; итак любовь есть исполнение закона.</ab>
          <ab n="11">Так [поступайте], зная время, что наступил уже час пробудиться нам от сна. Ибо ныне ближе к нам спасение, нежели когда мы уверовали.</ab>
          <ab n="12">Ночь прошла, а день приблизился: итак отвергнем дела тьмы и облечемся в оружия света.</ab>
          <ab n="13">Как днем, будем вести себя благочинно, не [предаваясь] ни пированиям и пьянству, ни сладострастию и распутству, ни ссорам и зависти;</ab>
          <ab n="14">но облекитесь в Господа нашего Иисуса Христа, и попечения о плоти не превращайте в похоти.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="14">
          <ab n="1">Немощного в вере принимайте без споров о мнениях.</ab>
          <ab n="2">Ибо иной уверен, [что можно] есть все, а немощный ест овощи.</ab>
          <ab n="3">Кто ест, не уничижай того, кто не ест; и кто не ест, не осуждай того, кто ест, потому что Бог принял его.</ab>
          <ab n="4">Кто ты, осуждающий чужого раба? Перед своим Господом стоит он, или падает. И будет восставлен, ибо силен Бог восставить его.</ab>
          <ab n="5">Иной отличает день от дня, а другой судит о всяком дне [равно]. Всякий [поступай] по удостоверению своего ума.</ab>
          <ab n="6">Кто различает дни, для Господа различает; и кто не различает дней, для Господа не различает. Кто ест, для Господа ест, ибо благодарит Бога; и кто не ест, для Господа не ест, и благодарит Бога.</ab>
          <ab n="7">Ибо никто из нас не живет для себя, и никто не умирает для себя;</ab>
          <ab n="8">а живем ли – для Господа живем; умираем ли – для Господа умираем: и потому, живем ли или умираем, – [всегда] Господни.</ab>
          <ab n="9">Ибо Христос для того и умер, и воскрес, и ожил, чтобы владычествовать и над мертвыми и над живыми.</ab>
          <ab n="10">А ты что осуждаешь брата твоего? Или и ты, что унижаешь брата твоего? Все мы предстанем на суд Христов.</ab>
          <ab n="11">Ибо написано: живу Я, говорит Господь, предо Мною преклонится всякое колено, и всякий язык будет исповедывать Бога.</ab>
          <ab n="12">Итак каждый из нас за себя даст отчет Богу.</ab>
          <ab n="13">Не станем же более судить друг друга, а лучше судите о том, как бы не подавать брату [случая к] преткновению или соблазну.</ab>
          <ab n="14">Я знаю и уверен в Господе Иисусе, что нет ничего в себе самом нечистого; только почитающему что–либо нечистым, тому нечисто.</ab>
          <ab n="15">Если же за пищу огорчается брат твой, то ты уже не по любви поступаешь. Не губи твоею пищею того, за кого Христос умер.</ab>
          <ab n="16">Да не хулится ваше доброе.</ab>
          <ab n="17">Ибо Царствие Божие не пища и питие, но праведность и мир и радость во Святом Духе.</ab>
          <ab n="18">Кто сим служит Христу, тот угоден Богу и [достоин] одобрения от людей.</ab>
          <ab n="19">Итак будем искать того, что служит к миру и ко взаимному назиданию.</ab>
          <ab n="20">Ради пищи не разрушай дела Божия. Все чисто, но худо человеку, который ест на соблазн.</ab>
          <ab n="21">Лучше не есть мяса, не пить вина и не [делать] ничего [такого], отчего брат твой претыкается, или соблазняется, или изнемогает.</ab>
          <ab n="22">Ты имеешь веру? имей ее сам в себе, пред Богом. Блажен, кто не осуждает себя в том, что избирает.</ab>
          <ab n="23">А сомневающийся, если ест, осуждается, потому что не по вере; а все, что не по вере, грех.</ab>
          <ab n="24">Могущему же утвердить вас, по благовествованию моему и проповеди Иисуса Христа, по откровению тайны, о которой от вечных времен было умолчано,</ab>
          <ab n="25">но которая ныне явлена, и через писания пророческие, по повелению вечного Бога, возвещена всем народам для покорения их вере,</ab>
          <ab n="26">Единому Премудрому Богу, через Иисуса Христа, слава во веки. Аминь.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="15">
          <ab n="1">Мы, сильные, должны сносить немощи бессильных и не себе угождать.</ab>
          <ab n="2">Каждый из нас должен угождать ближнему, во благо, к назиданию.</ab>
          <ab n="3">Ибо и Христос не Себе угождал, но, как написано: злословия злословящих Тебя пали на Меня.</ab>
          <ab n="4">А все, что писано было прежде, написано нам в наставление, чтобы мы терпением и утешением из Писаний сохраняли надежду.</ab>
          <ab n="5">Бог же терпения и утешения да дарует вам быть в единомыслии между собою, по [учению] Христа Иисуса,</ab>
          <ab n="6">дабы вы единодушно, едиными устами славили Бога и Отца Господа нашего Иисуса Христа.</ab>
          <ab n="7">Посему принимайте друг друга, как и Христос принял вас в славу Божию.</ab>
          <ab n="8">Разумею то, что Иисус Христос сделался служителем для обрезанных – ради истины Божией, чтобы исполнить обещанное отцам,</ab>
          <ab n="9">а для язычников – из милости, чтобы славили Бога, как написано: за то буду славить Тебя, (Господи,) между язычниками, и буду петь имени Твоему.</ab>
          <ab n="10">И еще сказано: возвеселитесь, язычники, с народом Его.</ab>
          <ab n="11">И еще: хвалите Господа, все язычники, и прославляйте Его, все народы.</ab>
          <ab n="12">Исаия также говорит: будет корень Иессеев, и восстанет владеть народами; на Него язычники надеяться будут.</ab>
          <ab n="13">Бог же надежды да исполнит вас всякой радости и мира в вере, дабы вы, силою Духа Святаго, обогатились надеждою.</ab>
          <ab n="14">И сам я уверен о вас, братия мои, что и вы полны благости, исполнены всякого познания и можете наставлять друг друга;</ab>
          <ab n="15">но писал вам, братия, с некоторою смелостью, отчасти как бы в напоминание вам, по данной мне от Бога благодати</ab>
          <ab n="16">быть служителем Иисуса Христа у язычников и [совершать] священнодействие благовествования Божия, дабы сие приношение язычников, будучи освящено Духом Святым, было благоприятно [Богу].</ab>
          <ab n="17">Итак я могу похвалиться в Иисусе Христе в том, что [относится] к Богу,</ab>
          <ab n="18">ибо не осмелюсь сказать что–нибудь такое, чего не совершил Христос через меня, в покорении язычников [вере], словом и делом,</ab>
          <ab n="19">силою знамений и чудес, силою Духа Божия, так что благовествование Христово распространено мною от Иерусалима и окрестности до Иллирика.</ab>
          <ab n="20">Притом я старался благовествовать не там, где [уже] было известно имя Христово, дабы не созидать на чужом основании,</ab>
          <ab n="21">но как написано: не имевшие о Нем известия увидят, и не слышавшие узнают.</ab>
          <ab n="22">Сие–то много раз и препятствовало мне придти к вам.</ab>
          <ab n="23">Ныне же, не имея [такого] места в сих странах, а с давних лет имея желание придти к вам,</ab>
          <ab n="24">как только предприму путь в Испанию, приду к вам. Ибо надеюсь, что, проходя, увижусь с вами и что вы проводите меня туда, как скоро наслажусь [общением] с вами, хотя отчасти.</ab>
          <ab n="25">А теперь я иду в Иерусалим, чтобы послужить святым,</ab>
          <ab n="26">ибо Македония и Ахаия усердствуют некоторым подаянием для бедных между святыми в Иерусалиме.</ab>
          <ab n="27">Усердствуют, да и должники они перед ними. Ибо если язычники сделались участниками в их духовном, то должны и им послужить в телесном.</ab>
          <ab n="28">Исполнив это и верно доставив им сей плод [усердия], я отправлюсь через ваши [места] в Испанию,</ab>
          <ab n="29">и уверен, что когда приду к вам, то приду с полным благословением благовествования Христова.</ab>
          <ab n="30">Между тем умоляю вас, братия, Господом нашим Иисусом Христом и любовью Духа, подвизаться со мною в молитвах за меня к Богу,</ab>
          <ab n="31">чтобы избавиться мне от неверующих в Иудее и чтобы служение мое для Иерусалима было благоприятно святым,</ab>
          <ab n="32">дабы мне в радости, если Богу угодно, придти к вам и успокоиться с вами.</ab>
          <ab n="33">Бог же мира да будет со всеми вами, аминь.</ab>
        </div>
        <div type="chapter" n="16">
          <ab n="1">Представляю вам Фиву, сестру нашу, диакониссу церкви Кенхрейской.</ab>
          <ab n="2">Примите ее для Господа, как прилично святым, и помогите ей, в чем она будет иметь нужду у вас, ибо и она была помощницею многим и мне самому.</ab>
          <ab n="3">Приветствуйте Прискиллу и Акилу, сотрудников моих во Христе Иисусе</ab>
          <ab n="4">(которые голову свою полагали за мою душу, которых не я один благодарю, но и все церкви из язычников), и домашнюю их церковь.</ab>
          <ab n="5">Приветствуйте возлюбленного моего Епенета, который есть начаток Ахаии для Христа.</ab>
          <ab n="6">Приветствуйте Мариам, которая много трудилась для нас.</ab>
          <ab n="7">Приветствуйте Андроника и Юнию, сродников моих и узников со мною, прославившихся между Апостолами и прежде меня еще уверовавших во Христа.</ab>
          <ab n="8">Приветствуйте Амплия, возлюбленного мне в Господе.</ab>
          <ab n="9">Приветствуйте Урбана, сотрудника нашего во Христе, и Стахия, возлюбленного мне.</ab>
          <ab n="10">Приветствуйте Апеллеса, испытанного во Христе. Приветствуйте [верных] из дома Аристовулова.</ab>
          <ab n="11">Приветствуйте Иродиона, сродника моего. Приветствуйте из домашних Наркисса тех, которые в Господе.</ab>
          <ab n="12">Приветствуйте Трифену и Трифосу, трудящихся о Господе. Приветствуйте Персиду возлюбленную, которая много потрудилась о Господе.</ab>
          <ab n="13">Приветствуйте Руфа, избранного в Господе, и матерь его и мою.</ab>
          <ab n="14">Приветствуйте Асинкрита, Флегонта, Ерма, Патрова, Ермия и других с ними братьев.</ab>
          <ab n="15">Приветствуйте Филолога и Юлию, Нирея и сестру его, и Олимпана, и всех с ними святых.</ab>
          <ab n="16">Приветствуйте друг друга с целованием святым. Приветствуют вас все церкви Христовы.</ab>
          <ab n="17">Умоляю вас, братия, остерегайтесь производящих разделения и соблазны, вопреки учению, которому вы научились, и уклоняйтесь от них;</ab>
          <ab n="18">ибо такие [люди] служат не Господу нашему Иисусу Христу, а своему чреву, и ласкательством и красноречием обольщают сердца простодушных.</ab>
          <ab n="19">Ваша покорность [вере] всем известна; посему я радуюсь за вас, но желаю, чтобы вы были мудры на добро и просты на зло.</ab>
          <ab n="20">Бог же мира сокрушит сатану под ногами вашими вскоре. Благодать Господа нашего Иисуса Христа с вами! Аминь.</ab>
          <ab n="21">Приветствуют вас Тимофей, сотрудник мой, и Луций, Иасон и Сосипатр, сродники мои.</ab>
          <ab n="22">Приветствую вас в Господе и я, Тертий, писавший сие послание.</ab>
          <ab n="23">Приветствует вас Гаий, странноприимец мой и всей церкви. Приветствует вас Ераст, городской казнохранитель, и брат Кварт.</ab>
          <ab n="24">Благодать Господа нашего Иисуса Христа со всеми вами. Аминь.</ab>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
